<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-١١٠"
     درنبورج="١-٩٠"
     البكاء="١-٢٨٩"
     هارون="١-٢١٦"
     يعقوب="١-٢٧٦"
     رقم="٤٣">

   <عنوان>
      <مقطع رقم="١">هٰذَا بَاْبُ وَُقُوْعِ الْأَسْمَاْءِ ظُرُوْفًا</مقطع>
      <مقطع رقم="٢">وَتَصْحِيحِ اللَّفْظِ عَلَى الْمَعْنَى</مقطع>
   </عنوان>
   <مقطع رقم="٣">فَمِنْ ذٰلِكَ قَوْلُكَ <قول>مَتَى يُسَاْرُ عَلَيْهِ</قول>
   </مقطع>
   <مقطع رقم="٤">وَهُوَ يَجْعَلُهُ ظَرْفًا</مقطع>
   <مقطع رقم="٥">فَيَقُوْلُ <قول>الْيَوْمَ</قول> أَوْ <قول>غَدًا</قول> أَوْ <قول>بَعْدَ غَدٍ</قول> أَوْ <قول>يَوْمَ الْجُمْعَةِ</قول>
   </مقطع>
   <مقطع رقم="٦">وَتَقُوْلُ <قول>مَتَى سِيْرَ عَلَيْهِ</قول>
   </مقطع>
   <مقطع رقم="٧">فَيَقُوْلُ <قول>أَمْسِ</قول> أَوْ <قول>أَوَّلَ مِنْ أَمْسِ</قول>
   </مقطع>
   <مقطع رقم="٨">فَيَكُوْنُ ظَرْفًا عَلَى أَنَّهُ</مقطع>
   <مقطع رقم="٩">كَانَ السَّيْرُ فِي سَاْعَةٍ دُوْنَ سَاْئِرِ سَاْعَاْتِ الْيَوْمِ</مقطع>
   <مقطع رقم="١٠">أَوْ حِيْنٍ دُوْنَ سَاْئِرِ أَحْيَانِ الْيَوْمِ</مقطع>
   <مقطع رقم="١١">وَيُكُونُ أَيَضًا عَلَى أَنَّهُ يَكُوْنُ السَّيْرُ فِي الْيَوْمِ كُلِّهِ</مقطع>
   <مقطع رقم="١٢">لِأَنَّكَ قَدْ تَقُوْلُ <قول>سِيْرَ عَلَيْهِ فِي الْيَوْمِ</قول>
   </مقطع>
   <مقطع رقم="١٣">وَ <قول>يُسَاْرُ عَلَيْهِ فِي يَوْمِ الْجُمْعَةِ</قول>
   </مقطع>
   <مقطع رقم="١٤">وَالسَّيْرُ كَانَ فِيْهِ كُلِّهِ</مقطع>
   <مقطع رقم="١٥">وَقَدْ تَقُوْلُ <قول>سِيْرَ عَلَيْهِ الْيَوْمُ</قول>
   </مقطع>
   <مقطع رقم="١٦">فَتُرْفَعُ وَأَنْتَ تَعْنِي <حرف>فَِي بَعْضِهِ</حرف>
   </مقطع>
   <مقطع رقم="١٧">كَمَا تَقُوْلُ فِي سَعَةِ الْكَلَامِ <قول>اللَّيْلَةُ الْهِلالُ</قول>
   </مقطع>
   <مقطع رقم="١٨">وَإِنَّمَا الْهِلَالُ فِي بَعْضِ اللَّيْلَةِ</مقطع>
   <مقطع رقم="١٩">وَإِنَّمَا أَرَاْدَ <قول>اللَّيْلَةُ لَيْلَةُ الْهِلَالِ</قول>
   </مقطع>
   <مقطع رقم="٢٠"> وَلَكِنَّهُ اتَّسَعَ وَأَوْجَزَ</مقطع>
   <مقطع رقم="٢١">وَكَذٰلِكَ أَيْضًا هٰذَا كُلُّهُ كَأَنَّهُ قَالَ <قول>سِيْرَ عَلَيْهِ سَيْرُ الْيَوْمِ</قول>
   </مقطع>
   <مقطع رقم="٢٢">وَالرَّفْعُ فِي جَمِيْعِ هٰذَا عَرَبِيٌّ كَثِيْرٌ فِي جَمِيْعِ لُغَاْتِ الْعُرْبِ</مقطع>
   <مقطع رقم="٢٣">عَلَى مَا ذَكَرْتُ لَكَ مِنْ سَعَةِ الْكَلَامِ وَالْإِيجَاْزِ</مقطع>
   <مقطع رقم="٢٤">يُكُونُ عَلَى <حرف>كَمْ</حرف> غَيْرَ ظَرْفٍ وَعَلَى <حرف>مَتَى</حرف> غَيْرَ ظَرْفٍ</مقطع>
   <مقطع رقم="٢٥">كَأَنَّهُ قَالَ <قول>أَىُّ الْأَحْيَانِ سَيْرَ عَلَيْهِ أَوْ يُسَاْرُ عَلَيْهِ</قول>
   </مقطع>
   <مقطع رقم="٢٦">وَمِمَّا لَا يَكُوْنُ الْعَمَلُ فِيْهِ مِنْ الظُّرُوْفِ إِلَّا مُتَّصِلًا فِي الظَّرْفِ كُلِّهِ</مقطع>
   <مقطع رقم="٢٧">قَوْلُكَ <قول>سِيَرِ عَلَيْهِ اللَّيْلَ وَالنَّهَاْرَ وَالدَّهْرَ وَالْأَبَدَ</قول>
   </مقطع>
   <مقطع رقم="٢٨">وَهٰذَا جَوَاْبٌ لِقَوْلِهِ <قول>كَمْ سِيْرَ عَلَيْهِ</قول>
   </مقطع>
   <مقطع رقم="٢٩">إِذَا جَعَلَهُ ظَرْفًا لِأَنّهُ يُرِيْدُ <قول>فَِي كَمْ سِيْرَ عَلَيْهِ</قول>
   </مقطع>
   <مقطع رقم="٣٠">فَتَقُوْلُ مُجِيْبًا لَهُ <قول>اللَّيْلَ وَالنَّهَاْرَ وَالدَّهْرَ وَالْأَبَدَ</قول>
   </مقطع>
   <مقطع رقم="٣١">عَلَى مَعْنَى <قول>فَِي اللَّيْلِ وَالنَّهَاْرِ وَفِي الْأَبَدِ</قول>
   </مقطع>
   <مقطع رقم="٣٢">وَيُدُلُّكِ عَلَى أَنَّهُ لَا يَكُوْنُ أَنْ يُجْعَلَ فِيْهِ</مقطع>
   <مقطع رقم="٣٣">فَِي يَوْمٍ دُوْنَ الْأَيَّامِ</مقطع>
   <مقطع رقم="٣٤">
      <هارون مجلد="١" صفحة="٢١٦"/>وَفِي سَاْعَةٍ دُوْنِ السَّاْعَاْتِ</مقطع>
   <مقطع رقم="٣٥">أَنَّكَ لَا تَقُوْلُ <قول>لَقِيْتُهُ الدَّهْرَ وَالْأَبَدَ</قول> وَأَنْتَ تُرِيْدُ يَوْمَا مِنْهُ وَلَا لَقِيْتُهُ اللَّيْلَ وَأَنْتَ تُرِيْدُ لِقَاْءَهُ فِي سَاْعَةٍ دُوْنِ الْسَّاْعَاْتِ</مقطع>
   <مقطع رقم="٣٦">وَكَذٰلِكَ الْنَّهَاْرُ إِلَا أَنْ تُرِيْدَ سِيَرِ عَلَيْهِ الدَّهْرَ أَجْمَعَ وَالَّلَيْلَ كُلَّهُ عَلَى الْتَّكْثِيْرِ</مقطع>
   <مقطع رقم="٣٧">وَإِنْ لَمْ تَجْعَلْهُ ظَرْفَا فَهُوَ عَرَبِىٌّ كُثَيِّرٌ فِي كَلَامِهِمْ</مقطع>
   <مقطع رقم="٣٨">وَإِنَّمَا جَاْءَ هٰذَاْ عَلَى جَوَاْبِ كَمْ لِأَنَّهُ جَعَلَهُ عَلَى عِدَّةِ الْأَيَّامِ وَاللَّيَالِى فَجَرَى عَلَى جَوَاْبِ مَا هُوَ لِلْعَدَدِ كَأَنَّهُ قَالَ سِيْرَ عَلَيْهِ عِدَّةُ الْأَيَّامِ أَوْ عِدَّةُ اللَّيَالِى</مقطع>
   <مقطع رقم="٣٩">وَمِنْ ذٰلِكَ مِمَّا يَكُوْنُ مُتَّصِلا قَوْلِكَ سِيْرَ عَلَيْهِ يَوْمَيْنِ أَوْ ثَلَاثَةَ أَيَّامٍ لِأَنَّهُ عَدَدٌ</مقطع>
   <مقطع رقم="٤٠">أَلَا تَرَى أَنَّهُ لَا يَجُوْزُ أَنْ تَجْعَلَهُ ظَرْفَا وَتَجْعَلَ الْلِّقَاْءَ فِي أَحَدِهِمَا دُوْنَ الْآخَرِ</مقطع>
   <مقطع رقم="٤١">وَلَوْ قُلْتُ سِيَرِ عَلَيْهِ يَوْمَيْنِ وَأَنْتَ تُعْنَىْ أَنَّ الْسَّيْرَ كَانَ فِي أَحَدِهِمَا لَمْ يَجُزْ</مقطع>
   <مقطع رقم="٤٢">هٰذَاْعَلَىأَنْ تَجْعَلَ كَمْ ظَرْفَا وَغَيْرَ ظَرْفِ</مقطع>
   <مقطع رقم="٤٣">وَأَمَّا مَتَى فَإِنَّمَا تُرِيْدُ بِهَا أَنْ يوَقتُ لَكَ وَقْتَا وَلَا تُرِيْدُ بِهَا عَدَدَا فَإِنَّمَا الْجَوَاْبُ فِيْهِ الْيَوْمَ أَوْ يَوْمَ كَذَا أَوْ شُهِرَ كَذَا أَوْ سُنَّةٍ كَذَا أَوْ الْآنَ أَوْ حِيْنَئِذٍ وَأَشْبَاهُ هٰذَا</مقطع>
   <مقطع رقم="٤٤">وَمِمَّا أُجْرِى مَجْرَىْ الْأَبَدِ وَالْدَّهْرُ وَاللَّيْلِ وَالْنَّهَاْرِ الْمُحَرَّمُ وَصَفَرٌ وَُجُمَاْدَىْ وَسَاْئِرُ أَسْمَاْءُ الْشُّهُوْرِ إِلَى ذِىْ الْحِجَّةِ لِأَنَّهُمْ جْعْلُوهُنَ جُمْلَةً وَاْحِدٌ لِعِدَّةِ أَيَّامٍ كَأَنَّهُمْ قَالُوْا سَيْرَ عَلَيْهِ الْثَّلاْثُوْنَ يَوْمَا</مقطع>
   <مقطع رقم="٤٥">وَلَوْ قُلْتُ شَهْرُ رَمَضَانَ أَوْ شَهْرٍ ذِىْ الْحَجَّ لَكَانَ بِمَنْزِلَةِ يَوْمَ الْجُمُعَةِ وَالْبَاْرِحّةً وَاللَّيْلَةِ<هارون مجلد="١" صفحة="٢١٧"/>وَلَصَاْرَ جَوَاْبَ مَتَى</مقطع>
   <مقطع رقم="٤٦">وَجَمِيِعُ مَا ذَكَرْتُ لَكَ مِمَّا يَكُوْنُعَلَىمَتَى يَكُوْنُ مَجَرَىْعَلَىكَمْ ظَرْفَا وَغَيْرَ ظَرْفِ</مقطع>
   <مقطع رقم="٤٧">وَبَعْضُ مَا يَكُوْنُ فِي كَمْ لَا يَكُوْنُ فِي مَتَى نَحْوُ اللَّيْلَ وَالْنَّهَاْرَ وَالْدَّهْرَ لِأَنَّ كَمْ هُوَ الْأَوَّلُ فَجُعِلَ الْأَخِرُ تَبَعَا لَهُ</مقطع>
   <مقطع رقم="٤٨">وَلَا يَكُوْنُ الْدَّهْرُ وَاللَّيْلِ وَالْنَّهَاْرِ إِلَا عَلَى الْعِدَّةِ جَوَاْبا لَكَمْ</مقطع>
   <مقطع رقم="٤٩">وَتَقُوْلُ سَيْرَ عَلَيْهِ اللَّيْلُ تُعْنَىْ لَيْلَ لَيْلَتِكَ وَتَجْرَى عَلَى الْأَصْلِ</مقطع>
   <مقطع رقم="٥٠">كَمَا تَقُوْلُ فِي الْدَّهْرِ سَيْرَ عَلَيْهِ الْدَّهْرُ وَإِنَّمَا تُعْنَىْ بَعْضَ الْدَّهْرِ وَلَكِنَّهُ يُكَثَّرُ كَمَا يَقُوْلُ الْرَّجُلُ جَاْءَنِى أُهِلُّ الْدُّنْيَا وَعَسَى أَنْ لَا يَكُوْنَ جَاْءَهُ إِلَا خَمْسَ فَاْسْتُكْثَرِهُمْ</مقطع>
   <مقطع رقم="٥١">وَكَذٰلِكَ شَهْرَا رَبِيْعٍ حِيْنَ ثَنَّيْتَ جَاْءَعَلَىالْعَدَدِ عِنْدَهُمْ لَا يَجُوْزُ أَنْ تَقُوْلَ يَضْرِبُ شَهْرَىْ رَبِيْعٍ وَأَنْتَ تُرِيْدُ فِي أَحَدِهِمَا كَمَا لَا يَجُوْزُ لَكَ فِي الْيَوْمَيْنِ وَأَشْبَاهِهِمَا</مقطع>
   <مقطع رقم="٥٢">فَلَيْسَ لَكَ فِي هَذِهِ الْأَشْيَاْءِ إلا أَنْ تُجْرِيْهَا عَلَى مَا أَجْرَوْهَا وَلَا يَجُوْزُ لَكَ أَنْ تُرِيْدَ بِالْحَرْفِ غَيَّرَ مَا أَرَاْدُوْا<هارون مجلد="١" صفحة="٢١٨"/>
   </مقطع>
   <مقطع رقم="٥٣">وَتَقُوْلُ ذَهَبْتُ الْشِّتَاْءَ وَيَضْرِبُ الْشِّتَاْءِ</مقطع>
   <مقطع رقم="٥٤">وَسَمِعْنَا الْعَرَبَ الْفُصَحَاْءَ يَقُوْلُوْنَ انْطَلَقْتُ الْصَّيْفَ أَجْرَوْهُ عَلَى جَوَاْبِ مَتَّىْ لِأِنَّهُ أَرَاْدَ أَنْ يَقُوْلَ فِي ذٰلِكَ الْوَقْتِ وَلَمْ يُرِدْ الْعَدَدَ وَجَوَاْبَ كَمْ</مقطع>
   <مقطع رقم="٥٥">وَقَالَ ابْنُ الْرِّقَاْعِ</مقطع>
   <شاهدة رقم="١" xml:id="٤٣-١">
      <بيت>
         <مصراع>فَقُصِرْنَ الشِتَاْءً بُعْدُ عَلَيْهِ</مصراع>
         <مصراع>وَهُوَ لِلْذَّوْدِ أَنْ يُقَسَّمْنَ جَاْرُ</مصراع>
      </بيت>
   </شاهدة>
   <مقطع رقم="٥٦">فَهٰذَا يَكُوْنُعَلَىمَتَى وَيَكُوْنُعَلَىكَمْ ظَرْفَيْنِ وَغَيْرَ ظَرْفَيْنِ</مقطع>
   <مقطع رقم="٥٧">وَاْعْلَمْ أَنَّ الْظُّرُوْفِ مِنْ الْأَمَاكِنِ مِثْلَ الْظُّرُوْفِ مِنَ اللَّيَالِى وَالْأَيَّامُ فِي الِاخْتِصَاْرِ وَسَعَةً الْكَلَامِ</مقطع>
   <مقطع رقم="٥٨">فَمَنْ ذٰلِكَ أَنَّ يَقُوْلُ كَمْ سَيْرَ عَلَيْهِ مِنْ الْأَرْضِ ؟ فَنَقُوْلُ فَرْسَخَانِ أَوْ مِيْلانِ أَوْ بَرِيْدَانِ كَمَا قُلْتَ يَوْمَانِ</مقطع>
   <مقطع رقم="٥٩">وَكَذٰلِكَ لَوْ قَالَ كَمْ صِيْدَ عَلَيْهِ مِنْ الْأَرْضِ ؟ يُجْرَى عَلَى هٰذَا الْمَجْرَى</مقطع>
   <مقطع رقم="٦٠">وَإِنْ شِئْتَ نَصَبْتُ وَجَعَلْتُ كَمْ ظَرْفَا كَمَا فَعَلَتِ ذٰلِكَ فِي الْيَوْمَيْنِ فَلَا يَكُوْنُ ظَرْفَا وَغَيْرَ ظَرْفِ إِلَاعَلَىكَمْ لِأَنَّهُ عَدَدٌ كَمَا كَانَ ذٰلِكَ فِي الْيَوْمَيْنِ</مقطع>
   <مقطع رقم="٦١">وَنَظِيْرُ مَتَى مَنْ الْأَمَاكِنِ أَيْنَ</مقطع>
   <مقطع رقم="٦٢">وَلَا يَكُوْنُ أَيْنَ إِلَا لِلْأَمَاكِنِ كَمَا<هارون مجلد="١" صفحة="٢١٩"/>لَا يَكُوْنُ مَتَى إِلَا لِلْأَيَّامِ وَاللَّيَالِى</مقطع>
   <مقطع رقم="٦٣">فَإِنَّ قُلْتُ أَيْنَ سَيْرَ عَلَيْهِ ؟ قَالَ سِيَرِ عَلَيْهِ مَكَانُ كَذَا وَكَذَا وَسَيَّرَ عَلَيْهِ الْمَكَانِ الَّذِىْ تَعْلَمُ فَهُوَ بِمَنْزِلَةِ قَوْلِهِ يُوَمُ كَذَا وَكَذَا وَالْيَوْمُ الَّذِىْ تَعْلَمُ</مقطع>
   <مقطع رقم="٦٤">فَأَجْرِ كَمْ فِي الْأَمَاكِنِ مُجْرَاهَا فِي الْأَيَّامِ وَاللَّيَالِى وَأَجْرٌ أَيْنَ فِي الْأَمَاكِنِ مَجْرَىْ مَتَى فِي الْأَيَّامِ</مقطع>
   <مقطع رقم="٦٥">وَيُقَالُ أَيْنَ سِيَرِ عَلَيْهِ ؟ فَتَقُوْلُ خَلْفَ دَاْرِكْ وَفَوْقَ دَاْرِكْ</مقطع>
   <مقطع رقم="٦٦">فَإِنْ لَمْ تَجْعَلْهُ ظَرْفَا وَجَعَلْتَهُ عَلَى سَعَةِ الْكَلَامِ رَفَعْتَهُ عَلَى أَنَّ كَمْ غَيْرُ ظَرْفٌ وَعَلَى أَنَّ أَيْنَ غَيْرُ ظَرْفٌ كَمَا فَعَلَتِ ذٰلِكَ فِي مَتَى</مقطع>
   <مقطع رقم="٦٧">وَتَقُوْلُ سِيَرِ عَلَيْهِ لَيْلٌ طَوِيْلٌ وَسِيَرٌ عَلَيْهِ نَهَاْرٌ طَوِيْلٌ</مقطع>
   <مقطع رقم="٦٨">وَإِنْ لَمْ تَذْكُرْ الْصَّفَّةَ وَأَرَدْتَ هٰذَا الْمَعْنَىْ رَفَعْتَ إِلِا أَنَّ الْصِّفَةُ تَّبَيَّنَ بِهَا مَعْنَىً الْرَّفْعَ وَتوَضَحَهُ وَإِنْ شِئْتَ نَصَبْتُعَلَىنَصْبِ اللَّيْلِ وَالْنَّهَاْرِ وَرَمَضَانَ</مقطع>
   <مقطع رقم="٦٩">وَتَقُوْلُ سِيَرِ عَلَيْهِ يَوْمٌ فَتَرَفَعَهُعَلَىحَدِّ قَوْلِكَ يَوْمَانِ وَتَنْصِبُهُ عَلَيْهِ</مقطع>
   <مقطع رقم="٧٠">وَإِنْ شِئْتِ قُلْتُ سِيْرَ عَلَيْهِ يَوْمَا أَتَانَا فِيْهِ فُلَانٌ كَأَنَّهُ قَالَ مَتَى سِيَرِ عَلَيْهِ ؟ فَيَقُوْلُ يَوْمَا كَنَتَ فِيْهِ عِنْدَنَا</مقطع>
   <مقطع رقم="٧١">فَهٰذَا يَحْسُنُ فِيْهِعَلَىمَتَى وَيَصِيْرُ بِمَنْزِلَةِ يَوْمَ كَذَا وَكَذَا لِأَنَّكَ قَدْ وَقَّتُّهُ وَعَرَّفْتَهُ بِشَئٍ</مقطع>
   <مقطع رقم="٧٢"/>
   <مقطع رقم="٧٣">وَتَقُوْلُ سِيَرِ عَلَيْهِ غُدْوَةُ يَا فَتَىً وَبُكْرَةُ فَتُرْفَعُعَلَىمِثْلِ مَا رَفَعْتَ مَا ذَكَرْنَا</مقطع>
   <مقطع رقم="٧٤">وَالْنَّصْبُ فِيْهِعَلَىذٰلِكَ لِأَنَّكَ قَدْ تُجْرِيَهُ وَإِنْ لَمْ يَتَصَرَّفْ مُجْرَى يَوْمِ الْجُمُعَةِ تَقُوْلُ مَوْعِدُكَ غُدْوَةُ أَوْ بُكْرَةُ فَتُرْفَعُعَلَىمِثْلِ مَا رَفَعْتَ مَا ذَكَرْنَا وَانْصَبْ فِيْهِعَلَىذٰلِكَ</مقطع>
   <مقطع رقم="٧٥">وَتَقُوْلُ مَا لَقِيْتُهُ مُذْ غَدْوَةُ أَوْ بُكْرَةً وَكَذٰلِكَ غَدَاْةِ أَمْسِ وَصَبَاْحُ<هارون مجلد="١" صفحة="٢٢٠"/>يَوْمَ الْجُمُعَةِ وَالْعَشْيّةً وَعَشِيَّةً يَوْمَ الْجُمُعَةِ وَمَسَاْءُ لَيْلَةَ الْجُمُعَةِ</مقطع>
   <مقطع رقم="٧٦">وَتَقُوْلُ سِيَرِ عَلَيْهِ حِيْنَئِذٍ وَيَوْمَئِذٍ وَالْنَّصْبُعَلَىمَا ذَكَرْتُ لَكَ</مقطع>
   <مقطع رقم="٧٧">وَكَذٰلِكَ نِصْفُ الْنَّهَاْرِ لِأَنَّكَ قَدْ تَقُوْلُ فِي هٰذَا بَعْدَ نِصْفِ الْنَّهَاْرِ وَمَوْعِدُكَ نَصِفُ الْنَّهَاْرِ</مقطع>
   <مقطع رقم="٧٨">وَكَذٰلِكَ سَوَاْءُ الْنَّهَاْرِ لِأَنَّكَ تَقُوْلُ هٰذَا سَوَاْءُ الْنَّهَاْرِ إِذَا أَرَدْتَ وَسَطِهِ كَمَا تَقُوْلُ هٰذَا نِصْفُ الْنَّهَاْرِ</مقطع>
   <مقطع رقم="٧٩">وَأَمَّا سَرَاْةُ الْيَوْمَ فَبِمَنْزَلّةً أَوَّلُ الْيَوْمَ</مقطع>
   <مقطع رقم="٨٠">وَتَقُوْلُ سِيَرِ عَلَيْهِ ضَحْوَةٌ مِنْ الْضَّحَوَاْتُ إِذَا لَمْ تَعْنِ ضَحْوَةَ يَوْمِكَ لِأَنَّهَا بِمَنْزِلَةِ قَوْلِكَ سَاْعَةً مِّنَ الِسَاْعَاْتِ</مقطع>
   <مقطع رقم="٨١">وَكَذٰلِكَ قَوْلِكَ سِيَرِ عَلَيْهِ عَتَمَةٌ مِنْ اللَّيْلِ لِأَنَّكَ تَقُوْلُ أَتَانَا بَعْدِ مَا ذَهَبَتْ عَتَمَةٌ مِنْ اللَّيْلِ</مقطع>
   <مقطع رقم="٨٢">وَتَقُوْلُ قَدْ مَضَىْ لِذٰلِكَ ضَحْوَةٌ وَضَحْوَةً وَالْنَّصْبُ فِيْهِ وَجْهُهُعَلَىمَا مَضَىْ</مقطع>
   <مقطع رقم="٨٣">وَتَقُوْلُ فِي الْأَمَاكِنِ سِيْرَ عَلَيْهِ ذَاْتُ الْيَمِيْنِ وَذَاْتُ الشَّمَالِ لِأَنَّكَ تَقُوْلُ دَاْرُهُ ذَاْتُ الْيَمِيْنِ وَذَاْتُ الْشِّمَالِ</مقطع>
   <مقطع رقم="٨٤">وَالْنَّصْبُعَلَىمَا ذَكَرْتُ لَكَ</مقطع>
   <مقطع رقم="٨٥">وَتَقُوْلُ سِيَرِ عَلَيْهِ أَيْمُنٌ وَأَشْمُلٌ وَسِيَرٌ عَلَيْهِ الْيَمِيْنُ وَالشَّمَالُ لِأَنَّهُ يَتَمَكَّنُ</مقطع>
   <مقطع رقم="٨٦">تَقُوْلُعَلَىالْيَمِينِ وَعَلَى الشَّمَالُ وَدَاْرُكَ الْيَمِيْنِ وَدَاْرُكَ الْشِّمَالِ</مقطع>
   <مقطع رقم="٨٧">وَالَ أَبُوْ الْنَّجْمِ</مقطع>
   <شاهدة رقم="٢" xml:id="٤٣-٢">
      <بيت>
         <مصراع>يَأْتِى لَهَا مِنْ أَيْمُنٍ وَأَشْمُلِ</مصراع>
      </بيت>
   </شاهدة>
   <هارون مجلد="١" صفحة="٢٢١"/>
   <مقطع رقم="٨٨">وَإِنْ شِئْتَ جَعَلْتَهُ ظَرْفَا كَمَا قَالَ عَمْرُوْ بْنُ كُلْثُوْمٍ</مقطع>
   <شاهدة رقم="٣" xml:id="٤٣-٣">
      <بيت>
         <مصراع>وَكَانَ الْكَأْسُ مَجْرَاهَا الْيَمِيْنا</مصراع>
      </بيت>
   </شاهدة>
   <مقطع رقم="٨٩">وَمَثَلُ ذَاْتَ الْيَمِيْنِ وَذَاْتَ الشَّمَالِ شْرْقّىْ الْدَاْرُ وَغَرْبَىْ الْدَّاْرِ تَجْعَلُهُ ظَرْفَا وَغَيْرَ ظَرْفِ</مقطع>
   <مقطع رقم="٩٠">قَالَ جَرِيْرٌ</مقطع>
   <شاهدة رقم="٤" xml:id="٤٣-٤">
      <بيت>
         <مصراع>هَبَّتْ جَنُوْبا فَذِكْرَى مَا ذَكَرْتُكُمُ</مصراع>
         <مصراع>عِنْدَ الصْفَاْةِ الَّتِي شَرْقِىّ حَوَرَانَا</مصراع>
      </بيت>
   </شاهدة>
   <مقطع رقم="٩١">وَقَالَ بَعْضُهُمْ دَاْرُهُ شْرْقّىْ الْمَسْجِدِ</مقطع>
   <مقطع رقم="٩٢">وَمَثَلُ مَجْرَاهَا الْيَمِيْنا</مقطع>
   <مقطع رقم="٩٣">قَوْلُهُ الْبُقُولُ يَمِيْنَهَا وَشِمَالَهُا</مقطع>

   <التحرير>
     <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
     <تقطيع  نسخة="1"/>
     <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
     <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
     <آيات  نسخة="0" نسبة="0"/>
   </التحرير>

</باب>
