<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-١٤٠"
     درنبورج="١-١١٧"
     البكاء="١-٣٥٩"
     هارون="١-٢٧٧"
     يعقوب="١-٣٣٤"
     رقم="٥٥">

    <عنوان>
       <مقطع رقم="١">هَذَا بَاْبُ مُا يَكُوْنُ مَعْطُوْفًا فِيْ هَذَا الْبَاْبِ عَلَى الْفَاْعِلِ الْمُضْمَرِ فِيْ النِّيَّةِ</مقطع>
       <مقطع رقم="٢">وَيَكُوْنُ مَعْطُوْفًا عَلَى الْمَفْعُوْلِ وَمَا يَكُوْنُ صِفَةَ الْمَرْفُوْعِ الْمُضْمَرِ فِيْ النِّيَّةِ</مقطع>
       <مقطع رقم="٣">وَيَكُوْنُ عَلَى الْمَفْعُوْلِ</مقطع>
   </عنوان>
    <مقطع رقم="٤">وَذَلِكَ قَوْلُكَ إِيَّاْكَ أَنْتَ نَفْسُكَ أَنْ تَفْعَلَ وَإِيَّاْكَ نَفْسَكَ أَنْ تَفْعَلَ</مقطع>
    <مقطع رقم="٥">فَإِنْ عَنَيْتُ الْفَاْعِلَ الْمُضْمَرَ فِيْ النِّيَّةِ قُلْتُ <قول مثال="١">إِيّاْكَ أَنْتَ نَفْسُكَ</قول>
   </مقطع>
    <مقطع رقم="٦">كَأَنَّكَ قُلْتُ <قول>إِيّاْكَ نَحِّ أَنْتَ نَفْسُكَ</قول>
   </مقطع>
    <مقطع رقم="٧">وَحَمَلْتَهُ عَلَى الَاسْمِ الْمُضْمَرِ فِي  <حرف>نَحِّ</حرف>
   </مقطع>
    <مقطع رقم="٨">فَإِنْ قُلْتَ <قول مثال="١">إِيَّاْكَ نَفْسُكَ</قول> تُرِيْدُ الِٱسْمَ الْمُضْمَرَ الْفَاْعِلَ</مقطع>
    <مقطع رقم="٩">فَهُوَ قَبِيْحٌ وَهُوَ عَلَى قُبْحِهِ رُفِعَ</مقطع>
    <مقطع رقم="١٠">وَيَدَلُّكَ عَلَى قُبْحِهِ أَنَّكَ لَوْ قُلْتَ اذْهَبْ نَفْسُكَ كَانَ قَبِيْحًا حَتَّى تَقُوْلَ أَنْتَ نَفْسُكَ</مقطع>
    <مقطع رقم="١١">فَمِنْ ثَمَّ <هارون مجلد="١" صفحة="٢٧٧"/>كَانَ نَصْبًا لِأَنَّكَ إِذَا وَصَفْتَ بِنَفْسِكَ الْمُضْمَرَ الْمَنْصُوْبَ بِغَيْرِ أَنْتَ جَاْزَ</مقطع>
    <مقطع رقم="١٢">تَقُوْلُ رَأَيْتُكَ نَفْسَكَ</مقطع>
    <مقطع رقم="١٣">وَلَا تَقُوْلُ انْطَلَقْتَ نَفْسُكَ</مقطع>
    <مقطع رقم="١٤">وَإِذَا عَطَفْتَ قُلْتُ إِيّاكَ وَزَيْدَا وَالْأَسَدَ وَكَذَلِكَ رَأْسَكَ وَرِجْلَيْكَ وَالْضَّرْبَ</مقطع>
    <مقطع رقم="١٥">وَإِنَّمَا أَمَرْتَهُ أَنْ يَتَقِيْهُمَا جَمِيْعَا وَالْضَّرْبَ</مقطع>
    <مقطع رقم="١٦">وَإِنْ حَمَلَتْ الْثَّانِى عَلَى الَاسْمِ الْمَرْفُوْعِ الْمُضْمَرُ فَهُوَ قَبِيْحٌ لِأَنَّكَ لَوْ قُلْتُ اذْهَبْ وَزَيْدٌ كَانَ قَبِيْحَا حَتَّى تَقُوْلَ اذْهَبْ أَنْتَ وَزَيْدٌ</مقطع>
    <مقطع رقم="١٧">فَإِنْ قُلْتَ إِيَّاكَ أَنْتَ وَزَيْدٌ فَأَنْتَ بِالْخِيَاْرِ إِنْ شِئْتَ حَمَلْتَهُ عَلَى الْمَنْصُوْبِ وَإِنْ شِئْتُ عَلَى الْمَرْفُوْعِ الْمُضْمَرُ لِأَنَّكَ لَوْ قُلْتُ رَأَيْتُكَ قُلْتَ ذَاكَ أَنْتَ وَزَيْدٌ جَاْزَ فَإِنْ قُلْتُ رَأَيْتُكَ قُلْتَ وَزَيْدَا فَالنَّصْبُ أَحْسَنُ لِأَنَّ الْمَنْصُوْبُ يَعْطفُ عَلَى الْمَنْصُوْبِ الْمُضْمَرُ وَلَا يَعْطفُ عَلَى الْمَرْفُوْعِ الْمُضْمَرُ إِلَا فِيْ الشَّعَرِ وَذَلِكَ قَبِيْحٌ</مقطع>
    <مقطع رقم="١٨">أَنْشَدَنَا يُوْنُسُ لِجَرِيرٍ</مقطع>

    <شاهدة رقم="١" xml:id="٥٥-١">
         <بيت>
          <مصراع>إِيَّاكَ أَنْتَ وَعَبَدَ الْمَسِيْحِ</مصراع>
          <مصراع>أَنْ تَقْرَبَا قِبْلَةَ الْمَسْجِدِ</مصراع>
	 </بيت>
    </شاهدة>
       <هارون مجلد="١" صفحة="٢٧٨"/>

    <مقطع رقم="١٩">أَنْشَدَنَاهُ مَنْصُوبا وَزَعَمَ أَنَّ الْعَرَبَ كَذَا تُنْشِدُهُ</مقطع>
    <مقطع رقم="٢٠">وَاْعْلَمْ أَنَّهُ لَا يَجُوْزُ أَنْ تَقُوْلَ إِيَّاكَ زَيْدَا كَمَا أَنَّهُ لَا يَجُوْزُ أَنْ تَقُوْلَ رَأْسَكَ الْجِدَاْرَ حَتَّى تَقُوْلَ</مقطع>
    <مقطع رقم="٢١">مِنْ الْجِدَاْرِ أَوْ وَالْجِدَاْرِ</مقطع>
    <مقطع رقم="٢٢">وَكَذَلِكَ أَنْ تَفْعَلَ إِذَا أَرَدْتَ إِيَّاكَ وَالْفِعْلَ</مقطع>
    <مقطع رقم="٢٣">فَإِذَا قُلْتُ إِيّاكَ أَنْ تَفْعَلَ تُرِيْدُ إِيَّاكَ أَعِظُ مَخَافَةَ أَنْ تَفْعَلَ أَوْ مِنْ أَجْلِ أَنْ تَفْعَلَ جَاْزَ لِأَنَّكَ لَا تُرِيْدُ أَنْ تَضُمَّهُ إِلَى الِٱسْمِ الْأَوَّلِ كَأَنَّكِ قُلْتُ إِيّاكَ نَحَّ لِمَكَانِ كَذَا وَكَذَا</مقطع>
    <مقطع رقم="٢٤">وَلَوْ قُلْتُ إِيّاكَ الْأَسَدَ تُرِيْدُ مِنَ الْأَسَدِ لَمْ يَجُزْ كَمَا جَاْزَ فِيْ أَنْ إِلَا أَنَّهُمْ زَعَمُوْا أَنَّ ابْنَ أَبِىْ إِسْحَاقَ أَجَاْزَ هَذَا الْبَيْتِ فِيْ الشَّعَر</مقطع>
    <شاهدة رقم="٢" xml:id="٥٥-٢">
         <بيت>
          <مصراع>إِيَّاكَ إِيَّاكَ الْمِرَاْءَ فَإِنَّهُ</مصراع>
          <مصراع>إِلَى الشَّرِّ دَعَّاْءٌ وَلِلشَّرِّ جَالِبُ</مصراع>
	 </بيت>
       </شاهدة>

    <مقطع رقم="٢٥">كَأَنَّهُ قَالَ إِيَّاكَ ثُمَّ أَضْمَرَ بَعْدَ إِيَّاكَ فِعْلَا آخَرَ فَقَالَ اتَّقِ الْمِرَاْءَ</مقطع>
    <مقطع رقم="٢٦">وَقَالَ الْخَلِيْلِ لَوْ أَنَّ رَجُلا قَالَ إِيَّاكَ نَّفْسِكَ لَمْ أعَنْفَهُ لِأَنَّ هَذِهِ الْكَافِ مَجْرُوْرَةٌ</مقطع>
    <مقطع رقم="٢٧">وَحَدَّثَنِى مَنْ لَا أَتَّهِمُ عَنْ الْخَلِيْلِ أَنَّهُ سَمِعَ أَعْرَاْبِيّا يَقُوْلُ إِذَا بَلَغَ الْرَّجُلُ السِتَينَ فَإِيَّاهُ وَإِيَّا الشَّوَاْبَّ</مقطع>
    <هارون مجلد="١" صفحة="٢٧٩"/>

    <التحرير>
      <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
      <تقطيع  نسخة="1"/>
      <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
      <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
    </التحرير>

</باب>
