<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-١٦٢"
     درنبورج="١-١٣٥"
     البكاء="١-٤٠٦"
     هارون="١-٣٢٢"
     يعقوب="١-٣٨٦"
     رقم="٦٦">

    <عنوان>
      <مقطع هوية='٣٦٧٨٤'>هٰذَا بَاْبٌ أَيْضًا مِنَ الْمَصَاْدِرِ يَنْتَصِبُ</مقطع>
      <مقطع هوية='٠٤٣٨٦'>بإِضْمَاْرِ الْفِعْلِ الْمَتْرُوْكِ إِظْهَاْرُهُ</مقطع>
   </عنوان>
    <مقطع هوية='٨٩٨٧٦'>وَلٰكِنَّهُا مَصَاْدِرُ وُضِعَتْ مَوْضِعًا وَاحِدًا</مقطع>
    <مقطع هوية='٨١٢٨٩'>لَا تَتَصَرَّفُ فِي الْكَلَاْمِ تَصَرُّفَ مَا ذَكَرْنَا مِنَ الْمَصَاْدِرِ</مقطع>
    <مقطع هوية='٧٩٩٠٣'>وَتَصَرُّفُهَا أَنَّهَا تَقَعُ فِي مَوْضِعِ الْجَرِّ وَالرَّفْعِ</مقطع>
    <مقطع هوية='٩٧٤٣٦'>وَتَدْخُلُهَا الْأَلِفُ وَاللَّاْمُ</مقطع>

    <مقطع هوية='٥٥٧٥٥'>وَذٰلِكَ قَوْلُكَ <قول هوية='٦١٥٤٤'>سُبْحَاْنَ اللهِ</قول></مقطع>
    <مقطع هوية='٢٣٢١٩'>وَ<قول هوية='٩٩٨٠٣'>مَعَاْذَ اللهِ وَرَيْحَاْنَهُ</قول></مقطع>
    <مقطع هوية='٣٩٨٢٠'>وَ<قول هوية='٨٠٨٧٢'>عَمْرَكَ اللهُ إِلَّا فَعَلْتَ</قول></مقطع>
    <مقطع هوية='٧٢٥٤٠'>وَ<قول هوية='٤٤٤٠٩'>قِعْدَكَ اللهُ إِلَّا فَعَلْتَ</قول></مقطع>

    <مقطع هوية='٤٣٤٩٠'>كَأَنَّهُ حَيْثُ قَاْلَ <قول هوية='٣٣٠٣٧'>سُبْحَاْنَ اللهِ</قول> قَاْلَ <قول هوية='١٨٥٧٥'>تَسْبِيْحًا</قول>
   </مقطع>
    <مقطع هوية='٠١٠٤٧'>وَحَيْثُ قَاْلَ <قول هوية='٠٠٦٦٠'>وَريْحَاْنَهُ</قول> قَاْلَ  <حرف>وَاْستِرْزَاْقًا</حرف>
   </مقطع>
    <مقطع هوية='٢٥٥٣٨'>لِأَنَّ مَعْنَى الرَّيْحَاْنِ الرِّزْقُ</مقطع>
    <مقطع هوية='٤٩٧١٩'>فَنصَبَ هٰذَا عَلَى <قول هوية='٠٠٦١٣'>أُسَبِّحُ اللهَ تَسْبِيْحًا</قول>
   </مقطع>
    <مقطع هوية='٣٠٢٧١'>وَ<قول هوية='٧٤٢٩٢'>أَسْتَرْزِقُ اللهَ اسْتِرْزَاْقًا</قول>
   </مقطع>
    <مقطع هوية='٣٣٢٢٩'>فهٰذَا بِمَنْزِلَةِ <قول هوية='١٨٤٧٩'>سُبْحَاْنَ اللهِ</قول> وَ<قول هوية='٣٩٩٤٥'>رَيْحَاْنَهُ</قول>
   </مقطع>
    <مقطع هوية='٦٠٣٦٦'>وَخُزِلَ الْفِعْلُ هٰهُنَا</مقطع>
    <مقطع هوية='٥٥٠٧١'>لِأَنَّهُ بَدَلٌ مِنَ اللَّفْظِ بِقَوْلِهِ <قول هوية='٣٣٢٠٦'>أُسَبِّحُكَ</قول> وَ<قول هوية='٦٤٠٤٥'>أَسْتَرْزِقُكَ</قول>
   </مقطع>
    <مقطع هوية='٤٦٩٧٣'>وَكَأَنَّهُ حَيْثُ قَاْلَ <قول هوية='٣١٢٤٠'>مَعَاْذَ اللهِ</قول> قَاْلَ <قول هوية='٨١٧٤٣'>عِيَاْذًا بِاللّٰهِ</قول>
   </مقطع>
    <مقطع هوية='٨٣٩٥٥'>وَ<حرف>عِيَاْذًا</حرف>  انْتَصَبَ عَلَى <قول هوية='٩٠٦٢٦'>أَعُوْذُ بِاللّٰهِ عِيَاْذًا</قول>
   </مقطع>
    <مقطع هوية='٩٨٢٨٨'>وَلٰكِنَّهُمْ لَمْ يُظْهِرُوْا الْفِعْلَ هٰهُنَا</مقطع>
    <مقطع هوية='٨٠١٥٤'>كَمَا لَمْ يُظْهِرْ فِي الَّذِي قَبْلَهُ</مقطع>
    <مقطع هوية='٨٩٨٥٢'>وَكَأَنَّهُ حَيْثُ قَاْلَ <قول هوية='٥٩٩٩٥'>عَمْرَكَ اللهَ</قول> وَ<قول هوية='٠١٣١٥'>قِعْدَكَ اللهَ</قول>
   </مقطع>
    <مقطع هوية='١٩٠٣٦'>قَاْلَ <قول هوية='٦٠٤٦٢'>عَمَّرْتُكَ اللهَ</قول>
   </مقطع>
    <مقطع هوية='٠٦٢٥٣'>بِمَنْزِلَةِ <قول هوية='٥١٨٣٦'>نَشَدْتُكَ اللهَ</قول>
   </مقطع>
    <مقطع هوية='٤٥٩٨٦'>فَصَاْرَتْ <قول هوية='٠٩١٠٩'>عَمْرَكَ اللهَ</قول> مَنْصُوْبَةً بِـ<قول هوية='٨٥٥٤٥'>عَمَّرْتُك اللهَ</قول>
   </مقطع>
    <مقطع هوية='٢٠٦٤٣'>كَأَنَّكَ قُلْتَ <قول هوية='٧٠٤٣١'>عَمَّرْتُكَ عَمْرًا</قول>
   </مقطع>
    <مقطع هوية='٦٦٩٨٩'>وَ<قول هوية='١٨٥٢٨'>نَشَدْتُكَ نَشْدًا</قول>
   </مقطع>
    <مقطع هوية='٠٧٣٨٢'>وَلٰكِنَّهُمْ خَزِلُوْا الْفِعْلَ</مقطع>
    <مقطع هوية='٠٥٩٩٧'>لِأَنَّهُمْ جَعَلُوْهُ بَدَلًا مِنَ اللَّفْظِ بِهِ</مقطع>

    <مقطع هوية='٦٩٩٨٧'>قَاْلَ الشَّاْعِرُ</مقطع>
    <شاهدة هوية='٤٨٧٥٥'>
       <بيت>
          <مصراع>عمَّرتكِ الله إِلَّا مَا ذَكْرتِ لنَاْ</مصراع>
          <مصراع>هَلْ كُنْتِ جَاْرتَنا أَيّاْمَ ذى سَلَمِ</مصراع>
      </بيت>
   </شاهدة>
    <مقطع هوية='٢١٢٢٤'>فَـ<قول هوية='٩٤٨٧٤'>قِعْدَكَ اللهَ</قول> يَجْرِي هٰذَا المَجْرَى</مقطع>
    <مقطع هوية='٦٤٦٢٤'>وَإِنْ لَمْ يَكُنْ لَهُ فِعْلٌ</مقطع>
    <مقطع هوية='٩٥٠٥١'>وَكَأَنَّ قَوْلُهُ <قول هوية='٠٧٨٢٠'>عَمْرَكَ اللهَ</قول>
   </مقطع>
    <مقطع هوية='٢١٠٠٥'>وَ<قول هوية='٤٠٧٧٩'>قِعْدَكَ اللهَ</قول>
   </مقطع>
    <مقطع هوية='١٣٠٠٥'>بِمَنْزِلَةِ <قول هوية='٦٨٢٥٣'>نَشْدَكَ اللهَ</قول>
   </مقطع>
    <مقطع هوية='٧٨٩١٩'>وَإِنْ لَمْ يُتَكَلَّمُ بِـ<قول هوية='٠٨٢٥١'>نَشْدَكَ اللهَ</قول>
   </مقطع>
    <مقطع هوية='١٠٤٧٠'>وَلٰكِنْ زَعَمَ الْخَلِيْلُ رَحَمَهُ اللهُ أَنَّ هٰذَا تَمْثِيْلٌ يُمَثَّلُ بِهِ</مقطع>
    <مقطع هوية='٤٩٨٢٥'>قَاْلَ الشَّاْعِرُ ابْن أَحْمَرَ</مقطع>
    <شاهدة هوية='٣٧٧٤٥'>
       <بيت>
          <مصراع>عَمَّرتُكَ اللهَ الْجَلِيْ لَ فَإِنّني</مصراع>
          <مصراع>أَلْوِى عَلَيْكَ لَوَ أَنَّ لُبَّكَ يَهْتَدِى</مصراع>
      </بيت>
   </شاهدة>
    <مقطع هوية='٢٨٧٨٤'>وَاْلْمَصْدَرُ النَّشدَاْنُ وَالنَّشدَةُ  
   </مقطع>
    <مقطع هوية='٧٣٥١٧'>وَهٰذَا ذِكْرُ مَعْنَى سُبحَاْنَ وَإِنَّمَا ذُكِرَ ليُبَيَّن لَكَ وَجْهُ نَصْبِه وَمَا أِشبهه</مقطع>
    <مقطع هوية='٥٦٧٢٨'>زَعَمَ أَبُو الْخَطَّاْب أَنَّ سُبْحَاْنَ اللهِ كَقَوْلِكَ بَرَاْءَةَ اللهِ مِنَ السُّوْءِ كَأَنَّهُ يَقُوْل أبرَّئُ برَاْءَةَ الله مِنَ السُّوْء</مقطع>
    <مقطع هوية='٤٣٠٧٦'>وَزَعَمَ أَنَّ مِثْلَه قَوْلُ الشَّاْعِر وَهُوَ الأعشى</مقطع>
    <شاهدة هوية='٣٩٦٤٧'>
       <بيت>
          <مصراع>أَقَوْلُ لمَّ جَاْءَني فَخْرُه</مصراع>
          <مصراع>سُبْحَاْنَ مِنْ عَلْقَمَةَ الفَاْخِرِ</مصراع>
      </بيت>
   </شاهدة>
    <مقطع هوية='٢٢٣٧٩'>أَيْ برَاْءَةً مِنْهُ</مقطع>
    <مقطع هوية='٩٤٥٦٠'>وَأَمَّا تركُ التنوْيْن فِي سُبْحَاْنَ فَإِنْمَا تُرِكَ صرفُهُ لِأَنَّهُ صَاْرَ عِنْدَهُم مَعْرِفَةً وَانْتِصَاْبُه كَاْنَتْصَاْب الحَمْدَ لِلّٰهِ</مقطع>
    <مقطع هوية='٤٤٤٢٦'>وَزَعَمَ أَبُو الْخَطَّاْب أَنَّ مثَلَه قَوْلُكَ لِلرَّجُل سَلَاْمًا تُرِيْدُ تسلُّمًا مِنْكَ كَمَا قُلْتَ برَاْءَةً مِنْكَ تُرِيْدُ لَا أَلْتَبسُ بشيْءٍ مِنْ أَمْرك</مقطع>
    <مقطع هوية='٥٣٠٦٤'>وَزَعَمَ أَنَّ أبا ربيْعَةَ كَاْنَ  يَقُوْل إِذَا لَقِيْتَ فُلَاْنا فُقْل لَهُ سَلَاْمًا</مقطع>
    <مقطع هوية='٠٦٠٤٢'>فزَعَمَ أَنَّهُ سأَله ففَسَّرَه لَهُ بمَعْنَى برَاْءَةً مِنْكَ</مقطع>
    <مقطع هوية='٩٠٣٦٣'>وَزَعَمَ أَنَّ هٰذِهِ الآيْة  <آية هوية='٤٢٥٢٤'>وَإِذَا خَاْطبهم الجَاْهَلْوْن قَاْلُوْا سلَاْمَاْ</آية>  بِمَنْزِلَةِ ذٰلِكَ لِأَنَّ الَاْيَةَ فِيْمَا زَعم مكّيّةٌ وَلَمْ يؤمَرِ المسلموْن يَوْمئذ أَنْ يسلَّموْا عَلَى المشركيْن وَلٰكِنَّهُ عَلَى قَوْلِكَ برَاْءَة مِنْكَم وَتسلُّمَا لَا خَيْرَ بَيْنَنا وَبَيْنَكم وَلَا شرَّ</مقطع>
    <مقطع هوية='٦٥٢٨١'>وَزَعَمَ أَنَّ قَوْلَ الشَّاْعِر وَهُوَ أُميّةُ بن أبِي الصَّلْت</مقطع>
    <شاهدة هوية='٣٣٨٥٠'>
       <بيت>
          <مصراع>سَلَاْمَك ربَّنا فِي كُلّ فَجرٍ</مصراع>
          <مصراع>بَرِيْئًا مَا تَغَنَّثُكَ الذُّموْمُ</مصراع>
      </بيت>
   </شاهدة>
    <مقطع هوية='١٠٥٦٣'>عَلَى قَوْلِهِ برَاْءتَك ربَّنا مِنْ كُلّ سوْء</مقطع>
    <مقطع هوية='٦٧٨٩٩'>فكُلُّ هٰذَا يَنْتَصِبُ انْتِصَاْب حَمدًا وَشُكْرًا إِلَّا أَنَّ هٰذَا يَتَصَرَّفُ وَذَاْكَ لَا يَتَصَرَّفُ</مقطع>
    <مقطع هوية='٥٤٢٥٣'>وَنَظِيْر سُبْحَاْنَ الله فِي البِنَاْء مِنَ الْمَصَاْدِرِ وَالمَجْرَى لَا فِي المَعْنَى غُفْرَاْنَ لِأَنَّ بَعْض الْعَرَب يَقُوْل غُفْرَاْنَك لَا كُفْرَاْنَك يُرِيْد استغفَاْرًا لَا كُفْرًا</مقطع>
    <مقطع هوية='٤٧٥١٥'>وَمِثْل هٰذَا  قَوْله جلّ ثنَاْؤه  <آية هوية='١٢٨٠١'>وَيَقُوْلُوْنَ حجرا محجوْرَاْ</آية>  أَيْ حَرَاْمًا محرَّمَا يُرِيْد بِهِ البرَاْءَةَ مِنَ الْأَمْر وَيْبعَّدُ عَنْ نَفْسُهُ أَمْرًا فكَاْنَه قَاْلَ أُحَرَّمُ ذٰلِكَ حَرَاْمًا محرَّمَاْ</مقطع>
    <مقطع هوية='٥٧١٣٥'>وَمِثْل ذٰلِكَ أَنْ يَقُوْل الرَّجُلُ لِلرَّجُل أتَفْعَل كَذَا وَكَذَا ؟ فيَقُوْلُ حِجرًا أَيْ سِتْرا وَبرَاْءَةً مِنْ هٰذًا</مقطع>
    <مقطع هوية='٨٩٥٩٣'>فهٰذَا يَنْتَصِبُ عَلَى إِضْمَاْرِ الْفِعْلِ وَلَمْ يُرِدْ أَنْ يَجْعَلُه مُبْتَدَأ خَبَره بَعْدَهُ وَلَا مَبْنِيًّا عَلَى اسْم مُضْمَرٍ</مقطع>
    <مقطع هوية='٩٩٢٤٨'>وَاْعْلَمْ أَنَّ مِنَ الْعَرَبِ مَنْ يَرْفَعُ سلَاْمَا إِذَا أَرَاْدَ مَعْنَى المبَاْرأةِ كَمَا رَفَعُوْا حَنَاْنٌ</مقطع>
    <مقطع هوية='٣٦٥٢١'>سَمِعْنَا بَعْضَ الْعَرَب يَقُوْل لرَجُلٍ لَا تَكُوْننَّ منَّى فِي شيْءٍ إِلَّا سلَاْمٌ بسَلَاْمٍ أَيْ أَمْرى وَأَمْرُك المبَاْرأةُ وَالمتَاْركةُ</مقطع>
    <مقطع هوية='٢٠٨٨٧'>وَتركوْا لَفَظ مَا يَرْفَعُُ كَمَا تركوْا فِيْهِ لَفَظَ مَا يَنْصِب لِأَنَّ فِيْهِ ذٰلِكَ المَعْنَى وَلِأَنَّهُ بِمَنْزِلَةِ لَفَظِك بِاْلْفِعْل</مقطع>
    <مقطع هوية='٨٣٤٩٤'>وَقَدْ جَاْءَ سُبْحَاْنَ منوَّنا مفرَدًا فِي الشِّعْر قَاْلَ الشَّاْعِرُ وَهُوَ أُميّةُ بن أبِي الصلت</مقطع>
    <شاهدة هوية='٢٩٥٤٩'>
       <بيت>
          <مصراع>سُبحَاْنَه ثُمَّ سُبْحَاْنًا يَعَوْدُ له</مصراع>
          <مصراع>وَقَبْلَنا سَبَّحَ الجُوْدِىُّ وَالجُمُدُ</مصراع>
      </بيت>
   </شاهدة>
     
    <مقطع هوية='٢٢٥٦٢'>شبّهه بِقَوْلِهِم حِجْرًا وَسَلَاْم</مقطع>
    <مقطع هوية='٤٠٤٩٧'>وَأَمَّا سُبّوُحًا قُدُّوْسًا رَبَّ الملَاْئكةِ وَالرُّوْحِ فلَيْسَ بِمَنْزِلَةِ سُبحَاْنَ اللهِ لِأَنَّ السُّبّوْحَ وَالقُدّوْسَ اسْمٌ وَلٰكِنَّهُ عَلَى قَوْلِهِ أَذْكرُ سُبُّوْحًا قُدّوْسًا</مقطع>
    <مقطع هوية='٦٠١٩٣'>وَذَاْكَ أَنَّهُ خَطَرَ عَلَى بَاْله أَوْ ذكَره ذَاْكَرٌ فقَاْلَ سُبُّحوْحًا أَيْ ذَكَرْتَ سُبّوْحًا كَمَا تَقُوْلُ أهَلَْ ذَاْكَ إِذَا سمعتَ الرَّجُلَ ذَكَرَ الرَّجُلَ بثنَاْءٍ أَوْ بذمّ كَأَنَّهُ قَاْلَ ذَكَرْتَ أهَلَْ ذَاْكَ لِأَنَّهُ حَيْثُ جَرَى ذِكْرُ الرَّجُل فِي منطقة صَاْرَ عِنْدَهُ بِمَنْزِلَةِ قَوْله أَذكُرُ فُلَاْنا أَوْ ذَكَرْتَ فُلَاْنَاْ</مقطع>
    <مقطع هوية='١٣٢٠٤'>كَمَا أَنَّهُ حَيْثُُ أَنْشَدَ ثُمَّ قَاْلَ صَاْدِقًا صَاْرَ الإِنشَاْدُ عِنْدَهُ بِمَنْزِلَةِ قَاْلَ ثُمَّ قَاْلَ صَاْدِقًا وَأهَلَْ ذَاْكَ فحَمَلََه عَلَى الْفِعْل متَاْبِعًا للقَاْئِل وَالذَاْكَرِ</مقطع>
    <مقطع هوية='٢٤١٣٨'>فكَذٰلِكَ سُبُّوْحًا قُدّوْسا كَأَنَّ نَفْسُهَُ صَاْرَتْ بِمَنْزِلَةِ الرَّجُل الذَاْكَر وَالمنشِدِ حَيْثُ خطر عَلَى بَاْله الذِكْرُ ثُمَّ قَاْلَ سبُّوْحا قُدّوْسا أَيْ ذَكَرْتَ سُبُّوْحا متَاْبِعًا لهَا فِيْمَا ذكَرت وَخطَر عَلَى بَاْلهَاْ</مقطع>
    <مقطع هوية='٨٧١٠٢'>وَخَزَلُوْا الْفِعْلَ لِأَنَّ هٰذَا الْكَلَاْم صَاْرَ عِنْدَهُم بَدَلًا مِنْ سبَّحت كَمَا كَاْنَ مَرْحبا بَدَلًا مِنْ رَحُبَت بلَاْدُك وَأَهِلَتْ</مقطع>
    <مقطع هوية='٥١٤٩٥'>وَمِنَ الْعَرَبِ مَنْ يَرْفَعُ فيَقُوْلُ سُبُّوْحٌ قُدُّوْسٌ رَبَّ الملَاْئكة وَالرُّوْح كَمَا قَاْلَ أهَلُْ ذَاْكَ وَصَاْدقٌ وَاللّٰهِ</مقطع>
    <مقطع هوية='١٢٦٩٠'>وَكُلُّ هٰذَا عَلَى مَا سَمِعْنَا الْعَرَبَ تَتَكَلَّمَ بِهِ رَفْعًا وَنَصْبًا</مقطع>
    <مقطع هوية='٥٩٥٦٥'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ خَيْرُ مَا رُدَّ فِي أهَلٍْ وَمَاْلٍ وَخَيْرَ مَا رُدَّ فِي أهَلٍْ وَمَاْلٍ أُجْرِيَ مُجْرَى خَيْرَ مقَدْمٍ وَخَيْرُ مقَدْمٍ
   </مقطع>
    <مقطع هوية='٢٥٤٨٧'>وَمِمَّا يَنْتَصِبُ فِيْهِ الْمَصْدَرُ عَلَى إِضْمَاْرِ الْفِعْلِِ الْمَتْرُوْك إِظْهَاْرُه وَلٰكِنَّهُ فِي مَعْنَى التعجُّبِ قَوْلُكَ كَرَمًا وَصَلَفًا كَأَنَّهُ قَاْلَ أَلْزَمَك اللهُ وَأَدَاْمَ لَكَ كَرَمًا وَأُلْزِمْتَ صَلَفًا وَلٰكِنَّهُمْ خَزَلُوْا الْفِعْلَ هٰهُنَا كَمَا خزلوْه فِي الْأَوَّل لِأَنَّهُ صَاْرَ بَدَلًا مِنْ قَوْلِكَ أَكرِمْ بِهِ وَأَصْلِفْ بِهِ كَمَا انْتَصَبَ مَرْحَبًا</مقطع>
    <مقطع هوية='٠٧٤٦١'>وَقُلْتَ لَكَ كَمَا قُلْتَ بِكَ بَعْدَ مَرْحَبًا لتبيّن مِنْ تَعْنِي فصَاْرَ بَدَلًا فِي اللَّفْظ مِنْ رَحُبَتْ بلَاْدُك</مقطع>
    <مقطع هوية='١٥٥٩٧'>وَسمعتُ أَعرَاْبيْا وَهُوَ أَبُو مُرْهِبٍ يَقُوْل كَرَمًا وَطُوْلَ أَنفٍ أَيْ أَكرمْ بك وَأَطوْلْ بأنفِك</مقطع>

    <التحرير>
      <تشكيل نسخة="٠" نسبة="٨٠"/>
      <تقطيع نسخة="١" نسبة="٧٠"/>
      <أقوال نسخة="٠" نسبة="٠"/>
      <شواهد نسخة="٠" نسبة="٠"/>
      <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    </التحرير>

</باب>
