<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-١٦٦"
     درنبورج="١-١٣٨"
     البكاء="١-٤١٦"
     هارون="١-٣٣٠"
     يعقوب="١-٣٩٥"
     رقم="٦٨">

    <عنوان>
       <مقطع هوية='٨١٦٤٦'>هٰذَا بَاْبٌ مِنَ النَّكِرَة يَجْرِي مَجْرَى مَا فِيْهِ الْأَلِفُ وَاللَّاْم مِنَ الْمَصَاْدِرِ وَالْأَسْمَاْءِ</مقطع>
   </عنوان>
   <مقطع هوية='٣٩٩٠١'>وَذٰلِكَ قَوْلُكَ <قول هوية='٢٧٠٩٨'>سلَاْمٌ عَلَيْكَ</قول></مقطع>
   <مقطع هوية='٣٢٣٧١'>وَ<قول هوية='٤٤١٧٦'>لَبَّيْكَ</قول></مقطع>
   <مقطع هوية='١٧٩٣٤'>وَ<قول هوية='٢٠٥١٦'>خَيْرٌ بَيْنَ يَدِيْكَ</قول></مقطع>
   <مقطع هوية='٧٧٥٧٤'>وَ<قول هوية='١٧٨٤٩'>وَيْلٌ لَكَ</قول></مقطع>
   <مقطع هوية='٧١٦٢٩'>وَ<قول هوية='٠٣٢٠٠'>وَيْحٌ لَكَ</قول></مقطع>
   <مقطع هوية='٤٨٣٤١'>وَ<قول هوية='٥٢٤٥٦'>وَيْسٌ لَكَ</قول></مقطع>
   <مقطع هوية='٨٠٦٣١'>وَ<قول هوية='٩٥٣٠٦'>وَيْلَةٌ لَكَ</قول></مقطع>
   <مقطع هوية='٧٩٣٤٣'>وَ<قول هوية='١٧٦٠٩'>عَوْلَةٌ لَكَ</قول></مقطع>
   <مقطع هوية='٠١٧٧٨'>وَ<قول هوية='٤٩٥٩٨'>خَيْرٌ لَهُ</قول></مقطع>
   <مقطع هوية='٠٣٩٠٦'>وَ<قول هوية='٩٥٦٨٨'>شَرٌّ لَهُ</قول></مقطع>
   <مقطع هوية='٤٩٦٩٩'>وَ<آية هوية='٠٠٦٤٨'>لَعْنَةُ اللهِ عَلَى الظَّاْلِمِيْنَ</آية></مقطع>

   <مقطع هوية='٠٩٠١٦'>فهٰذِهِ الْحُرُوْفُ كُلُّهَا مُبْتَدَأَةٌ مَبْنِيٌّ عَلَيْهَا مَا بَعْدَهَا</مقطع>
   <مقطع هوية='٩٤٨٠٤'>وَاْلمَعْنَى فِيْهِنَّ أَنَّكَ ابتدأتَ شَيْئًا قَدْ ثَبَتَ عِنْدَك وَلَسْتَ فِي حَاْل حديِثك تَعْمَلُ فِي إِثْبَاْتِهَا وَتَزْجِيْتِهَا فِيْهَا ذٰلِكَ المَعْنَى كَمَا أَنَّ حَسْبُكَ فِيْهَا مَعْنَى النَّهْيِ وَكَمَا أَنَّ رحمَةُ الله عَلَيْهِ فِيْهِ مَعْنَى رَحِمَه اللهُ</مقطع>
    <مقطع هوية='٩١٠٨٤'>فهٰذَا المَعْنَى فِيْهَا وَلَمْ تُجعَلْ بِمَنْزِلَةِ الْحُرُوْف الَّتِي إِذَا ذَكَرْتَهَا كُنْتَ فِي حَاْل ذِكْرِكَ إِيَّاْهَا تَعْمَلُ فِي إِثْبَاْتهَا وَتزجيْتهَا كَمَا أَنَّهُم لَمْ يجَعَلُوْا سَقْيًا وَرعيْا بِمَنْزِلَةِ هٰذِهِ الْحُرُوْف فَإِنَّمَا تُجْرِيْهِا كَمَا أجرت الْعَرَب وَتضعهَا في الموَاْضع الَّتِي وَُضعَنْ فِيْهَا وَلَا تُدْخِلَنَّ فِيْهَا مَا لَمْ يُدخِلُوْا مِنَ الْحُرُوْف أَلَا تَرَى أَنَّكَ لَوْ قُلْتَ طَعَاْمًا لَكَ وَشَرَاْبًا لَكَ وَمَاْلًا لَكَ تُرِيْدُ مَعْنَى سَقْيًا أَوْ مَعْنَى المرفوْعِ الَّذِي فِيْهِ مَعْنَى الدعَاْءِ لَمْ يَجُزْ لِأَنَّهُ لَمْ يُستعمَل هٰذَا الْكَلَاْمُ كَمَا اسْتُعْمِل مَا قَبْله</مقطع>
    <مقطع هوية='١٩٥٩٦'>فهٰذَا يَدُلُّكَ وَيْبصَّر كَأَنَّهُ ينبغى لَكَ أَنْ تُجْرِى هٰذِهِ الْحُرُوْفَ كَمَا أجرتِ  الْعَرَبُ وَأَنْ تَعْنِى مَا عَنَوْا بهَاْ</مقطع>
    <مقطع هوية='٤٣٢٢٥'>فكَمَا لَمْ يَجُزْ أَنْ يَكُوْنَ كُلُّ حَرْف بِمَنْزِلَةِ المَنْصُوْب الَّذِي أَنْتَ فِي حَاْل ذِكْرِكَ أيّاْه تَعْمَلُ فِي إِثْبَاْته وَلَا بِمَنْزِلَةِ المرفوْع المبتدإ الَّذِي فِيْهِ مَعْنَى الْفِعْل كَذٰلِكَ لَمْ يَجُزْ أَنْ تَجَعَلَ المرفوْعَ الَّذِي فِيْهِ مَعْنَى الْفِعْل بِمَنْزِلَةِ المَنْصُوْب الَّذِي أَنْتَ فِي حَاْل ذِكْرِكَ إِيَّاْهُ تَعْمَلُ فِي إِثْبَاْته وَتزجيْته وَلَمْ يَجُزْ لَكَ أَنْ تَجَعَلَ المَنْصُوْبَ بِمَنْزِلَةِ المرفوْع</مقطع>
    <مقطع هوية='٨٣٦٥٧'>إِلَّا أَنَّ الْعَرَب ربَّمَا أجرتِ الْحُرُوْفَ عَلَى الْوَجْهَيْنِِ</مقطع>
    <مقطع هوية='٠١٠٣٨'>وَمَثَلُ الرَّفْع  <آية هوية='٤٧٠٠٠'>طُوْبَى لَهُمْ وَحُسنُ مآبٍ</آية>  يَدُلُّكَ عَلَى رَفَعَهُا رَفْعُ حُسْنُ مآوْبٍ</مقطع>
    <مقطع هوية='٨٨١٦٠'>وَأمَّا قَوْله تَعَاْلَى جدُّه  <آية هوية='٩٤٩٦٣'>وَيْل يَوْمئذ للمكذبَيْنَ</آية>  وَ<آية هوية='٧٦٩٥٣'>وَيْلٌ لِلْمُطَفَّففِيْنَ</آية>  فَإِنّه لَا ينبغى أَنْ تَقُوْلَ إِنَّهُ دعَاْءٌ هٰهُنَا لِأَنَّ الْكَلَاْم بذٰلِكَ قَبِيْح وَاللَّفْظ بِهِ قَبِيْحٌ وَلٰكِنّ العبَاْدَ إِنَّمَا كُلَّموْا بكَلَاْمِهِمْ وَجَاْءَ القرآنُ عَلَى لُغَتُهُم وَعَلَى مَا يَعَنْوْن فكَأَنَّهُ وَاللّٰهُ أعِلْمُ قِيْلَ لهم وَيْلٌ لِلْمُطَفَّفِيْنَ وَوَيْلُ يَوْمَئِذٍ لِلمُكَذَّبِيْنَ أَيْ هٰؤُلَاْءِ مِمَّنْ وَجب هٰذَا القَوْلُ لهم لِأَنَّ هٰذَا الْكَلَاْمَ إِنَّمَا يُقَاْل لصَاْحِب الشّر وَالهَلَْكةِ فقِيْلَ هٰؤُلَاْءِ مِمَّنْ دخل فِي الشَّرّ وَالهَلْكة وَوْجَبَ لهم هٰذَا</مقطع>
    <مقطع هوية='٠٨٧٦٢'>وَمِثل ذٰلِكَ قَوْله تَعَاْلَى  <آية هوية='٤٩١٤٩'>فقَوْلا لَهُ قَوْلا ليْنا لعله يتذكر أَوْ يخشى</آية>
   </مقطع>
    <مقطع هوية='٥٢٤٧٨'>فَاْلْعِلْمُ قَدْ أتى مِنْ وَرَاْء مَا يَكُوْن وَلٰكِنْ اذهَبَا أَنْتَمَا فِي رَجَاْئكَمَا وَطَمَعِكَمَا وَمبلغِكَمَا مِنْ اعِلْم وَلَيْسَلهمَا أَكْثَرُ مِنْ ذا مَا لَمْ يَعْلَمَاْ</مقطع>
    <مقطع هوية='٤٨٤١٩'>وَمِثْلُهُ  <آية هوية='٤٥٥١٩'>قَاْتلهم الله</آية>  فَإِنْمَا أُجْرِيَ هٰذَا عَلَى كَلَاْم العبَاْد وَبه أُنزل القرآنُ</مقطع>
    <مقطع هوية='١٥٦٠٩'>وَتَقُوْل وَيْلٌ لَهُ وَيْلٌ طوْيْلٌ فَإِنْ شِئْتَ جَعَلْتَهُ بَدَلًا مِنَ المبتدإ الْأَوَّل وَإِنْ شِئْتَ جَعَلْتَهُ صِفَةً لَهُ وَإِنْ شِئْتَ قُلْتَ وَيْلٌ لَكَ وَيْلًا طوْيْلا تَجْعَلُُ الوْيْلَ الَاْخِرَ غَيْرَ مبدوْل وَلَا مَوْصُوْف بِهِ وَلٰكِنَّك تَجَعَلَه دَاْئمًا أَيْ ثَبَتَ لَكَ الوْيْلُ دَاْئمَاْ</مقطع>
    <مقطع هوية='١٨٧٢٠'>وَمِنْ هٰذَا الْبَاْب فِدَاْءٌ لَكَ أبِي وَأمّى وَحِمى لَكَ أبِي وَوِقَاْءُ لَكَ أمّى</مقطع>
    <مقطع هوية='٢٩٢٥١'>وَلَا تَقُوْل عَوْلَةٌ لَكَ إِلَّا أَنْ يَكُوْنَ قَبْلَهَا وَيْلَةٌ لَكَ وَلَا تَقُوْل عَوْلٌ لَكَ حتَّى تَقُوْل وَيْلٌ لَكَ لِأَنَّ ذا يتبع ذا كَمَا أَنَّ يَنُوْءُك يَتْبَعُ يَسُوْءُك وَلَا يَكُوْن ينوْءُك مُبْتَدَأ</مقطع>
    <مقطع هوية='٠٢٦٣٨'>وَاْعْلَمْ أَنْ بَعْض الْعَرَب يَقُوْل وَيْلًا لَهُ وَوْيْلَةً لَهُ وَعوْلَةً لَكَ وَيْجريْهَا مَجْرَى خَيْبَةً</مقطع>
    <مقطع هوية='٣٥٠٥٩'>من ذٰلِكَ قَوْل الشَّاْعِر وَهُوَ جريْر</مقطع>
    <شاهدة هوية='١٨٩٩٠'>
       <بيت>
          <مصراع>كَسَا اللُّؤْمُ تَيْمًا خُضْرَةً فِي جُلوْدِهَا</مصراع>
          <مصراع>فَوْيْلًا لتيْمٍ مِنْ سرَاْبِيْلهَا الخُضْرِ</مصراع>
      </بيت>
   </شاهدة>
    <مقطع هوية='٦٩٠٠٢'>وَيَقُوْل الرَّجُل يا وَيْلَاْهُ فيَقُوْلُ الآخَر وَيْلًا كَيْلًا كَأَنَّهُ لَكَ مَا دعوْتَ بِهِ وَيْلًا كَيْلًا يَدلك عَلَى ذٰلِكَ قَوْلُهُمْ إِذَا قَاْلَ يا وَيْلَاْه نعم وَيْلا كيْلًا أي كَذٰلِكَ أَمْرك أَوْ لَكَ الوْيْل وَيْلا كيْلَاْ</مقطع>
    <مقطع هوية='١١٧٦٢'>وَهٰذَا مشبَّة بِقَوْلِهِ وَيْنل لَهُ وَيْلًا كَيْلًا</مقطع>
    <مقطع هوية='٨٩٣٩٧'>وَربَّمَا قَاْلُوْا يا وَيْلًا كيْلًا وَإِنْ شَاْءَ جَعَلَه عَلَى قَوْلِهِ جَدْعًا وَعَقْرًا</مقطع>

   <التحرير>
     <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
     <تقطيع نسخة="١" نسبة="١٠٠"/>
     <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
     <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
   </التحرير>

</باب>
