<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-١٧٤"
     درنبورج="١-١٤٦"
     البكاء="١-٤٤٠"
     هارون="١-٣٤٨"
     يعقوب="١-٤١٤"
     رقم="٧٣">

    <عنوان>
       <مقطع هوية='٢٢٣٣٩'>هٰذَا بَاْبُ مَا يَجِيْءُ مِنَ الْمَصَاْدِرِ مُثَنًّى مُنْتَصِبًا عَلَى إِضْمَاْرِ الْفِعْل الْمَتْرُوْكِ إِظْهَاْرُه</مقطع>
   </عنوان>
   <مقطع هوية='٣١٨٠٣'>وَذٰلِكَ قَوْلُكَ <قول هوية='٥٠٢٨٥'>حَنَاْنَيْكَ</قول></مقطع>
   <مقطع هوية='٥٢٦٣٤'>كَأَنَّهُ قَاْلَ <قول هوية='٥٩٥٩٩'>تَحَنُّنًا بَعْدَ تَحَنُّنٍ</قول></مقطع>
   <مقطع هوية='٩٥١٩١'>كَأَنَّهُ يَسْتَرْحِمُهُ لِيَرَحَمَهُ</مقطع>
   <مقطع هوية='١٠٣٤٤'>وَلٰكِنَّهُمْ حَذَفُوْا الْفِعْلَ لِأَنَّهُ صَاْرَ بَدَلًا مِنْهُ</مقطع>
    <مقطع هوية='٥٤٨٠٤'>وَلَا يَكُوْنُ هٰذَا مثنًّى إِلَّا فِي حَاْلِ إِضَاْفَةٍ</مقطع>
    <مقطع هوية='٦٥٤٣٢'>كَمَا لَمْ يَكُنْ سُبْحَاْنَ اللهِ وَمَعَاْذَ اللهِ إِلَّا مُضَاْفًا</مقطع>
    <مقطع هوية='٠٩٥٧٤'>فَـ<حرف>حَنَاْنَيْكَ</حرف> لَا يَتَصرَّفُ كَمَا لَمْ يَتَصَرَّفْ <حرف>سُبحَاْنَ اللهِ</حرف> وَمَا أَشْبَهَ ذٰلِكَ</مقطع>

    <مقطع هوية='٩٧٥٠٧'>قَاْلَ الشَّاْعِر وَهُوَ طَرَفَة بن الْعَبْد</مقطع>
    <شاهدة هوية='١٧٣٧٣'>
       <بيت>
          <مصراع>أَبا مُنْذرٍ أَفْنَيْتَ فأسْتْبَقِ بَعْضَنَاْ</مصراع>
          <مصراع>حَنَاْنَيْكَ بَعْضُ الشرَّ أَهْوَنُ مِنْ بَعْضِ</مصراع>
      </بيت>
   </شاهدة>
    <مقطع هوية='٤١١٧٥'>وَزَعَمَ الْخَلِيْلُ رَحَمَهُ اللهُ أَنَّ مَعْنَى التَّثْنِيَّة أَنَّهُ أَرَاْدَ تحنُّنا بَعْدَ تحنّنٍ كَأَنَّهُ قَاْلَ  كُلّمَا كُنْتُ فِي رحمَةٍ وَخَيْرٍ مِنْكَ فلا يَنْقَطِعَنَّ وَليَكُنْ مَوْصُوْلا بآخرَ مِنْ رحمتك</مقطع>
    <مقطع هوية='٩٢٥٣٤'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ لَبَّيْك وَسَعْدَيْك وَسَمِعْنَا مِنَ الْعَرَبِ مَنْ يَقُوْل سُبْحَاْنَ اللهِ وَحَنَاْنَيْهِ كَأَنَّهُ قَاْلَ سُبْحَاْنَ اللهِ وَاسترحَاْمًا كَمَا قَاْلَ سُبْحَاْنَ اللهِ وَرَيْحَاْنَه يُرِيْد وَاسترزَاْقَه</مقطع>
    <مقطع هوية='٦٧٩١٤'>وَأَمَّا قَوْلُكَ لَبَّيْك وَسَعْدَيْك فَاْنْتَصَبَ هٰذَا كَمَا انْتَصَبَ سُبْحَاْنَ اللهِ وَهُوَ أَيْضًا بِمَنْزِلَةِ قَوْلِكَ إِذَا أَخْبَرْتَ سَمْعًا وَطَاْعَةً</مقطع>
    <مقطع هوية='٦٠٥٨٥'>إِلَّا أَنَّ <حرف>لَبَّيْك</حرف> لَا يتَصَرُّف كَمَا أَنَّ <حرف>سُبْحَاْنَ اللهِ</حرف> وَ<حرف>عَمْرَك الله</حرف> وَ<حرف>قِعْدَك الله</حرف> لَا يتَصَرُّف</مقطع>
    <مقطع هوية='٨٣٦٦٨'>وَمِنَ الْعَرَبِ مَنْ يَقُوْل سَمْعٌ وَطَاْعَةٌ أَيْ أَمْرى سَمْعٌ وَطَاْعَةٌ بِمَنْزِلَةِ</مقطع>
    <شاهدة هوية='٤٢٤٥١'>
       <بيت>
          <مصراع>فقَاْلَت حَنَاْنٌ مَا أتى بك هَا هنَا</مصراع>
      </بيت>
   </شاهدة>
    <مقطع هوية='٩٣٣٠٦'>وَكَمَا قَاْلَ سَلَاْمٌ</مقطع>
    <مقطع هوية='٩٧١٣٢'>وَاْلَّذِي يَرتفع عَلَيْهِ حَنَاْنٌ وَسمْعٌ غَيْرُ مُسْتَعْمَل كَمَا أَنَّ الَّذِي يَنْتَصِبُ عَلَيْهِ لَبَّيْك وَسُبْحَاْنَ اللهِ غَيْر مُسْتَعْمَل</مقطع>
    <مقطع هوية='٧٨٩٢١'>وَإِذَا قَاْلَ سَمْعًا وَطَاْعَةً فهُوَ فِي تزجيِة السَّمعِ وَالطَاْعَةِ كَمَا قَاْلَ حَمْدًا وَشُكْرًا عَلَى هٰذَا التَفْسِيْر</مقطع>
    <مقطع هوية='٦٣٣٤٧'>وَمِثْل ذٰلِكَ حَذَاْرَيْكَ كَأَنَّهُ قَاْلَ لِيْكنْ مِنْكَ حَذَرٌ بَعْدَ حَذَرٍ كَمَا  أَنَّهُ أَرَاْدَ بِقَوْلِهِ لَبَّيْك وَسَعْدَيْك إِجَاْبَةً بَعْدَ إجَاْبَةٍ كَأَنَّهُ قَاْلَ كُلَّمَا أَجبتُك فِي أَمْرٍ فأَنَا فِي الْأَمْر الآخَر مجيْبٌ وَكَأَنَّ هٰذِهِ التَّثْنِيَّةَ أشدُّ تَوْكِيْدَاْ</مقطع>
    <مقطع هوية='١٦٥٧١'>وَمِثْلُهُ إِلَّا أَنَّهُ قَدْ يَكُوْن حَاْلًا وَقَعَ عَلَيْهِ الْفِعْلُ قَوْل الشَّاْعِر وَهُوَ عَبْدُ بني الحَسْحَاْسِ</مقطع>
    <شاهدة هوية='٩٠٨٥١'>
       <بيت>
          <مصراع>إِذَا شُقَّ بُرْدٌ شُقَّ بَاْلُبْردِ مِثْلُه</مصراع>
          <مصراع>دَوَاْلَيْكَ جتّى لَيْسَ للبُرْدِ لَاْبِسُ</مصراع>
      </بيت>
   </شاهدة>
    <مقطع هوية='٧١٧٥٩'>أَيْ مدَاْوَلَتك وَمدَاْوَلَةً لك</مقطع>
    <مقطع هوية='٦٣٩٩٦'>وَإِنْ شَاْءَ كَاْنَ حَاْلًا</مقطع>
    <مقطع هوية='٦٨٧٨٤'>وَمِثْلُهُ أَيْضًا</مقطع>
    <شاهدة هوية='٦٦٩٩٦'>
       <بيت>
          <مصراع>ضَرْبًا هَذا ذَيْكَ وَطَعْنًا وَخْضَا</مصراع>
      </بيت>
   </شاهدة>
     
    <مقطع هوية='٧٩٤٧٦'>وَمَعْنَى تَثْنِيَْة دَوَاْلَيْكَ أَنَّه فِعْلٌ مِنْ اثْنَيْنِِ لِأَنَّي إِذَا دَاْوْلتُ فمن كُلِّ وَاحِدٍ منَّا فِعْلٌ</مقطع>
    <مقطع هوية='٤٩٩٤١'>وَكَذٰلِكَ هَذا ذَيْكَ كَأَنَّهُ يَقُوْل هذًّا بَعْدَ هذٍّ مِنْ كُلِّ وَجْهٍ</مقطع>
    <مقطع هوية='١١٠٧٥'>وَإِنْ شَاْءَ حَمَلَه عَلَى أَنَّ الْفِعْلَ وَقَعَ هذًّا بَعْدَ هذّ فَنَصَبَه عَلَى الْحَاْل</مقطع>
    <مقطع هوية='٣٠٩٥٦'>وَزَعَمَ يُوْنُس أَنَّ لَبَّيْك اسْمٌ وَاحِدٌ وَلٰكِنَّهُ جَاْءَ عَلَى هٰذَا اللَّفْظ فِي الْإِضَاْفَة كَقَوْلِكَ عَلَيْكَ</مقطع>
    <مقطع هوية='٢٩٠٩٦'>وَزَعَمَ الْخَلِيْلُ أَنَّهَا تَثْنِيَْةٌ بِمَنْزِلَةِ حَوَاْلَيْكَ لِأَنَّا سَمِعْنَاْهم يَقُوْلُوْنَ حَنَاْنٌ</مقطع>
    <مقطع هوية='٢٧٩٤٧'>وَبَعْضُ الْعَرَبِ يَقُوْل لَبَّ فيُجْرِيْهِ مُجْرَى أَمْسِ وَغَاْقِ وَلٰكِنّ مَوْضِعَه نَصْبٌ</مقطع>
    <مقطع هوية='١٠٣٨٧'>وَحَوَاْلَيْكَ بِمَنْزِلَةِ حَنَاْنَيْكَ</مقطع>
    <مقطع هوية='٥٨١٦٣'>وَلستَ تَحْتَاْج فِي هٰذَا الْبَاْبِ أِلَى أَنْ تُفْرِدَ لِأَنَّكَ إِذَا أَظْهَرْت الِاْسْمَ تَبَيَّن أَنَّهُ لَيْسَ بِمَنْزِلَةِ عَلَيْكَ وَإِلَيْكَ لِأَنَّكَ لَا تَقُوْل لَبَّى زَيْدٍ وَسَعْدَى زَيْدٍ</مقطع>
    <مقطع هوية='٨٦١٢٨'>وَقَدْ قَاْلُوْا حَوَاْلَكَ فأَفردوْا كَمَا قَاْلُوْا حَنَاْنٌ</مقطع>
    <مقطع هوية='٣٢٣٤٣'>قَاْلَ الرَّاْجِز</مقطع>
    <شاهدة هوية='٢٢٨٥٩'>
       <بيت>
          <مصراع>أَهَدَمُوْا بَيْتَك لَا أَبَاْلَكَاْ</مصراع>
          <مصراع>وَحسبوْا أَنَّكَ لَا أَخَاْلَكَاْ</مصراع>
      </بيت>
       <بيت>
          <مصراع>وَأَنَا أَمشِى الدَّاْأَلَى حَوَاْلَكَاْ</مصراع>
      </بيت>
   </شاهدة>
     
    <مقطع هوية='٦٣٧٦٣'>وَقَاْلَ</مقطع>
    <شاهدة هوية='٤٣١٩٠'>
       <بيت>
          <مصراع>دَعَوْتُ لِمَا نَاْبَنْى مِسْوَرًا</مصراع>
          <مصراع>فَلَبَّى فَلبَّىْ يَدَىْ مِسْوَرِ</مصراع>
      </بيت>
   </شاهدة>
    <مقطع هوية='٩٤٣٧٠'>فلو كَاْنَ بِمَنْزِلَةِ عَلَى لقَاْلَ فَلَبَّى يَدَىْ مسوْر لِأَنَّك تَقُوْل عَلَى زَيْدٍ إِذَا أَظْهَرْتَ الِاْسْمَ</مقطع>

    <التحرير>
      <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
      <تقطيع نسخة="١" نسبة="١٠٠"/>
      <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
      <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    </التحرير>

</باب>
