<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-١٧٦"
     درنبورج="١-١٤٧"
     البكاء="١-٤٤٥"
     هارون="١-٣٥٢"
     يعقوب="١-٤١٩"
     رقم="٧٤">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٤٣٤١٠'>هٰذَا بَاْب ذِكْر مَعْنَى <حرف>لَبَّيْكَ</حرف> وَ<حرف>سَعْدَيْكَ</حرف> وَمَا اشْتُقَّا مِنْهُ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٣١١٠٥'>وَإِنَّمَا ذُكِرَ ليُبَيَّن لَكَ وَجهُ نَصْبِه كَمَا ذُكِرَ مَعْنَى <حرف>سُبْحَاْنَ الله</حرف></مقطع>
  <مقطع هوية='٥٩١٦٦'>حَدَّثَنَا أَبُو الْخَطَّاْب أَنَّهُ يُقَاْل لِلرَّجُل المدَاْوِمِ عَلَى الشيْءِ لَا يفَاْرِقه وَلا يُقلِعُ عَنْهُ <قول هوية='١٧١٤٦'>قَدْ أَلَبَّ فُلَاْنٌ عَلَى كَذَا وَكَذًا</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='٠٨٣٣٣'>وَيُقَاْل قَدْ <قول هوية='٨٩٨٥٩'>أَسْعَدَ فُلَاْنٌ فُلَاْنًا عَلَى أَمْرِهِ وَسَاْعَدَهُ</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='٤٢٩٥٥'>فَاْلإِلبَاْبُ وَالمسَاْعَدَةُ دُنُوٌّ وَمتَاْبَعَةٌ إِذَا أَلَبَّ عَلَى الشيْء فَهُوَ لَا يفَاْرِقُه وَإِذَا أَسْعَدَهُ فَقَدْ تَاْبَعَهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٥٩٤١'>فَكَأَنَّهُ إِذَا قَاْلَ الرَّجُلُ لِلرَّجُل يا فُلَاْنُ فَقَاْلَ <قول هوية='١٩٥٢٢'>لَبَّيْكَ</قول> وَ<قول هوية='٤٧١٥٣'>سَعْدَيْكَ</قول> فَقَدْ قَاْلَ لَهُ قُرْبًا مِنْكَ وَمتَاْبَعَةً لك</مقطع>
  <مقطع هوية='٧١٣٢٢'>فَهٰذَا تَمْثِيْلٌ وَإِنْ كَاْنَ لَا يُسْتَعْمَلُ فِي الْكَلَاْم كَمَا كَاْنَ بَرَاْءَةَ الله تَمْثِيْلًا لسُبْحَاْنَ اللهِ وَلَمْ يُسْتَعْمَلْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٧٠٢٣'>وَكَذٰلِكَ إِذَا قَاْلَ لَبَّيْك وَسَعْدَيْك يعَنْي بذٰلِكَ الله عزّ وَجلّ فَكَأَنَّهُ قَاْلَ أَيْ ربَّ لَا أَنْأَى عَنْك فِي شيْءٍ تأمُرني بِهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٤٨٥٩'>فَإِذَا فَعَل ذٰلِكَ فَقَدْ تقَرَّب أِلَى الله بَهُوَاْه وَأَمَّا قَوْله وَسَعْدَيْك فَكَأَنَّهُ يَقُوْل أَنَا متَاْبعٌ أَمْرَك وَأوْليَاْءَك غَيْرُ مُخَاْلِفٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٥٠٣٣'>فَإِذَا فِعْل ذٰلِكَ فَقَدْ تَاْبَعَ وَطَاْوْع وَأطَاْع</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٣٢٤١'>وَإِنَّمَا حَمَلََنا عَلَى تَفْسِيْر لَبَّيْك وَسَعْدَيْك لنوْضِحَ بِهِ وَجه نَصْبِهمَا لِأَنَّهُمْا لَيْسَا بِمَنْزِلَةِ سَقْيًا وَحَمْدًا وَمَا أَشْبَهَ هٰذًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٢٧٥٠'>أَلَا تَرَى أَنَّكَ تَقُوْل لِلسَّاْئِل عَنْ تَفْسِيْر سَقْيًا وَحَمْدًا إِنَّمَا هُوَ سَقَاْك اللهُ سَقْيًا وَأَحَمْدُ الله حَمْدًا وَتَقُوْل حَمْدًا بَدَلٌ مِنْ أَحَمْدُ الله وَسَقْيًا بَدَلٌ مِنْ سَقَاْك اللهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٠٤٦٥'>وَلا تَقْدَر أَنْ تَقُوْلََ أُلِبُّك لَبًّا وَأُسْعِدك سَعْدًا وَلا تَقُوْلُ سَعْدًا بَدَلٌ مِنْ أُسعِد وَلا لَبًّا بَدَلٌ مِنْ أُلِبُّ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٥٤٦٨'>فَلَمَّا لَمْ يَكُنْ ذَاْكَ فِيْهِ الْتُمِسَ لَهُ شَيْءٌ مِنْ غَيْر لَفَظه مَعْنَاْهُ كبرَاْءَةَ اللهِ حِيْنَ ذَكَرْنَاْهَا لنبيَّن مَعْنَى سُبْحَاْنَ اللهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠١٢٠٥'>فَاْلْتَمَسْتُ ذٰلِكَ لَلبَّيْك وَسَعْدَيْك وَاللَّفْظ الَّذِي اشْتُقَّا مِنْهُ إذ لَمْ يَكُوْنَا فِيْهِ بِمَنْزِلَةِ الحَمْدِ وَالسَّقْيِ فِي فِعْلِهِمَا وَلا يَتَصَرَّفَاْنِ تَصَرُّفَهُمَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٨٨٤٩'>فَمَعْنَاْهُمَا الْقُرْبُ وَالْمُتَاْبَعَة فَمَثَّلْتُ بِهِمَا النَّصْبَ فِي لَبَّيْك وَسَعْدَيْك كَمَا مَثَّلْتُ ببرَاْءَةَ النَّصْبَ فِي سُبْحَاْنَ الله</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٦٠٦٣'>وَمِثْل ذٰلِكَ تَمْثِيْلُك أُفَّةً وَتُفَّةً إِذَا سُئِلْتَ عَنْهُمْا بقَوْلُكَ أَنْتَنًا لِأَنَّ مَعْنَاْهُمَا وَحَدَّهُمَا وَاحِد مِثْلَ تَمْثِيْلك بَهْرًا بتَبًّا وَدَفْرًا بنَتْنًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٧٤٠٤'>وَأَمَّا قَوْلُهُم سَبَّحَ وَلَبَّى وَأَفَّفَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٣٠٢١'>فَإِنَّمَا أَرَاْدَ أَنْ يُخْبِرََكَ أَنَّهُ قَدْ لَفَظَ بسُبْحَاْنَ اللهِ وَبِلَبَّيْكَ وَبِأُفَّ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٥٣٩٣'>فَصَاْرَ هٰذَا بِمَنْزِلَةِ قَوْلِهِ قَدْ دَعْدَعَ وَقَدْ بَأْبَأَ إِذَا سَمِعْتَهُ يَلْفَظُ بِدَعْ وَبِقَوْلِهِ بأَبِى</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٦١١٠'>وَيَدُلُّكَ عَلَى ذٰلِكَ قَوْلُهُم هَلَّلَ إِذَا قَاْلَ لَا إلٰهَ إِلَّا اللهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٧٠٩٤'>وَإِنَّمَا ذَكَرْتُ هَلَّلَ وَمَا أَشْبَهَهَا لِتَقُوْلَ قَدْ لُفِظَ بهٰذًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٩١٧٧٥'>وَلَوْ كَاْنَ هٰذَا بِمَنْزِلَةِ كَلَّمْتُهُ مِنَ الْكَلَاْم لكَاْنَ سُبحَاْنَ اللهِ وَلَبَّ وَسَعْدَ مَصَاْدِرَ مُسْتَعْمَلَةً مُتَصَرَّفَةً فِي الْجَرّ وَالرَّفْع وَالنَّصْب وَالْأَلِف وَاللَّاْمِ وَلٰكِنْ سَبَّحْتُ وَلبَّيْتُ بِمَنْزِلَةِ هَلَّلْتُ وَدَعْدَعْتُ إِذَا قَاْلَ دَعْ وَلَا إِلٰهَ إِلَّا اللهُ  
  </مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="5٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
