<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-١٨٨"
     درنبورج="١-١٥٨"
     هارون="١-٣٧٦"
     يعقوب="١-٤٤٥"
     البكاء="١-٤٧٨"
     رقم="٨٧">
   <عنوان>
      <مقطع>هٰذَا بَاْبُ مَا يَنْتَصِبُ أَنَّهُ حَاْلٌ يَقَعُ فِيْهِ الْأَمْرُ وَهُوَ اسْمٌ</مقطع>
   </عنوان>
   <مقطع>وَذٰلِكَ قَوْلُكَ مَرَرْتُ بِهِمْ جَمِيْعًا وَعَاْمَّةً وَجَمَاعَةً</مقطع>
    <مقطع>كَأَنَّكَ قُلْتَ مَرَرْتُ بِهِمْ قِيَاْمًا</مقطع>
   <مقطع>وَإِنَّمَا فَرَقْنَا بَيْنَ هٰذَا الْبَاْبِ وَالْبَاْبِ الْأَوَّلِ لِأَنَّ الجَمِيْعَ وَعَاْمَّةً اسْمَاْنِ مُتَصَرِّفَاْنِ</مقطع>
    <مقطع>تَقُوْلُ كَيْفَ عَاْمَّتُكُمْ</مقطع>
    <مقطع>وَهٰؤُلَاْءِ قَوْمٌ جَمِيْعٌ</مقطع>
    <هارون مجلد="١" صفحَة="٣٧٦"/>
   <مقطع>فَإِذَا كَاْنَ الِاسْمُ حَاْلًا يَكُوْنُ فِيْهِ الْأَمْرُ لَمْ تَدْخُلْهُ الْأَلِفُ وَاللَّاْمُ وَلَمْ يُضَفْ</مقطع>
   <مقطع>لَوْ قُلْتَ ضَرَبْتُهُ القَاْئِمَ تُرِيْدُ قَاْئِمًا كَاْنَ قَبِيْحًا</مقطع>
    <مقطع>وَلَوْ قُلْتَ ضَرَبْتُهُمْ قَاْئِمِيْهِمْ تُرِيْدُ قَاْئِمِيْنَ كَاْنَ قَبِيْحًا</مقطع>
   <مقطع>فَلَمَّا كَاْنَ كَذٰلِكَ جَعَلُوْا مَا أُضِيْفَ وَنُصِبَ نَحْوَ خَمْسَتَهُمْ بِمَنْزِلَةِ طَاْقَتَهُ وَجَهْدَهُ وَوَحْدَهُ</مقطع>
    <مقطع>وَجَعَلُوْا الجَمَّاءَ الغَفِيْرَ بِمَنْزِلَةِ العِرَاْك</مقطع>
     <مقطع>وَجَعَلُوْا قَاْطِبَةَ وَطُرًّا إِذَا لَمْ يَكُوْنَا اسْمَيْنِ بِمَنْزِلَةِ الجَمِيْعَ وَعَاْمَّةً</مقطع>
      <مقطع>كَقَوْلِكَ كِفَاْحًا وَمُكَاْفَحَةً وَفُجَاْءَةً</مقطع>
   <مقطع>فجُعِلَتْ هٰذِهِ كَالْمَصَاْدِر المَعْرُوْفَةِ الْبَيِّنَةِ كَمَا جَعَلُوْا عَلَيْكَ وَرُوَيْدَكَ كَالْفِعْلِ الْمُتَمَكِّنِ</مقطع>
    <مقطع>وَكَمَا جَعَلُوْا سُبْحَاْنَ اللّٰهِ وَلَبَّيْكَ بِمَنْزِلَةِ حَمْدًا وَسَقْيًا</مقطع>
   <مقطع>فَهٰذَا تَفْسِيْرُ الْخَلِيْلِ رَحَمَهُ اللّٰهُ وَقَوْلُهُ</مقطع>
   <مقطع>وَزَعَمَ يُوْنُسُ أَنَّ وَحْدَهُ بِمَنْزِلَةِ عِنْدَهُ وَأَنَّ خَمْسَتَهُمْ وَالْجَمَّاءَ الْغَفِيْرَ وَقَضَّهُمْ كَقَوْلِكَ جَمِيْعًا وَعَاْمَّةً</مقطع>
    <مقطع>وَكَذٰلِكَ طُرًّا وَقَاْطبِةً بِمَنْزِلَةِ وَحْدَهُ وَجَعل الْمُضَاْفَ بِمَنْزِلَةِ كَلَّمْتُهُ فَاهُ أِلَى فِيَّ</مقطع>
   <مقطع>وَلَيْسَ مِثْلَهُ لِأَنَّ الْآخِرَ هُوَ الْأَوَّلُ عِنْدَ يُوْنُسَ فِي الْمَسْأَلَةِ الْأُوْلَى</مقطع>
    <مقطع>وَفَاْه أِلَى فِيَّ هٰهُنَا غَيْرُ الْأَوَّلِ</مقطع>
     <مقطع>وَأَمَّا طُرّا وَقَاْطِبَةً فَأَشْبَهُ بِذٰلِكَ لِأَنَّهُ جَيَّدٌ أَنْ يَكُوْنَ حَاْلًا غَيْرُ الْمَصْدَرِ نَكِرَةً</مقطع>
   <مقطع>وَالَّذِي نأْخُذُ بِهِ الْأَوَّلُ</مقطع>
   <مقطع>وَأمَّا كُلُّهُمْ وَجَمِيْعُهُمْ وَأَجْمَعُوْنَ وَعَاْمَّتُهُمْ وَأَنْفُسُهُمْ فَلا يَكُنَّ أَبَدًا إِلَّا صِفَةً</مقطع>
   <مقطع>وَتَقُوْل هُوَ نَسِيْجُ وَحْدِهِ لِأَنَّهُ اسْمٌ مُضَاْفٌ إِلَيْهِ بِمَنْزِلَةِ نَفْسِهِ إِذَا قُلْتَ هٰذَا جُحَيْشُ وَحْدِهِ<هارون مجلد="١" صفحَة="٣٧٧"/>
   </مقطع>
   <مقطع>وَجَعَلَ يُوْنُسُ نَصْبَ وَحْدَهُ كَأَنَّكَ قُلْتَ مَرَرْتُ بِرَجُلٍ عَلَى حِيَاْلِه</مقطع>
    <مقطع>فطَرَحْتَ علَى فَمِنْ ثَمَّ قَاْلَ هُوَ مِثْلُ عِنْدَهُ</مقطع>
   <مقطع>وَهُوَ عِنْدَ الْخَلِيْلِ كَقَوْلِكَ مَرَرْتُ بِهِ خُصُوْصًا</مقطع>
   <مقطع>وَمَرَرْتُ بِهِمْ خَمْسَتَهُمْ مِثْلُهُ وَمِثْلُ قَوْلِكَ مَرَرْتُ بِهِمْ عَمًّا</مقطع>
   <مقطع>وَلا يَكُوْنُ مِثْلَ جَمِيْعًا لِمَا ذَكَرْتُ لَكَ وَصَاْرَ وَحْدَهُ بِمَنْزِلَةِ خَمْسَتَهُمْ لِأَنَّهُ مكَاْنَ قَوْلِكَ مَرَرْتُ بِهِ وَاحِدَهُ فَقَاْمَ وَحْدَهُ مَقَاْمَ وَاحِدَهُ</مقطع>
   <مقطع>فَإِذَا قُلْتَ وَحْدَهُ فَكَأَنَّكَ قُلْتَ هٰذَا</مقطع>
</باب>
