<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-١٩٥"
     درنبورج="١-١٦٥"
     هارون="١-٣٩١"
     يعقوب="١-٤٦٠"
     البكاء="١-٤٩٩"
     رقم="٩٢">

   <عنوان>
      <مقطع>هٰذَا بَاْب مَا يَنْتَصِبُ مِنَ الْأَسْمَاْء الَّتِي لَيْسَتْ بصِفَةٍ وَلَا مَصَاْدِرَ لِأَنَّهُ حَاْلٌ يَقَعُ فِيْهِ الْأَمْرُ فِيَنْتَصِبُ لِأَنَّهُ مَفْعُوْلٌ بِهِ</مقطع>
   </عنوان>
   <مقطع>وَذٰلِكَ قَوْلُكَ كَلَّمْتُهُ فَاْهُ أِلَى فِيَّ وَبَاْيَعْتُه يَدًا بيَدٍ كَأَنَّهُ قَاْلَ كَلَّمْتُهُ مُشَاْفَهَةٌ وَبَاْيَعتُه نَقْدا أَيْ كَلَّمْتُهُ فِي هٰذِهِ الْحَاْلِ</مقطع>
   <مقطع>وَبَعْضُ الْعَرَبِ يَقُوْل كَلَّمْتُهُ فَُوهُ أِلَى فِيَّ كَأَنَّهُ يَقُوْل كَلَّمْتُهُ وَفُوهُ أِلَى فِيَّ أَيْ كَلَّمْتُهُ وَهٰذِهِ حَاْلُهُ</مقطع>
   <مقطع>فَالرَّفْعُ عَلَى قَوْلِهِ كَلَّمْتُهُ وَهٰذِهِ حَاْلُهُ وَالنَّصْبُ عَلَى قَوْلِهِ كَلَّمْتُهُ فِي هٰذِهِ الْحَاْلِ فَاْنْتَصَبَ لِأَنَّهُ حَاْل وَقَعَ فِيْهِ الْفِعْل وَأَمَّا بَاْيَعْتُهُ يَدا بيَد فَلَيْسَ فِيْهِ إِلَّا النَّصْب لِأَنَّهُ لَا يَحْسُنُ أَنْ تَقُوْلَ بَاْيَعْتُه وَيَدٌ بيَدٍ وَلَمْ يُرِدْ أَنْ يُخْبِرَ أَنَّهُ بَاْيَعَهُ وَيَدُه فِي يَده وَلٰكِنَّهُ أَرَاْدَ أَنْ يَقُوْلَ بَاْيَعْتُه بَاْلتعجيل وَلَا يُبَاْلِي أقَرِيْبًا كَاْنَ أَمْ بَعِيْدًا</مقطع>
   <مقطع>وَإِذَا قَاْلَ كَلَّمْتُهُ فَُوهُ أِلَى فِيَّ فَإِنَّمَا يُرِيْد أَنْ يُخْبِرَ عَنْ قُرْبِهِ مِنْهُ وَأَنَّهُ شَاْفَهه وَلَمْ يَكُنْ بَيْنَهُمَا أَحَدٌ</مقطع>
   <مقطع>وَمِثْلُهُ مِنَ الْمَصَاْدِرِ فِي أَنْ تَلْزَمُهُ الْإِضَاْفَةُ وَمَا بَعْدَهَا مِمَّا يَجُوْزُ فِيْهِ الِابْتِدَاْءُ وَيَكُوْنُ حَاْلًا قَوْلُهُ رَجَعَ فَُلَاْنٌ عَوْده عَلَى بَدْئه وَانْثَنَى فَُلَاْنٌ عَوْدَه عَلَى<هارون مجلد="١" صفحَة="٣٩١"/>بَدْئه كأَنَّهُ قَاْلَ انْثَنَى عَوْدًا عَلَى بَدْءٍ</مقطع>
   <مقطع>وَلَا يُسْتَعْمَلُ فِي الْكَلَاْم رجَعَ عَوْدًا عَلَى بَدْءٍ وَلٰكِنَّهُ مُثِّلَ بِهِ</مقطع>
   <مقطع>وَمَنْ رَفَعَ فَُوْهُ أِلَى فِيَّ أجَاْزَ الرَّفْع فِي قَوْله رَجَعَ فَُلَاْنٌ عَودُه عَلَى بَدْئه</مقطع>
   <مقطع>وَمِمَّا يَنْتَصِبُ لِأَنَّهُ حَاْلٌ وَقَعَ فِيْهِ الْفِعْلُ قَوْلُكَ بِعْتُ الشَاْءَ شَاْةً وَدِرْهَمًا وَ قَاْمرتُه دِرْهَمًا فِي دِرْهَمٍ وَبِعْتُهُ دَاْرِي ذِرَاْعًا بِدِرْهَمٍ وَبِعْتُ البُرَّ قَفِيْزَيْنِ بِدِرْهَمٍ وَأَخَذْتُ زكَاْةَ مَاْلِه دِرْهَمًا لِكُلِّ أَرْبَعِيْنَ دِرْهَمًا وَبَيَّنْتُ لَهُ حِسَاْبَه بَاْبًا بَاْبًا وَتَصدَّقتُ بمَاْلِي دِرْهَمًا دِرْهَمًا</مقطع>
   <مقطع>وَاْعْلَمْ أَنَّ هٰذِهِ الْأَشْيَاْءَ لَا يَنْفًرِدُ مِنْهُا شَيْءٌ دُوْنَ مَا بَعْدَهُ وَذٰلِكَ أَنَّهُ لَا يَجُوْزُ أَنْ تَقُوْلَ كَلَّمْتُهُ فَاْه حَتَّى تَقُوْل أِلَى فِيَّ لِأَنَّكَ إِنَّمَا تُرِيْدُ مُشَاْفَهَةً وَالمُشَاْفهَةُ لَا تَكُوْن إِلَّا مِنْ اثْنَيْنِ فَإِنَّمَا يَصَحُّ المَعْنَى إِذَا قُلْتَ أِلَى فِيَّ</مقطع>
    <مقطع>وَلَا يَجُوْزُ أَنْ تَقُوْلَ بَاْيَعْتُه يَدًا لِأَنَّكَ إِنَّمَا تُرِيْدُ أَنْ تَقُوْلَ أَخَذَ مِنِّي وَأَعْطَاْنِي فَإِنَّمَا يَصَحُّ المَعْنَى إِذَا قُلْتَ بيَدٍ لِأَنَّهُمَا عَمَلَاْنِ</مقطع>
   <مقطع>وَلَا يَجُوْزُ أَنْ تَقُوْلَ انْثَنَى عَوْدَهُ لِأَنَّكَ إِنَّمَا تُرِيْدُ أَنَّهُ لَمْ يَقْطَعْ ذَهَاْبَهُ حتَّى وَصَلَهُ برُجُوْعٍ وَإِنَّمَا أَرَدْتَ أَنَّهُ رَجَعَ فِي حَاْفِرِتِهِ أَيْ نَقَضَ مَجِيْئَةً برُجُوْعٍ وَقَدْ يَكُوْن أَنْ يَنْقَطِعَ مَجِيْئُهُ ثُمَّ يَرْجَعُ فِيَقُوْل رَجَعَتُ عَوْدِي<هارون مجلد="١" صفحَة="٣٩٢"/>عَلَى بَدْئِي أَيْ رَجَعَتُ كَمَا جِئْتُ</مقطع>
   <مقطع>فَالْمَجِيْءُ مَوْصُوْلٌ بِهِ الرُّجُوْعُ وَهُوَ بَدْءٌ وَالرُّجُوْعُ عَوْدٌ</مقطع>
   <مقطع>وَلَا يَجُوْزُ أَنْ تَقُوْلَ بِعْتُ دَاْرِي ذِرَاْعًا وَأَنْتَ تُرِيْدُ بِدِرْهَمٍ فِيُرَى الْمُخَاْطَبُ أَنَّ الدَّاْر كُلَّهَا ذِرَاْعٌ</مقطع>
   <مقطع>وَلَا يَجُوْزُ أَنْ تَقُوْلَ بِعْتُ شَاْئِي شَاْةً شَاْةً وَأَنْتَ تُرِيْدُ بِدِرْهَمٍ فِيُرَى الْمُخَاْطَبُ أَنَّكَ بِعْتَهَا الْأَوَّلَ فَالْأَوَّلَ عَلَى الوِلَاْءِ</مقطع>
   <مقطع>وَلَا يَجُوْزُ أَنْ تَقُوْلَ بَيَّنْتُ لَهُ حِسَاْبَه بَاْبًا فِيُرَى الْمُخَاْطَب أَنَّكَ إِنَّمَا جَعَلَْتَ لَهُ حِسَاْبًا بَاْبًا وَاْحِدًا غَيْرَ مُفَسَّرٍ</مقطع>
   <مقطع>وَلَا يَجُوْزُ تَصَدَّقْتُ بمَاْلِي دِرْهَمًا فِيُرَى الْمُخَاْطَبُ أَنَّكَ تَصَدَّقْتَ بِدِرْهَمٍ وَاْحِدٍ وَكَذٰلِكَ هٰذَا وَمَا أَشْبَهَهُ</مقطع>
   <مقطع>وَأَمَّا قَوْلُ النَّاْسِ كَاْنَ البُرُّ قَفِيْزَيْنِ</مقطع>
    <مقطع>وَكَاْنَ السَّمْنُ مَنَوَينِ</مقطع>
     <مقطع>فَإِنَّمَا اسْتَغْنَوْا هَا هُنَا عَنْ ذِكْرِ الدِّرهمِ لِمَا فِي صُدُوْرِهِمْ مِنْ عِلْمِهِ وَلِأَنَّ الدِّرْهَمَ هُوَ الَّذِي يُسَعَّرُ عَلَيْهِ فَكَأَنَّهُمْ إِنَّمَا يَسْأَلُوْنَ عَنْ ثَمَنِ الدِّرْهَمِ فِي هٰذَا الْمَوْضِعِ كَمَا يَقُوْلُوْنَ البُرُّ بِسِتِّيْنَ وَتَرَكُوْا ذَكْرَ الكُرِّ اسْتِغْنَاْءً بِمَا فِي صُدُوْرِهِمْ مِنْ عِلْمِهِ وَبعِلْمِ الْمُخَاْطَبِ لِأَنَّ الْمُخَاْطَبَ قَدْ عَلِمَ مَا يَعْنِي فَكَأَنَّهُ إِنَّمَا يَسْأَلُ هُنَا عَنْ ثَمَنِ الْكُرِّ كَمَا سَأَلَ الْأَوَّلُ عَنْ ثَمَنِ الدِّرْهَمِ</مقطع>
   <مقطع>وَكَذٰلِكَ هٰذَا وَمَا أَشْبَهَهُ فَأَجْرِهِ كَمَا أَجْرَتْهُ الْعَرَبُ</مقطع>
   <مقطع>وَزَعَمَ الْخَلِيْلُ أَنَّهُ يَجُوْزُ بِعْتُ الشَاْءَ شَاْةٌ وَدِرْهَمٌ إِنَّمَا يُرِيْد شَاْةً بِدِرْهَمٍ وَيَجْعَلُ بِدِرْهَمٍ خَبَرًا لِلشَّاْةِ وَصَاْرَتْ الْوَاْوُ بِمَنْزِلَةِ البَاْءِ فِي المَعْنَى كَمَا كَاْنَتْ فِي قَوْلِكَ كُلُّ رَجُلٍ وَضيعتُه فِي مَعْنَى مَعَ<هارون مجلد="١" صفحَة="٣٩٣"/>
   </مقطع>
   <مقطع>وَإِذَا قُلْتَ شَاْةً بِدِرْهَمٍ فَإِنَّ بِدِرْهَمٍ لَيْسَ مَبْنِيًّا عَلَى اسْمٍ قَبْلَهُ وَلٰكِنَّهُ إِنَّمَا جَاْءَ لِيُبَيَّنَ بِهِ السِّعْرُ كَمَا جَاْءَتْ لَكَ فِي سَقْيًا لِتُبيِّنَ مِنْ تَعْنِي</مقطع>
   <مقطع>فَاْلبَاْءُ هَاْهُنَا بِمَنْزِلَةِ إِلَى فِي قَوْلِكَ فَاْهُ أِلَى فِيّ وَلَمْ تُبْنَ عَلَى مَا قَبْلهَا</مقطع>
   <مقطع>وَكَذٰلِكَ مَا انْتَصَبَ فِي هٰذَا الْبَاْبِ وَكَاْنَ مَا بَعْدَهُ مِمَّا يَجُوْزُ أَنْ يُبْنَى عَلَى مَا قَبْلَهُ فِي هٰذَا الْبَاْبِ</مقطع>
   <مقطع>وَزَعَمَ الْخَلِيْلُ رَحَمَهُ اللّٰهُ أَنَّهُ يَجُوْزُ أَنْ تَقُوْلَ بِعْتُ الدَّارَ ذِرَاْعٌ بِدِرْهَمٍ كَمَا جَاْزَ لكَ فِي الشَّاْءِ</مقطع>
   
   <مقطع>وَزَعَمَ أَنَّهُ يَقُوْل بِعْتُ دَاْرِي الذِّرَاْعَاْنِ بِدِرْهَمٍ </مقطع>
   <مقطع>وَبِعْتُ البُرَّ القَفِيْزَاْنِ بِدِرْهَمٍ</مقطع>
   <مقطع>وَلَمْ يُشَبَّهْ هٰذَا بِقَوْلِهِ فَاْهُ أِلَى فِيَّ لِأَنَّ هٰذَا فِي بَاْبِهِ بِمَنْزِلَةِ الْمَصَاْدِرِ الَّتِي تَكُوْنُ حَاْلًا يَقَعُ فِيْهَا الْأَمْرُ نَحْوُ قَوْلِكَ لَقِيْتُهُ كِفَاْحًا وَنَحْوَ قَوْلِهِ أَرْسَلَهَا الْعِرَاْكَ وَفَعَلْتُ ذَاْكَ طَاْقَتِي</مقطع>
   <مقطع>وَلَيْسَ كُلُّ مَصْدَرٍ فِي هٰذَا الْبَاْبِ تَدْخُلُهُ الْأَلِفُ وَاللَّاْمُ وَيَكُوْنُ مَعْرِفَةً بِالْإِضَاْفَة وَلَيْسَ كُلُّ الْمَصَاْدِرِ فِي هٰذَا الْبَاْبِ يَكُوْنُ فِيْهَا هٰذَا</مقطع>
   <مقطع>فَالْأَسْمَاْءُ أَبْعَدُ</مقطع>
   <مقطع>فَلِذٰلِكَ كَاْنَ الذِّرَاْعُ رَفْعًا لِأَنَّهُ لَا يَجُوْزُ أَنْ تَجْعَلَهُ مَعْرِفَةً وَتَجْعَلُه حَاْلًا يَكُوْن فِيْهِ الْأَمْر كَمَا أَنَّهُ لَا يَجُوْزُ لَكَ أَنْ تَدْخُل الْأَلِفُ وَاللَّاْم فِي قَوْلِكَ لَقِيْتُهُ قَاْئِمًا وَقَاْعِدًا أَن تَقُوْلَ لَقِيْتُهُ القَاْئِمَ وَالقَاْعدَ وَلَا تَقُوْلُ ضَرَبْتُهُ القَاْئِمَ فَلَمَّا قُبْح ذٰلِكَ فِي الذِّرَاْعِ جُعِلَ بِمَنْزِلَةِ قَوْلِكَ لَقِيْتُهُ يَدُه فَوق رأسه</مقطع>
   <مقطع>وَمِثْلُ ذٰلِكَ بِعْتُهُ رِبْحُ الدِّرْهَمِ لَا يَكُوْن فِيْهِ النَّصبُ عَلَى حَاْل<هارون مجلد="١" صفحَة="٣٩٤"/>
   </مقطع>
   <مقطع>وَزَعَمَ الْخَلِيْلُ رَحَمَهُ اللّٰهُ أَنْ قَوْلُهُمْ رَبِحَتُ الدِّرْهَمَ دِرْهَمًا محَاْلٌ حتَّى تَقُوْل فِي الدِّرْهَمِ وَللدّرهمِ</مقطع>
   <مقطع>وَكَذٰلِكَ وَجدنا الْعَرَبَ تَقُوْل</مقطع>
   <مقطع>فَإِنْ قَاْلَ قَاْئِل فَاْحذِفْ حَرْفَ الْجَرَّّ وَانْوِهِ</مقطع>
   <مقطع>قِيْلَ لَهُ لَا يَجُوْزُ ذٰلِكَ كَمَا لَا تَقُوْل مَرَرْتُ أخَاْكَ وَأَنْتَ تُرِيْدُ بأَخِيْكَ</مقطع>
   <مقطع>فَإِنْ قَاْلَ لَا يَجُوْزُ حَذْفُ البَاْءِ مِنْ هٰذَا قِيْلَ لَهُ فَهٰذَا لَا يُقَاْل أَيْضًا</مقطع>
   <مقطع>وَقَاْلَ الْخَلِيْلُ رَحَمَهُ اللّٰهُ كَلَّمَنِي يَدُه فِي يَدى الرَّفْعُ لَا يَكُوْن غَيْرُه لِأَنَّ هٰذَا لَا يَكُوْن مِنْ صِفَة الْكَلَاْم</مقطع>
   <مقطع>وَ قَاْلَ الْخَلِيْلُ رَحَمَهُ اللّٰهُ إِنْ شِئْتَ جَعَلْتَ رَجَعْتَ عَوْدَكَ عَلَى بَدْئِكَ مَفْعُوْلًا بِمَنْزِلَةِ قَوْلِكَ رَجَعْتَ الْمَاْلَ عَلَيََّ أَيْ رَدَدْتَ الْمَاْلَ عَلَيَّ كَأَنَّهُ قَاْلََ ثَنَيْتُ عَوْدِي عَلَى بَدْئِي</مقطع>
</باب>
