<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٢١"
     درنبورج="١-٢٧٨"
     البكاء="٣-١١٨"
     هارون="٢-٢٢٠"
     يعقوب="٢-٢٢٥"
     رقم="١٥٥">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٨٤٦١١'>هٰذَا بَاْبُ النُّدْبَةِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٨٣٢٥٠'>اعْلَمْ أَنَّ الْمَنْدُوْبَ مَدْعُوٌّ وَلَكِنَّهُ مُتَفَجَّعٌ عَلَيْهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣١٧٠٦'>فَإِنْ شِئْتَ أَلْحَقْتَ فِي آخِرِ الِاْسْمِ الْأَلْفَ لِأَنَّ النُّدْبَةَ كَأَنَّهُمْ يَتَرَنَّمُوْنَ فِيْهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٧٤٧٨'>وَإِنْ شِئْتَ لَمْ تُلْحِقْ كَمَا لَمْ تُلْحِقْ فِي النِّدَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٤٤١٨'>وَاْعْلَمْ أَنَّ الْمَنْدُوْبَ لَا بُدَّ لَهُ مِنْ أَنْ يَكُوْنَ قَبْلَ اسْمِهِ <حرف>يًا</حرف> أَوْ <حرف>وًا</حرف></مقطع>
  <مقطع هوية='٧٤٩٨٩'>كَمَا لَزِمَ <حرف>يًا</حرف> الْمُسْتَغَاْثُ بِهِ وَالْمُتَعَجَّبُ مِنْهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٥٤٧٥'>وَاْعْلَمْ أَنَّ الْأَلْفَ الَّتِي تَلْحَقُ الْمَنْدُوْبَ تُفْتَحُ كُلُّ حَرَكَةٍ قَبْلَهَا مَكْسُوْرَةً كَاْنَتْ أَوْ مَضْمُوْمَةً</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٧٢٢١'>لِأَنَّهَا تَاْبِعَةٌ لِلْأَلْفِ وَلَا يَكُوْنُ مَا قَبْلَ الْأَلْفِ إِلَّا مَفْتُوْحًا</مقطع>

  <مقطع هوية='٧٤١٩٥'>فَأَمَّا مَا تَلْحَقُهُ الأَلْفُ فَقَوْلُكَ <قول هوية='٩٣٧٢٠'>وَاْزَيْدَاْهْ</قول> إِذَا لَمْ تُضِفْ إِلَى نَفْسِكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٠١٠٤'>وَإِنْ أَضَفْتَ إِلَى نَفْسِكَ فَهُوَ سَوَاْءٌ لأَنَّكَ إِذَا أَضَفْتَ <حرف>زَيْدًا</حرف> إِلَى نَفْسِكَ فَاْلدَّاْلُ مَكْسُوْرَةٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٦٩٧٨'>وَإِذَا لَمْ تُضِفْ فَاْلدَّاْلُ مَضْمُوْمَةٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨١٩٤٧'>فَفَتَحْتَ الْمَكْسُوْرَ كَمَا فَتَحْتَ الْمَضْمُوْمَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٨٣٨٩'>وَمَنْ قَاْلَ <قول هوية='٢١٠٢٨'>يَا غُلَاْمِي</قول> وَقَرَأَ <قول هوية='٩٨٢٦٢'>يَا عِبَاْدِ</قول> قَاْلَ <قول هوية='٩٣٠٩٧'>وَاْزِيْدِيَا</قول> [ إذَا أَضَاْفَ ]</مقطع>
  <مقطع هوية='٥١٧٧٢'>مِنْ قِبَلِ أَنَّهُ إِنَّمَا جَاْءَ بِاْلْأَلْفِ فَأَلْحَقَهَا الْيَاْءَ وَحَرَّكَهَا فِي لُغَةٍ مِنْ جَزْمِ الْيَاْءِ لِأَنَّهُ لَا يَنْجَزِمُ حَرْفَاْنِ وَحَرَّكَهَا بِاْلْفَتْحِ لِأَنَّهُ لَا يَكُوْنُ مَا قَبْلَ الْأَلْفِ إِلَّا مَفْتُوْحًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٢٠٤٨'>وَزَعَمَ الْخَلِيْلُ أَنَّهُ يَجُوْزُ فِي النُّدْبَةِ وَاغْلَاْمَيْهِ مِنْ قِبَلِ أَنَّهُ قَدْ يَجُوْزُ أَنْ أَقُوْلَ وَاغْلَاْمِي فَأَبَيْنُ الْيَاْءَ كَمَا أُبَيِّنُهَا فِي غَيْرِ النِّدَاْءِ وَهِيَ فِي غَيْرِ النِّدَاْءِ مُبَيَّنَةٌ فِيْهَا اللُّغَتَاْنِ الْفَتْحُ وَالْوَقْفُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٥٤٢٩'>وَمِنْ لُغَةِ مَنْ يَفْتَحُ أَنْ يَلْحَقَ الْهَاْءَ فِي الْوَقْفِ حِيْنَ يُبَيِّنُ الْحَرَكَةَ كَمَا أُلْحِقَتْ الْهَاْءُ بَعْدَ الْأَلْفِ فِي الْوَقْفِ لَأَنْ يَكُوْنَ أَوْضَحَ لَهَا [ فِي قَوْلِك يَا رِبَّاْهُ ]</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٨٣٥٩'>فَإِذَا بُيِّنَتْ الْيَاْءُ فِي النِّدَاْءِ كَمَا بَيَّنْتهَا فِي غَيْرِ النِّدَاْءِ جَاْزَ فِيْهَا مَا جَاْزَ إذَا كَاْنَتْ غَيْرَ نِدَاْءٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠١٦٨٦'>قَاْلَ الشّاْعِرُ وَهُوَ ابْنُ قَيْسٍ الرُّقَيّاْتُ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٦٨٧٠٤'>
    <بيت>
      <مصراع>تَبْكِيْهِمْ دَهْمَاْءَ مُعْوِلَةً</مصراع>
      <مصراع>وَتَقُوْلُ سَلْمَى وَارَزِيَّتِيِهْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٨٩٠١٩'>وَإِذَا لَمْ تَلْحَقِ الْأَلْفَ قُلْتُ وَازِيْدْ إذَا لَمْ تُضِفْ وَوَاْزِيْدَ أَذَا أَضَفْت وَإِنْ شِئْتَ قُلْتَ وَازِيْدِي</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٤٨٤٣'>وَاْلإِلْحَاْقِ وَغَيْرُ الإِلْحَاْقِ عَرَبِيٌّ فِيْمَا زَعَمَ الْخَلِيْلُ رَحِمَهُ اللهُ وَيُوْنَسَ وإِذًا أَضَفْتُ الْمَنْدُوْبَ وَأَضَفْتُ إِلَى نَفْسِكَ الْمُضَاْفِ إِلَيْهِ الْمَنْدُوْبَ فَاْلْيَاْءُ فِيْهِ أَبَدًا بَيِّنَةٌ وَإِنْ شِئْتَ أَلْحَقْتَ الْأَلْفَ وَإِنْ شِئْتَ لَمْ تَلْحَقْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٠٧٥٧'>وذٰلِكَ قَوْلُكَ وَانْقِطَاْعٌ ظَهْرِيَاْهُ وَوَا انْقِطَاْعُ ظِهْرِى</مقطع>
  <مقطع هوية='٥١٧٦٢'>وَإِنَّمَا لَزِمَتْهُ الْيَاْءُ لِأَنَّهُ غَيْرُ مَنَاْدَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٩٥١٩'>وَاْعْلَمْ أَنَّك إذَا وَصَلْت كَلَاْمَك ذَهَبَتْ هَذِهِ الْهَاْءُ فِي جَمِيْعِ النُّدْبَةِ كَمَا تَذْهَبُ فِي الصِّلَةِ إذَا كَاْنَتْ تَبِيْنُ بِهِ الْحَرَكَةُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٧٦٤٥'>وَتَقُوْلُ وَا غُلَاْمُ زَيَّدَاْهُ إذَا لَمْ تُضِفْ زَيْدًا إلَى نَفْسِك</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٨٨٩٢'>وَإِنَّمَا حَذِفَتْ التَّنْوِيْنَ لِأَنَّهُ لَا يَنْجَزِمُ حِرْفَاْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٢٣٦١'>وَلَمْ يُحَرِّكُوْهَا فِي هٰذَا الْمَوْضِعِ فِي النِّدَاْءِ إذْ كَاْنَتْ زِيَاْدَةً غَيْرَ مُنْفَصِلَةٍ [ مِنْ الِاْسْمِ ] فَصَاْرَتْ تُعَاْقَبُ وَكَاْنَتْ أَخَفَّ عَلَيْهِمْ فَهٰذَا فِي النِّدَاْءِ أَحْرَى لِأَنَّهُ مَوْضِعُ حَذْفَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٩٧٨٧'>وإِنْ شِئْتَ قُلْتَ وَاغْلَاْمُ زَيْدٍ كَمَا قُلْتُ وَازَيَدِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٤١٢٩'>وَزَعَمُوْا أَنَّ هٰذَا الْبَيْتَ يَنْشُدُ عَلَى وَجْهَيْنِ وَهُوَ قَوْلُ رُؤْبَةَ</مقطع>
   

  <شاهدة هوية='١٧٥٧٧'>
    <بيت>
      <مصراع>فَهْى تُنَاْدَى بِأُبِى وَابْنِيْمَاَْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٩١٨٦٣'>وَيُرْوَى بِأَبًاَْ وَابْنَاَْمًا [ فَمَا فَضَلَ وَإِنَّمَا حَكَى نَدْبَتَهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='١٢٤٥٥'>وَاْعْلَمْ أَنَّهُ إذَا وَافَقَتْ الْيَاْءُ السَّاْكِنَةُ يَاْءَ الْإِضَاْفَةِ فِي النِّدَاْءِ لَمْ تُحْذَفْ أَبَدًا يَاْءُ الْإِضَاْفَةِ وَلَمْ يَكْسِرْ مَا قَبْلَهَا ، كَرَاْهِيَةً لِلْكِسْرَةِ فِي الْيَاْءِ وَلَكِنَّهُمْ يَلْحَقُوْنَ يَاْءَ الْإِضَاْفَةِ وَيَنْصِبُوْنَهَا لِئَلَّا يَنْجَزِمَ حَرْفَاْنُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٩٨٤٠'>وإذَا نُدِبْتْ فَأَنْتَ بِاْلْخِيَاْرِ إنْ شِئْتَ أَلْحَقْت الْأَلْفَ وَإِنْ لَمْ تَلْحَقْ جَاْزَ كَمَا جَاْزَ ذٰلِكَ فِي غَيْرِهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٨٠٨٩'>وَذٰلِكَ [ قَوْلُكَ ] وَاغْلَاْمِيَاْهُ [ وَوْا قَاْضِيّاْهْ ] وَوَاْغْلَاْمِي وَوَاْقَاْضِي يَصِيْرُ مَجْرَاْهُ هَاْهُنَا كَمَجْرَاْهُ فِي غَيْرِ النُّدْبَةِ إِلَّا أَنَّ تِلْكَ فِي النُّدْبَةِ أَنْ تَلْحَقَ الْأَلْفَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٦٢٣٥'>وكَذٰلِكَ الْأَلْفُ إذَا أَضَفْتهَا إلَيْك مَجْرَاْهَا فِي النُّدْبَةِ كَمَجْرَاْهَا فِي الْخَبَرِ إذَا أَضَفْت [ إلَيْك ]</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٣٤٠١'>وإذَا وَافَقَتْ يَاْءُ الْإِضَاْفَةِ أَلْفًا لِمَ تُحَرِّكُ الْأَلْفَ لِأَنَّهَا إنْ حُرِّكَتْ صَاْرَتْ يَاْءً وَالْيَاْءُ لَا تَدْخُلُهَا كِسْرَةً فِي هٰذَا الْمَوْضِعِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٢٦٤٤'>فَلَمَّا كَاْنَ تَغْيِيْرُهُمْ إيَّاْهَا يَدْعُوْهُمْ إلَى يَاْءٍ أُخْرَى وَكِسْرَةٍ تَرَكُوْهَا عَلَى حَاْلِهَا كَمَا تَرَكَتْ يَاْءُ قَاْضِي إذْ لَمْ يَخَاْفُوْا الْتِبَاْسًا وَكَاْنَتْ أَخَفَّ وَأَثْبَتُوْا يَاْءَ الْإِضَاْفَةِ وَنَصَبُوْهَا لِأَنَّهُ لَا يَنْجَزِمُ حَرْفَاْنُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥١٥٧٠'>فَإذَا نُدِبْتْ فَأَنْتَ بِاْلْخِيَاْرِ إنْ شِئْتَ أَلْحَقْت الْأَلْفَ كَمَا أَلْحَقْتُهَا فِي الْأَوَّلِ وَإِنْ شِئْتَ لَمْ تَلْحَقْهَا وَذٰلِكَ قَوْلُكَ وَامْثَنَاْيَاْهُ وَامْثَنَاْى</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٤٤٩٢'>فَإِنْ لَمْ تُضَفْ إِلَى نْفُسَكَ قُلْتُ وَامْثْنَاْهُ وَتُحْذَفْ الْأَوَّلَ لِأَنَّهُ لَا يَنْجَزِمُ حَرْفَاْنِ وَلَمْ يَخَاْفُوْا الْتِبَاْسَا فَذَهَبَتْ كَمَا تَذْهَبُ فِي الْأَلْفِ وَاللَّاْمِ وَلَمْ يَكُنْ كَاْلْيَاْءِ لِأَنَّهُ لَا يَدْخُلُهَا نُصْبِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="١" نسبة="١٠٠"/>
    <أقوال  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="١" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
