<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٢٣"
     درنبورج="١-٢٨٠"
     هارون="٢-٢٢٤"
     يعقوب="٢-٢٢٩"
     البكاء="٣-١٢٣"
     رقم="١٥٦">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='١٢١٢٦'>هِذَا بَاْبٌ تَكُوْنُ أَلْفُ النُّدْبَةِ فِيْهِ تَاْبِعَةً لِمَا قَبْلَهَا</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٦٦٥٦٦'>إنْ كَاْنَ مَكْسُوْرًا فَهِيَ يَاْءٌ وَإِنْ كَاْنَ مَضْمُوْمًا فَهِيَ وَاوِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٣٣٨٨'>وَإنَّمَا جَعَلُوْهَا [ تَاْبِعَةً ] لِيُفَرِّقُوْا بَيْنَ الْمُذَكَّرِ وَالْمُؤَنَّثِ وَبَيْنَ الِاْثْنَيْنِ وَالْجَمِيْعِ وَذٰلِكَ قَوْلُك وَاظْهَرْهُوْهُ إذَا أَضَفْت الظُّهْرَ إلَى مُذَكَّرٍ وَإِنَّمَا جَعَلْتهَا وَاوًا لِتَفَرُّقَ بَيْنَ الْمُذَكَّرِ وَالْمُؤَنَّثِ إذَا قُلْت وَاظْهَرْهَاْهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٠٢٦٥'>وَتَقُوْلُ وَاظْهَرْهُمُوْهُ وَإِنَّمَا جُعَلْت الْأَلْفَ وَاوًا لِتُفَرِّقَ بَيْنَ الِاْثْنَيْنِ وَالْجَمِيْعُ إذَا قُلْت وَاظْهَرَهُمَاْهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٥٠٦٠'>وَإنَّمَا حُذِفَتْ الْحَرَفُ الْأَوَّلُ لِأَنَّهُ لَا يَنْجَزِمُ حَرْفَاْنِ كَمَا حَذَفْت الْأَلْفُ الْأُوْلَى مِنْ قَوْلِك وَامْثَنَاْهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٨٧١٦'>وَتَقُوْلُ وَاغْلَاْمِكِيْهِ إذَا أَضَفْت [ الْغُلَاْمُ ] إلَى مُؤَنَّثِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٣٤٥٦'>وَإنَّمَا فَعَلُوْا ذٰلِكَ لِيُفَرِّقُوْا بَيْنَهَا وَبَيْنَ الْمُذَكَّرِ إذَا قُلْت وَاغْلَاْمَكَاْهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٧٥٥٤'>وَتَقُوْلُ وَا انْقِطَاْعُ ظَهْرِهُوْهِ فِي قَوْلِ مَنْ قَاْلَ مَرَرْت بِظَهْرِهِوَ قِبْلُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٣٥٤١'>وَتَقُوْلُ وَانْقِطَاْعُ ظَهْرِهِيْهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٨٢٤٠'>فِيٌّ قَوْلُ مَنْ قَاْلَ مَرَرْت بِظَهْرٍ هِيَ قِبْلُ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٠٣٠٤'>وَتَقُوْلُ وَا أَبَا عَمْرِيَاْهُ وَإِنْ كَنْتَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٩٨٥٥'>إِنَّمَا تُنْدَبُ الأَبُ وَإِيَّاْهُ تُضِيْفُ إِلَى نَفْسِكَ لَا عَمْرًا مِنْ قَبْلُ أَنَّ عَمْرًا مَجْرَاْهُ هُنَا كَمَجْرَاْهُ لَوْ كَاْنَ لَكَ لأَنْهَ لًا يَسْتَقِيْمُ لَكَ إِضَاْفَةُ الْأَبِ إِلَيْكَ حَتَّى تَجْعَلَ عَمْرًا كَاْنَهُ لَكَ لِأَنَّ يَاْءَ الْإِضَاْفَةِ عَلَيْهِ تَقَعُ وَلَا تَحْذِفُهَا لِأَنَّ عَمْرًا غَيْرُ مَنَاْدِى</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٣٨٢٣'>أَلَا تَرَى أَنَّك تَقُوْلُ يَا أَبَا عُمْرَى وَمِمَّا يَدُلُّك عَلَى أَنَّ عَمْرًا هَاْهُنَا بِمَنْزِلَتِهِ لَوْ كَاْنَ لَك أَنَّهُ لَا يَجُوْزُ أَنْ تَقُوْلَ هٰذَا أَبُو النَّضْرَكِ وَلَا هَذِهِ ثَلَاْثَةٌ الْأَثْوَاْبَك إذَا أَرَدْت أَنْ تُضَيِّفَ الْأَبَ وَالثَّلَاْثَةَ مِنْ قِبَلِ أَنَّهُ لَا يَسُوْغُ لَك وَلَا تَصِلُ إلَى أَنْ تُضَيِّفَ الْأَوَّلُ حَتَّى تُجْعَلَ الْآخَرَ مُضَاْفًا إلَيْك كَأَنَّهُ لَكَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
