<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٢٣"
     درنبورج="١-٢٨١"
     هارون="٢-٢٢٥"
     يعقوب="٢-٢٣١"
     البكاء="٣-١٢٥"
     رقم="١٥٧">

  <عنوان>
    <مقطع>هِذَا بَابٌ مَالًا تَلْحَقُهُ الْأَلْفُ الَّتِي تَلْحَقُ الْمَنْدُوبُ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>وَذَلِكَ قَوْلُك وَازِيدُ الظَّرِيفِ وَالظّرْيفْ</مقطع>
  <مقطع>وَزَعَمَ الْخَلِيلُ رَحِمَهُ اللَّهُ أَنَّهُ مَنَعَهُ مِنْ أَنْ يَقُولَ الظَّرِيفَاهِ أَنَّ الظَّرِيفَ لَيْسَ بِمُنَادًى وَلَوْ جَازَ ذَا لَقُلْتُ وَازِيدُ أَنْتَ الْفَارِسُ الْبُطْلَاهُ لأَنَّ هَذَا غَيْرُ مُنَادًى كَمَا أَنَّ ذَلِكَ غَيْرُ نَدَاءِ<هارون مجلد="٢" صفحة="٢٢٥"/>وَلَيسَ هَذَا كَقَوْلِكَ وَا أَمِيرُ الْمُؤْمِنِينَاهُ وَلَا مِثْلُ وَاعَبُدَ قَيْسَاهُ مِنْ قَبْلِ أَنَّ الْمُضَافَ وَالْمُضَافَ إِلَيْهِ بِمَنْزِلَةِ اسْمٍ وَاحِدٍ مُنْفَرِدٍ وَالْمُضَافُ إِلَيْهِ هُوَ تَمَامُ الِاسْمِ وَمُقْتَضَاهُ وَمِنْ الِاسْمِ</مقطع>
  <مقطع>أَلَا تَرَى أَنَّك لَوْ قُلْت عَبْدًا أَوْ أَمِيرًا وَأَنْتَ تُرِيدُ الْإِضَافَةَ لَمْ يَجُزْ لِكَ</مقطع>
  <مقطع>وَلَوْ قُلْت هَذَا زَيْدٌ كُنْت فِي الصِّفَةِ بِالْخِيَارِ إنْ شِئْت وَصَفْت وَإِنْ شِئْت لَمْ تَصْفَ</مقطع>
  <مقطع>وَلَسْت فِي الْمُضَافِ إلَيْهِ بِالْخِيَارِ لِأَنَّهُ مِنْ تَمَامِ الِاسْمِ وَإِنَّمَا هُوَ بَدَلٌ مِنْ التَّنْوِيْنِ</مقطع>
  <مقطع>وَيَدُلُّك عَلَى ذَلِكَ أَنَّ أَلْفَ النُّدْبَةِ إنَّمَا تَقَعُ عَلَى الْمُضَافِ إلَيْهِ كَمَا تَقَعُ عَلَى آخِرِ الِاسْمِ الْمُفْرَدِ وَلَا تَقَعُ عَلَى الْمُضَافِ وَالْمَوْصُوفِ إنَّمَا تَقَعُ أَلْفُ النُّدْبَةِ عَلَيْهِ لَا عَلَى الْوَصْفُ</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا يُونُسُ فَيَلْحَقُ الصِّفَةَ الْأَلْفَ فَيَقُولُ</مقطع>
  <مقطع>وَازِيدَ الظّرِيفَاهِ [ وَاجُمْجُمَتَيَّ الشَّاِمَّيَّتَيْنَاَهِ ]</مقطع>
  <مقطع>وَزَعَمَ الْخَلِيلُ رَحِمَهُ اللَّهُ أَنَّ هَذَا خَطَأُ</مقطع>
  <مقطع>وَتَقُولُ وَاقِنَّسَرُونَاهْ لِأَنَّ هَذَا اسْمُ مُفَرْدَ</مقطع>
  <مقطع>وكَذَلِكَ رَجُلٌ سَمَّى بِاثْنَيْ عَشَرَ تَقُولُ وَاثْنَا عَشْرَاهُ لِأَنَّهُ اسْمٌ مُفْرَدٌ بِمَنْزِلَةِ قِنْسَرِينَ</مقطع>
  <مقطع>وإذَا نُدِبَتْ رَجُلًا يُسَمَّى ضَرْبُوا قُلْتُ وَاضْرُبُوهِ</مقطع>
  <مقطع>وإِنْ سَمَّى ضَرْبًا<هارون مجلد="٢" صفحة="٢٢٦"/>قَلْتُ وَاضْرِبَاهُ</مقطع>
  <مقطع>فَهَذَا بِمَنْزِلَةِ وَاغْلَامِهُوهُ وَوَاغِلَامِهَاهُ جَعَلْت أَلْفَ النُّدْبَةِ تَابِعَةً لِتَفَرُّقَ بَيْنَ الْإِثْنَيْنِ وَالْجُمَيْعِ</مقطع>
  <مقطع>وَلَوْ سَمَّيْت رَجُلًا بِغُلَامِهِمْ أَوْ غُلَامِهِمَا لَمْ تُحَرِّفْ وَاحِدًا مِنْهُمَا عَنْ حَالِهِ قَبْلَ أَنْ يَكُونَ اسْمًا وَلِتَرِكَتْهُ عَلَى حَالِهِ الْأَوَّلِ فِي كُلِّ شِئْ</مقطع>
  <مقطع>فُكَذَلِكَ ضَرْبًا وَضُرِبُوا إنَّمَا تُحْكَى الْحَالُ الْأُولَى قَبْلَ أَنْ يَكُونَا اسْمَيْنِ وَصَارَتْ الْأَلْفُ تَابِعَةً لَهُمَا كَمَا تَبِعَتْ التَّثْنِيَةُ وَالْجَمْعُ قَبْلَ أَنْ يَكُونَا اسْمَيْنِ نَحْوَ غُلَامِهِمَا وَغُلَامِهِمْ لِأَنَّهُمَا كَمَا لَمْ يَتَغَيَّرَا فِي سَائِرِ الْمَوَاضِعِ لَمْ يَتَغَيَّرَا فِي النَّدْبَةَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <توسيم  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
