<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٢٤"
     درنبورج="١-٢٨١"
     هارون="٢-٢٢٧"
     يعقوب="٢-٢٣٣"
     البكاء="٣-١٢٧"
     رقم="١٥٨">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٦٧٣٦٣'>هِذَا بَاْبٌ مَاْلًا يَجُوْزُ أَنْ يَنْدَبِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='١٨٣٤٨'>وَذٰلِكَ [ قَوْلُك ] وَارْجِلَاْهُ وَيَا رَجُلَاْهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٨٠٩٧'>وَزَعَمَ الْخَلِيْلُ رَحِمَهُ اللَّهُ وَيُوْنُسُ أَنَّهُ قَبِيْحٌ وَأَنَّهُ لَا يُقَاْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٣٩٦٤'>وَقَاْلَ الْخَلِيْلُ رَحِمَهُ اللَّهُ إنَّمَا قَبَّحَ لِأَنَّك أَبْهَمْتُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٥٦٨٣'>أَلَا تَرَى أَنَّك لَوْ قُلْت وَاهْذَاْهُ كَاْنَ قَبِيْحًا لِأَنَّك إذَا نُدِبْت فَإِنَّمَا يَنْبَغِي لَك أَنْ تَفْجَعَ بِأَعْرَفِ الْأَسْمَاْءِ وَأَنْ تَخُصَّ وَلَا تُبْهُمْ لِأَنَّ النُّدْبَةَ عَلَى الْبَيَاْنِ وَلَوْ جَاْزَ هٰذَا لَجَاْزَ يَا رَجُلًا ظَرِيْفًا فَكُنْت نَاْدِبًا نُكْرَةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٧٣٥٨'>وَإِنَّمَا كَرِهُوْا ذٰلِكَ أَنَّهُ تَفَاْحَشَ عِنْدَهُمْ أَنْ يَحْتَلِطُوْا وَانْ يَتَفَجَّعُوْا عَلَى غَيْرِ مَعْرُوْفٍ . فَكَذٰلِكَ تَفَاْحِشَ عِنْدَهُمْ فِي الْمُبْهَمِ لإِبْهَاْمِهِ لأَنَّكَ إِذَا نَدِبْتَ تُخْبِرُ أَنَّكَ قَدْ وَقَعْتْ فِي عَظِيْمٍ وَأَصَاْبَكَ جَسِيْمٌ مِنَ الأَمْرِ فَلَا يَنْبَغِي لَكَ أَنْ تُبْهَمِ وكَذٰلِكَ وَا مَنْ فِي الدَّاْرَاْهِ فِي الْقَبْحَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٨٨٤٧'>وَزَعَمَ أَنَّهُ لَا يَسْتَقْبِحُ وَا مَنْ حَفَرَ بِئْرَ زَمْزَمَاْهُ لِأَنَّ هٰذَا مَعْرُوْفٌ بِعَيْنِهِ وَكَأَنَّ النَّبِيِّيْنَ فِي النُّدْبَةِ عُذْرٌ لِلتَّفَجْعُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٤١٧٤'>فَعَلَى هٰذَا جَرْتْ النُّدْبَةَ فِي كَلَاْمِ الْعَرْبَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٤٤٠٤'>وَلَوْ قُلْت هٰذَا لَقُلْتُ وَامْنٌ لَا يَعْنِيْتِي أَمْرَهُوْهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٠٠٠١'>فَإذَا كَاْنَ ذَا تَرْكٍ لِأَنَّهُ لَا يُعْذَرُ عَلَى أَنْ يَتَفَجَّعَ عَلَيْهِ فَهُوَ لَا يُعْذَرُ بِأَنْ يَتَفَجَّعَ وَيْبَهُمْ كَمَا لَا يُعْذَرُ عَلَى أَنْ يَتَفَجَّعَ عَلَى مَنْ لَا يَعْنِيْهِ أَمَرْهَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
