<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٢٤"
     درنبورج="١-٢٨٢"
     هارون="٢-٢٢٩"
     يعقوب="٢-٢٣٤"
     البكاء="٣-١٢٩"
     رقم="١٥٩">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٦٥٣٣٠'>هٰذَا بَاْبٌ يَكُوْنُ الِاْسْمَاْنُ فِيْهِ بِمَنْزِلَةِ اسْمٍ وَاحِدٍ مَمْطُوْلِ</مقطع>
    <مقطع هوية='٨٠٩٩٦'>وآخِرُ الِاْسْمَيْنِ مَضْمُوْمٌ إلَى الْأَوَّلِ بِاْلْوَاْوِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٢٨٤٧٤'>وَذٰلِكَ قَوْلُكَ <قول هوية=''>وَا ثَلَاْثَةً وَثَلَاْثِيْنَاهْ</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='٤٤٧٦٠'>وإنْ لَمْ تَنْدُبْ قُلْتَ <قول هوية=''>يَا ثَلَاْثَةً وَثَلَاْثِيْنَ</قول></مقطع>
  <مقطع هوية=''>كَأَنَّكَ قُلْتَ <قول هوية=''>يَا ضَاْرِبًا رَجَلًا</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='٧١٠٣٨'>وَلَيْسَ هٰذَا بِمَنْزِلَةِ قَوْلِك يَا زَيْدُ وَعَمْرٌو لِأَنَّك حِيْنَ قُلْت يَا زَيْدُ وَعَمْرٌو جَمَعْت بَيْنَ اسْمَيْنِ كُلّ وَاحِدٍ مِنْهُمَا مُفْرَدٌ يُتَوَهَّمُ عَلَى حِيَاْلِهِ وَإِذَا قُلْت يَا ثَلَاْثَةُ وَثَلَاْثِيْنَ فَلَمْ تُفْرِدْ الثَّلَاْثَةُ مِنْ الثَّلَاْثِيْنَ لِتُتَوَهَّمَ عَلَى حِيَاْلِهَا وَلَا الثَّلَاْثِيْنَ مِنْ الثَّلَاْثَةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٦٩٦٥'>أَلَا تَرَى أَنَّك تَقُوْلُ يَا زَيْدُ وَيَا عَمْرُو وَلَا تَقُوْلُ يَا ثَلَاْثَةُ وَيَا ثَلَاْثُوْنَ لِأَنَّك لَمْ تُرِدْ أَنْ تَجْعَلَ كُلُّ وَاحِدٍ مِنْهُمَا عَلَى حِيَاْلِهِ فَصَاْرَ بِمَنْزِلَةِ قَوْلِك ثَلَاْثَةَ عَشَرَ لِأَنَّك لَمْ تُرِدْ أَنْ تَفْصِلَ ثَلَاْثَةٌ مِنْ الْعَشَرَةِ لِيَتَوَهَّمُوْهَا عَلَى حَيَاْلِهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٧٥٢٢'>وَلَزِمَهَا النَّصْبُ كَمَا لَزِمَ يَا ضَاْرِبًا رَجُلًا حِيْنَ طَاْلَ الْكَلَاْمِ  وَقَاْلَ يَا ضَاْرِبًا رَجُلًا مَعْرِفَةً كَقَوْلِكَ يَا ضَاْرِبُ وَلَكِنَّ التَّنْوِيْنَ إنَّمَا يَثْبُتُ لِأَنَّهُ وَسَطُ الِاْسْمِ وَرَجُلًا مِنْ تَمَاْمِ الِاْسْمِ فَصَاْرَ التَّنْوِيْنُ بِمَنْزِلَةِ حَرْفٍ قَبْلَ آخِرِ الِاْسْمَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٢٨١٩'>أَلَا تَرَى أَنَّك لَوْ سَمَّيْت رَجُلًا خَيْرًا مِنْك لَقُلْت يَا خَيْرًا مِنْك فَأَلْزَمْتهُ التَّنْوِيْنَ وَهُوَ مَعْرِفَةُ ، لِأَنَّ الرَّاْءَ لَيْسَتْ آخِرَ الِاْسْمِ وَلَا مُنْتَهَاْهُ ، فَصَاْرَ بِمَنْزِلَةِ الَّذِي إذَا قُلْت هٰذَا الَّذِي فَعَلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٩٣١٢'>فُكُمَا أَنَّ خَيْرًا مِنْك لَزِمَهُ التَّنْوِيْنُ وَهُوَ مَعْرِفَةٌ كَذٰلِكَ لَزِمَ ضَاْرِبًا رَجُلًا لِأَنَّ الْبَاْءَ لَيْسَتْ مُنْتَهَى الِاْسْمِ وَإِنَّمَا يُحْذَفُ التَّنْوِيْنُ فِي النِّدَاْءِ مِنْ آخِرِ الِاْسْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٢٧٧١'>فَلَمَّا لَزِمَتْ التَّنْوِيْنَةُ وَطَاْلَ الْكَلَاْمُ رَجَعَ إلَى أَصْلِهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٦٧٢٨'>وكَذٰلِكَ ضَاْرَبَ رَجُلٌ إذَا أَلْقَيْت التَّنْوِيْنَ تَحْفِيْفًا لِأَنَّ الرَّجُلَ لَا يَجْعَلُ ضَاْرِبًا نَكِرَةً إذَا أَرَدْت مَعْنَى التَّنْوِيْنِ كَمَا لَا يَجْعَلُهُ مَعْرِفَةً فِي غَيْرِ النِّدَاْءِ إذَا أَرَدْت مَعْنَى التَّنْوِيْنِ وَحَذَفْتهُ نَحْوَ قَوْلِك هٰذَا ضَاْرَبَك قَاْعِدَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٢٣٤٧'>أَلَا تَرَى أَنَّ حَذْفَ التَّنْوِيْنِ كَثَبَاْتِهِ لَا يُغَيِّرُ الْفَاْعِلَ إذَا كُنْت تَحْذِفُهُ وَأَنْتَ تُرِيْدُ مَعْنَاْهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٦٨٤٨'>وَأَمَّا قَوْلُك يَا اخَا رَجُلٍ فَلَا يَكُوْنُ الْأَخُ هَاْهُنَا إلَّا نَكِرَةً لِأَنَّهُ مُضَاْفٌ إلَى نَكِرَةٍ كَمَا أَنَّ الْمَوْصُوْفَ بِاْلنَّكِرَةِ لَا يَكُوْنُ إلَّا نَكِرَةً وَلَا يَكُوْنُ الرَّجُلُ هَهُنَا بِمَنْزِلَتِهِ إذَا كَاْنَ مُنَاْدًى لِأَنَّهُ ثَمَّ يُدْخِلُهُ التَّنْوِيْنَ وَجَاْزَ لَك أَنْ تُرِيْدَ مَعْنَى الْأَلْفِ وَاللَّاْمِ وَلَا تَلْفِظْ بِهِمَا وَهُوَ هُنَا غَيْرُ مُنَاْدًى وَهُوَ نَكِرَةٌ فَجَعَلَ مَا أُضِيْفَ إلَيْهِ بِمَنْزِلَتِهِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
