<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٢٥"
     درنبورج="١-٢٨٣"
     هارون="٢-٢٢٩"
     يعقوب="٢-٢٣٦"
     البكاء="٣-١٣١"
     رقم="١٦٠">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٢٠٧٦٨'>هُذَا بَاْبُ الْحُرُوْفِ الَّتِي يُنَبِّهُ بِهَا الْمَدْعُو</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٣١٣٥١'>فَأَمَّا الِاْسْمُ غَيْرُ الْمَنْدُوْبِ فَيُنَبِّهُ بِخَمْسَةِ أَشْيَاْءَ بِيَا وَأَيًّا وَهِيَا وَأَىْ وَبِاْلْأَلْفَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٢٦٠٣'>نَحُو قَوْلُكَ أَحَاْرُ بْنُ عَمْرُو</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٤٦٥٧'>إِلاَّْ أَنَّ الأَرْبَعَةَ غَيْرَ الأَلْفِ قَدْ يْسْتَعْمِلُوْنَهَا إِذَا أَرَاْدُوْا أَنْ يَمُدُّوْا أَصْوَاْتَهُمْ لِلشِّئِّ الْمُتَرَاْخَى عَنْهُمْ وَالْإِنْسَاْنُ الْمُعْرِضُ عَنْهُمْ الَّذِي يَرَوْنَ أَنَّهُ لَا يُقْبَلُ عَلَيْهِمْ إِلَّا بِاْلِاْجْتِهَاْدِ أَوْ النَّاْئِمِ الْمُسْتَثْقْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٣١٩٨'>وَقَدْ يَسْتَعْمِلُوْنَ هَذِهِ الَّتِي لِلْمُدِّ فِي مَوْضِعِ الْأَلْفِ وَلَا يَسْتَعْمِلُوْنَ الْأَلْفَ فِي هَذِهِ الْمَوَاْضِعِ الَّتِي يُمُدُّوْنَ فَيُهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٠٩٣٠'>وَقَدْ يَجُوْزُ لَكَ انْ تَسْتَعْمِلَ هَذِهِ الْخَمْسَةَ غَيَّرُوْا إِذَا كَاْنَ كَاْنَ صَاْحِبُكَ قَرِيْبًا مِنْكَ مُقْبِلًا عَلَيْكَ تَوْكِيْدَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٥٦٢٢'>وإنْ شِئْت حَذَفْتَهُنَّ كُلَّهُنَّ اسْتِغْنَاْءً كَقَوْلِك حَاْرَ بْنُ كَعْبٍ وَذٰلِكَ أَنَّهُ جَعَلَهُمْ بِمَنْزِلَةِ مَنْ هُوَ مُقْبِلٌ عَلَيْهِ بِحَضْرَتِهِ يُخَاْطِبُهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٤٣٢٦'>ولَا يُحْسِنُ أَنْ تَقُوْلَ هٰذَا وَلَا رَجُلٌ وَأَنْتَ تُرِيْدُ يَا هٰذَا وَيَا رَجُلُ وَلَا يَجُوْزُ ذٰلِكَ فِي الْمُبْهَمِ لِأَنَّ الْحَرْفَ الَّذِي يُنَبِّهُ بِهِ لَزِمَ الْمُبْهَمَ كَأَنَّهُ صَاْرَ بَدَلًا مِنْ أَيِّ حِيْنَ حَذَفْتْهُ فَلَمْ تَقُلْ يَا أَيُّهَا الرَّجُلُ وَلَا يَا أَيْهٰذَا وَلَكِنَّك تَقُوْلُ إنْ شِئْت مَنْ لَا يَزَاْلُ مُحْسِنًا افْعَلْ كَذَا [ وَكَذَا ] لِأَنَّهُ لَا يَكُوْنُ وَصْفًا لَأَيْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦١٩٤٦'>وَقَدْ يَجُوْزُ حَذْفُ يَا مِنْ النَّكِرَةِ فِي لِشَعْرٍ وَقَاْلَ الْعَجَاْجِ</مقطع>
   
  <شاهدة هوية='٨٥٥٥٢'>
    <بيت>
      <مصراع>جَاْرِىَ لَا تَسْتَنْكِرِى عَذْيْرِى</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٦٠٠٢٠'>يْرِيْدُ يَا جَاْرِيَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٢٤٣٠'>وَقَاْلَ فِي مِثْلِ افْتَدِ مَخْنُوْقُ وَ أَصْبِحْ لَيْلُ وَ أَطْرِقْ كَرَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٩٣٠٨'>وَلَيْسَ هٰذَا بِكَثِيْرٍ وَلَا بِقَوَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٨٦٢٢'>وَاْمًا الْمُسْتَغَاْثَ بِهِ فَيَا لَاْزِمَةٌ لَهُ لِأَنَّهُ يَجْتَهْدِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٠٥٢٨'>فَكَذٰلِكَ الْمُتَعَجِّبُ مِنْهُ وَذٰلِكَ يَا لِلنَّاْسِ وَيَا لَلْمَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٨٤٥٢'>وَإنَّمَا اجْتَهَدَ لِأَنَّ الْمُسْتَغَاْثَ عِنْدَهُمْ مُتَرَاْخٍ أَوْ غَاْفِلٌ وَالتَّعَجُّبُ كَذَلْكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٩٢٨٧'>واْلنُّدْبَةِ يَلْزَمُهَا يَا وُوْا لِأَنَّهُمْ يَحْتَلِطُوْنَ وَيَدْعُوْنَ مَا قَدْ فَاْتَ وَبَعْدَ عَنْهُمْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٢١١٥'>وَمَعَ ذٰلِكَ أَنَّ النُّدْبَةَ كَأَنَّهُمْ يَتَرَنَّمُوْنَ فِيْهَا فَمِنْ ثَمَّ أَلْزَمُوْهَا الْمُدَّ وَأَلْحَقُوْا آخِرَ الِاْسْمِ الْمُدِّ مُبَاْلَغَةً فِي التُّرَنْمُ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
