<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٢٦"
     درنبورج="١-٢٨٤"
     هارون="٢-٢٣١"
     يعقوب="٢-٢٣٩"
     البكاء="٣-١٣٤"
     رقم="١٦١">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٥٨٦٦٦'>هٰذَا بَاْبُ مَا جَرَى عَلَى حَرْفِ النِّدَاْءِ وَصْفًا لَهَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٤٠٢٠٤'>وَلَيْسَ بِمُنَاْدِى يُنَبِّهُهُ غَيْرُهُ وَلَكِنَّهُ اخْتَصَّ كَمَا أَنَّ الْمُنَاْدَىَ مُخْتَصٌّ مُنْ بِيْنَ أُمَّتَهُ لِأَمْرِكَ وَنَهْيُكَ أَوْ خُبْرَكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٠٨٠٠'>فَاْلِاْخْتِصَاْصِ أَجْرَى هٰذَا عَلَى حَرْفِ النِّدَاْءِ كَمَا أَنَّ التَّسْوِيَةَ أَجَرْتُ مَا لَيْسَ بِاْسْتِخْبَاْرٍ وَلَا اسْتِفْهَاْمٍ عَلَى حَرْفِ الِاْسْتِفْهَاْمِ لِأَنَّك تَسَوَّى فِيْهِ كَمَا تَسَوَّى فِي الِاْسْتِفْهَاْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٤٣٩٠'>فَاْلتَّسْوِيَةُ أُجْرَتُهُ عَلَى حَرْفِ الِاْسْتِفْهَاْمِ وَالِاْخْتِصَاْصِ أَجْرَى هٰذَا عَلَى حَرْفِ النَّدَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٦٧٢٢'>وَذٰلِكَ قَوْلُكَ مَا أَدْرَى أَفْعَلُ أَمْ لَمْ يَفْعَلْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٢٠٥٦'>فَجَرَى هٰذَا كَقَوْلِك أَزْيَدُ عِنْدَك أَمْ عَمْرٌو وَأَزْيَدُ أَفْضَلُ أُمِّ خَاْلِدٍ إذَا اسْتَفْهَمْت لِأَنَّ عِلْمَك قَدْ اسْتَوَى فِيْهِمَا كَمَا اسْتَوَى عَلَيْك الْأَمْرَاْنِ فِي الْأَوْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٤٤٨٥'>فَهٰذَا نَظِيْرُ الَّذِي جَرَى عَلَى حَرْفِ النَّدَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٠٢٤٨'>وَذٰلِكَ قَوْلُك أَمَّا أَنَا فَأَفْعَلُ كَذَا [ وَكَذَا ] أَيُّهَا الرَّجُلُ وَنَفْعَلُ نَحْنُ كَذَا [ وَكَذَا ] أَيُّهَا الْقَوْمُ وَعَلَى الْمُضَاْرِبِ الْوَضِيْعَةُ أَيُّهَا الْبَاْئِعُ وَاَللَّهُمَّ اغْفِرْ لَنَا أَيَّتَهَا الْعِصَاْبَةَ وَأَرَدْت أَنْ تَخْتَصَّ وَلَا تُبْهَمْ حِيْنَ قُلْت أَيَّتَهَا الْعِصَاْبَةُ وَأَيُّهَا الرَّجُلُ أَرَاْدَ أَنْ يُؤَكِّدَ لِأَنَّهُ قَدْ اخْتَصَّ حِيْنَ قَاْلَ أَنَا وَلَكِنَّهُ أَكَّدَ كَمَا تَقُوْلُ لِلَّذِي هُوَ مُقْبِلٌ عَلَيْهِ بِوَجْهِهِ مُسْتَمِعٍ مَنَصْتُ لَك كَذَا كَاْنَ الْأَمْرُ يَا أَبَا فُلَاْنٍ تَوْكِيْدَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٢٠١١'>ولَا تَدْخُلُ [ يَا ] هَا هُنَا لِأَنَّك لَسْتَ تُنَبِّهُ غَيْرَكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٥٢٢٤'>يْعُنِي اللَّهُمَّ اغْفِرْ لَنَا أَيَّتَهَا الْعِصَاْبَةَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
