<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٢٧"
     درنبورج="١-٢٨٤"
     هارون="٢-٢٣٣"
     يعقوب="٢-٢٤٠"
     البكاء="٣-١٣٦"
     رقم="١٦٢">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٥٠٢٧٨'>هٰذَا بَاْبٌ مِنْ الِاْخْتِصَاْصِ يَجْرِي عَلَى مَا جَرَى عَلَيْهِ النَّدَاْءِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٥٨٦٨٦'>فَيَجِيْءُ لَفْظُهُ عَلَى مَوْضِعِ النِّدَاْءِ نَصَبًا لِأَنَّ مَوْضِعَ النِّدَاْءِ نَصْبٌ وَلَا تَجْرِي الْأَسْمَاْءُ فِيْهِ مَجْرَاْهَا فِي النِّدَاْءِ لِأَنَّهُمْ لَمْ يَجْرُوْهَا عَلَى حُرُوْفِ النِّدَاْءِ وَلَكِنَّهُمْ أَجَّرُوْهَا عَلَى مَا حَمَلَ عَلَيْهِ النَّدَاْءَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٧٠١٦'>وَذٰلِكَ قَوْلُك إنَّا مَعْشَرُ الْعَرَبِ نَفْعَلُ كَذَا وَكَذَا كَأَنَّهُ قَاْلَ أَعِنِي وَلَكِنَّهُ فَعَلَ لَا يَظْهَرُ وَلَا يُسْتَعْمَلُ كَمَا لَمْ يَكُنْ ذٰلِكَ فِي النِّدَاْءِ لِأَنَّهُمْ اكْتَفَوْا بِعِلْمِ الْمُخَاْطَبِ [ وَ ] أَنَّهُمْ لَا يُرِيْدُوْنَ أَنْ يَحْمِلُوْا الْكَلَاْمَ عَلَى أَوَّلِهِ وَلَكِنَّ مَا بَعْدَهُ مَحْمُوْلٌ عَلَى أَوَلِهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٢٣٥٩'>وَذٰلِكَ نَحْوُ قَوْلِهِ وَهُوَ عَمْرُو بْنُ الْأَهْتَمَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٢٧٤٤٧'>
    <بيت>
      <مصراع>إُنَّا بَنَى مِنْقَرٌٍ قَوْمٌ ذَوُو حَسَبٍ</مصراع>
      <مصراع>فَيْنَا سَرَاْةُ بَنَى سَعْدٍ وَنَاْدِيَهَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٢١٠٥٥'>وَقَاْلَ الْفُرْزَدْقَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٣٣٠١٠'>
    <بيت>
      <مصراع>أَلَمْ تَرَ أَنّا بَنَى دَاْرِمٍ</مصراع>
      <مصراع>زُرَاْرَةُ مِنّا أَبُو مَعْبَدِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٢٥٤٤٧'>فَإِنَّمَا اخْتَصَّ الِاْسْمُ هُنَا لِيُعْرَفَ بِمَا حُمِلَ عَلَى الْكَلَاْمِ الْأَوَّلِ وَفِيْهِ مَعْنَى الِاْفْتِخَاْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٠٣٨٠'>وَقَاْلَ رُؤْبَةَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٧٨١٧٧'>
    <بيت>
      <مصراع>بُنَا تَمِيْمًا يُكْشَفُ الضَّبَّاْبِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٢٠١١٥'>وَقَاْلَ نَحْنُ الْعَرَبُ أَقْرَى النَّاْسُ لِضَيْفٍ فَإِنَّمَا أَدْخَلْتُ الْأَلْفَ وَاللَّاْمَ لِأَنَّك أَجْرَيْت الْكَلَاْمَ عَلَى مَا النِّدَاْءُ عَلَيْهِ وَلَمْ تَجْرِهِ مَجْرَى الْأَسْمَاْءِ فِي النَّدَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٣٢٤٤'>أَلَا تَرَى أَنَّهُ لَا يَجُوْزُ لَك [ أَنْ تَقُوْلَ ] يَا الْعَرَبُ وَإِنَّمَا دَخَلَ فِي هٰذَا الْبَاْبِ مِنْ حُرُوْفِ النِّدَاْءِ أَيْ وَحْدَهَا فَجَرَى مَجْرَاْهُ فِي النَّدَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٥٥٨٨'>وأَمَّا قَوْلُ لُبْيْدَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٧٨٨٥٠'>
    <بيت>
      <مصراع>نَحْنَ بَنُو أُمِّ الْبَنِيْنَ الْأَرْبَعَةَ</مصراع>
      <مصراع>[ وَنَحْنُ خَيْرُ عَاْمِرُ بْنِ صَْصْعَهْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٩٠٦٩٨'>فَلَا يَنْشُدُوْنَهُ إِلَّا رَفْعًا لِأَنَّهُ لَمْ يَرِدْ أَنْ يَجْعَلَهُمْ إذَا افْتَخَرُوْا أَنْ يَعْرِفُوْا بِأَنَّ عِدَّتَهُمْ ارْبَعَةٌ وَلَكِنَّهُ جَعَلَ الْأَرْبَعَةَ وَصْفًا ثُمَّ قَاْلَ الْمُطْعِمُوْنَ الْفَاْعِلُوْنَ بَعْدَمَا حَلَّاْهُمْ لِيُعْرِفْوَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٤٨٨٥'>وإذَا صَغُرَتْ الْأَمْرَ فَهُوَ بِمَنْزِلَةِ تَعْظِيْمِ الْأَمْرِ فِي هٰذَا الْبَاْبِ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ إنَّا مَعْشَرُ الصَّعَاْلِيْكَ لَا قُوَّةَ بِنَا عَلَى الْمَرْوَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٧١٧٧'>وَزَعَمَ الْخَلِيْلُ رَحِمَهُ اللَّهُ أَنَّ قَوْلَهُمْ بِكَ اللَّهِ نَرْجُو الْفَضْلَ وَسُبْحَاْنَكَ اللَّهَ الْعَظِيْمَ نَصَبَهُ كَنَصْبِ مَا قَبْلَهُ وَفِيْهِ مَعْنَى التَّعْظِيْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٢٤٥٠'>وَزَعَمَ أَنَّ دُخُوْلَ أَى فِي هٰذَا الْبَاْبُ يَدُلُّ عَلَى أَنَّهُ مَحْمُوْلٌ عَلَى مَا حَمَلَ عَلَيْهِ النِّدَاْءُ يَعْنِي أَيَّتَهَا الْعِصَاْبَةُ فَكَاْنَ هٰذَا عِنْدَهُمْ فِي أَلْأَصْلِ أَنْ يَقُوْلُوْا [ فِيْهِ ] وَلَكِنَّهُمْ خَزَلُوْهَا وَأَسْقِطُوْهَا حِيْنَ أَجَّرُوْهُ عَلَى الْأَصْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٠٧٧٠'>وَاْعْلَمْ أَنَّهُ لَا يَجُوْزُ لَك أَنْ تُبْهِمَ فِي هٰذَا الْبَاْبِ فَتَقُوْلَ إنِّي هٰذَا أَفْعَلُ [ كَذَا وَكَذَا وَلَكِنْ تَقُوْلُ إنِّي زَيْدًا أَفْعَلُ ]</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٦٥٨٨'>وَلَا يَجُوْزُ أَنْ تُذْكُرَ إلَّا اسْمًا مَعْرُوْفًا لِأَنَّ الْأَسْمَاْءَ إنَّمَا تَذَكَّرَهَا تَوْكِيْدًا وَتَوْضِيْحًا هُنَا لِلْمُضْمَرِ [ وَتَذْكِيْرًا ] وَإِذَا أَبْهَمْت فَقَدْ جِئْت بِمَا هُوَ أَشْكَلُ مِنْ الْمُضْمْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٧٩٣٩'>وَلَوْ جَاْزَ هٰذَا لَجَاْزَتْ النَّكِرَةُ فَقُلْتُ إنَّا قَوْمًا فَلَيْسَ هٰذَا مِنْ مَوَاْضِعِ النَّكِرَةِ وَالْمُبْهَمِ وَلَكِنْ هٰذَا مَوْضِعُ بَيَاْنٍ كَمَا كَاْنَتْ النُّدْبَةُ مَوْضِعَ بَيَاْنٍ فَقُبْحَ إذْ ذَكَرُوْا الْأَمْرَ تَوْكِيْدًا لِمَا يُعَظِّمُوْنَ أَمَرَهُ أَنْ يَذْكُرُوْا مُبْهَمَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٤٦٠٨'>وَأَكْثَرُ الْأَسْمَاْءِ دُخُوْلًا فِي هٰذَا الْبَاْبِ بَنُو فُلَاْنٍ وَمَعْشَرٌ مُضَاْفَةً وَأَهْلُ الْبَيْتِ وَآلُ فَلَاْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٥٨١٤'>ولَا يَجُوْزُ أَنْ تَقُوْلَ إنَّهُمْ فَعَلُوْا أَيَّتَهَا الْعِصَاْبَةُ إنَّمَا يَجُوْزُ هٰذَا لِلْمُتَكَلِّمِ وَالْمُكَلّمِ الْمُنَاْدَى كَمَا أَنَّ هٰذَا لَا يَجُوْزُ إلَّا لِحَاْضَرَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٥٥٦٣'>وَسَأَلْتُ الْخَلِيْلَ رَحِمَهُ اللَّهُ وَيُوْنُسَ عَنْ نَصْبِ قَوْلِ الصِّلْتَاْنِ الْعَبْدِيْ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٢٢٢٢٩'>
    <بيت>
      <مصراع>يًّا شَاْعِرًا لَا شَاْعِرَ الْيَوْمَ مِثْلَهُ</مصراع>
      <مصراع>جَرِيْرٌ وَلَكِنْ فِي كُلَيْبٍ تَوَاْضُعُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٢١٩٧٣'>فَزَعَمَا أَنَّهُ غَيْرُ مُنَاْدًى وَإِنَّمَا انْتَصَبَ عَلَى إضْمَاْرٍ كَأَنَّهُ قَاْلَ يَا قَاْئِلَ الشَّعْرِ شَاْعِرًا وَفِيْهِ مَعْنَى حَسْبُكَ بِهِ شَاْعِرَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٤٠٩٨'>كَأَنَّهُ حَيْثُ نَاْدَى قَاْلَ حَسْبُك بِهِ وَلَكِنَّهُ أَضْمَرَ كَمَا أَضْمَرُوْا فِي قَوْلِهِ تَاْللَّهِ رَجُلًا وَمَا أَشْبَهَهُ مِمَّا سَتَجِدُهُ فِي الْكِتَاْبِ إنْ شَاْءَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٥٢٥٠'>ومِمَّا جَاْءَ وَفِيْهِ [ مَعْنًى ] التَّعَجُّبُ كَقَوْلِكَ يَا لَكَ فَاْرِسًا قَوْلُ الأَخْوَصِ ابْنُ شُرَيْحٍ الْكِلاْبِي 
  </مقطع>
  <شاهدة هوية='١٢٧٤٠'>
    <بيت>
      <مصراع>تَمَنَّاْنِى لِيَلْقَّاْنِى لَقَيْطٌ</مصراع>
      <مصراع>أَعَّاْمِ لَكَ بْنَ صَعْصَةَ بْنِ سَعْدِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٩٧٦٠٢'>وَإِنَّمَا دَعَاْهُمْ لَهُمْ تَعَجُّبًا لِأَنَّهُ قَدْ تَبَيَّنَ لَكَ أَنَّ الْمُنَاْدَى يَكُوْنُ فِيْهِ مَعْنَى أَفْعَلُ بِهِ يَعْنِى يَا لَكَ فَاْرِسَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٦١٦٠'>وَزَعَمَ الْخَلِيْلُ رَحِمَهُ اللَّهُ أَنَّ هٰذَا الْبَيْتَ مِثْلُ ذٰلِكَ لِلْأَخْطَلَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٥٧٠٧٤'>
    <بيت>
      <مصراع>أَيْاْمَ جُمْلِ خَلِيْلًا لَوْ يَخَاْفُ لِهَا</مصراع>
      <مصراع>صُرْمَا لَخْوْلِطَ مِنْهُ الْعَقْلُ وَالْجَسَدُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='١٤٧٩٨'>وَقَاْلَ فِي قَوْلِ الشَّاْعِرِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٧٥٥٥١'>
    <بيت>
      <مصراع>يَا هِنْدُ هِنْدٌ بَيْنَ خِلْبٍ وَكَبِدْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٧٩٨٠٥'>أَنَّهُ أَرَاْدَ أَنْتِ بَيْنَ خِلْبٍ وَكَبِدٍ فَجَعَلَهَا نَكْرَةً</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٦٩٤٢'>وَقَدْ يَجُوْزُ أَنْ تَقُوْلَ بَعْدَ النِّدَاْءِ مُقْبِلًا عَلَى مَنْ تُحَدِّثُهُ هِنْدٌ هَذِهِ بَيْنَ خَلَبٍ وَكَبِدٍ فَيَكُوْنُ مَعْرِفَةَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
