<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٢٩"
     درنبورج="١-٢٨٦"
     هارون="٢-٢٣٩"
     يعقوب="٢-٢٤٧"
     البكاء="٣-١٤٣"
     رقم="١٦٣">

  <عنوان>
    <مقطع>هَذَا بَابُ التَّرْخِيمِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>والتَّرْخِيمِ حَذْفُ أَوَاخِرِ الْأَسْمَاءِ الْمُفْرَدَةِ تَخْفِيفًا كَمَا حَذَفُوا غَيْرَ ذَلِكَ مِنْ كَلَامِهِمْ تَخْفِيفًا وَقَدْ كَتَبْنَاهُ فِيمَا مَضَى وَسَتَرَاهُ فِيمَا بَقَىَ إنْ شَاءَ اللَّهُ [ تَعَالَى ]</مقطع>
  <مقطع>وَاعْلَمْ أَنَّ التَّرْخِيمَ لَا يَكُونُ إِلاَّ فِي النِّدَاءِ إِلاَّ أَنْ يُضْطَرَّ شَاعِرٌ وَإِنَّمَا كَانَ ذَلِكَ فِي النِّدَاءِ لِكَثْرَتِهِ فِي كَلَامِهِمْ فَحَذَفُوا ذَلِكَ كَمَا حَذَفُوا التَّنْوِينَ وَكَمَا حَذَفُوا الْيَاءَ مِنْ قَوْمِى [ وَنَحْوِهُ ] فِي النَّدَاءَ<هارون مجلد="٢" صفحة="٢٣٩"/>وَاعْلَمُ أَنَّ التَّرْخِيمَ لَا يَكُونُ فِي مُضَافٍ إِلَيْهِ وَلَا فِي وَصْفٍ لِأَنَّهُمَا غَيْرُ مُنَادِيَيْنِ وَلَا يُرَخَّمُ مُضَافٌ وَلَا اسْمُ مَنُونٍ فِي النِّدَاءِ مِنْ قِبَلِ أَنَّهُ جَرَى عَلَى الْأَصْلِ وَسَلِمَ مِنْ الْحَذْفِ حَيْثُ أَجْرَى مَجْرَاهُ فِي غَيْرِ النِّدَاءِ إِذَا حَمَلْتْهُ عَلَى مَا يُنْصَبُ يَقُولُ إِنَّ الْمَحْذُوفَ فِي التَّرْخِيمِ إِنَّمَا يَقَعُ عَلَى النِّدَاءِ لَا عَلَى الْإِعْرَابِ وَحِينَ قُلْتُ يَا زَيْدُ أَقْبِلْ فَحُذِفْتْ يَاءَ الْإِضَافَةِ كُنْتُ إِنَّمَا حَذَفْتُ هَذَا الْإِعْرَابَ وَمَعَ ذَلِكَ إِنَّهُ إنَّمَا يَنْبَغِى أَنْ تُحْذِفَ آخَرَ شِئٍّ فِي الِاسْمِ وَلَا يُحْذَفُ قَبْلَ أَنْ تَنْتَهِيَ إِلَى آخِرِهِ لِأَنَّ الْمُضَافَ إِلَيْهِ مِنْ الِاسْمِ الْأَوَّلِ بِمَنْزِلَةِ الْوَصْلِ مِنْ الَّذِي [ إِذَا قُلْت الَّذِي قَالَ وَبِمَنْزِلَةِ التَّنْوِينِ فِي الِاسْمِ ]</مقطع>
  <مقطع>ولَا تُرَخَّمُ مُسْتَغَاثًا بِهِ إذَا كَانَ مَجْرُورًا لِأَنَّهُ بِمَنْزِلَةِ الْمُضَافِ إلْيَهْ</مقطع>
  <مقطع>ولا تَرْخَمُ الْمَنْدُوبُ لأَنَّ عَلامَتَهُ مُسْتَعْمَلَةٌ فَإِذَا حَذَفُوا لَمْ يَحْمِلُوا عَلَيْهِ مَعَ الْحَذْفِ التَّرْخِيمِ<هارون مجلد="٢" صفحة="٢٤٠"/>وإذَا ثَنَيْتُ لَمْ تُرْخَمْ لِأَنَّهَا كَالتَّنْوَيْنَ</مقطع>
  <مقطع>وَاعْلَمْ أَنَّ الْحَرْفَ الَّذِي يَلِي مَا حُذِفَتْ ثَابِتٌ عَلَى حَرَكَتِهِ الّتِي كَانَتْ فِيهِ قَبْلَ أَنْ تُحْذَفَ إنْ كَانَ فَتْحًا أَوْ كَسْرًا أَوْ ضَمًّا أَوْ وَقْفًا لِأَنَّك لَمْ تَرِدْ أَنْ تَجْعَلَ مَا بَقِيَ مِنْ الِاسْمِ اسْمًا ثَابِتًا فِي النِّدَاءِ وَغَيْرِ النِّدَاءِ وَلَكِنَّك حَذَفْت حَرْفَ الْإِعْرَابِ تَخْفِيفًا فِي هَذَا الْمَوْضِعِ وَبَقِيَ الْحَرْفُ الَّذِي يَلِي مَا حُذِفَ عَلَى حَالِهِ لِأَنَّهُ لَيْسَ عِنْدَهُمْ حَرْفُ الْإِعْرَابِ</مقطع>
  <مقطع>وَذَلِكَ قَوْلُك فِي حَارِثٍ يَا حَارُّ وَفِي سَلَمَةَ يَا سَلَمُ وَفِي بَرْثِنَ يَا بَرْثُ وَفِي هِرْقْلٍ يَا هَرْقَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <توسيم  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
