<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٣٠"
     درنبورج="١-٢٨٧"
     هارون="٢-٢٤١"
     يعقوب="٢-٢٤٩"
     البكاء="٣-١٤٦"
     رقم="١٦٤">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٤٦١٢٤'>هٰذَا بَاْبٌ مَا أَوَاْخِرُ الْأَسْمَاْءِ فِيْهِ الْهَاْءِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٧٩٦٥٩'>اعَلَمْ أَنَّ كُلَّ اسْمٍ مَعَ الْهَاْءِ ثَلَاْثَةُ أَحْرُفٍ أَوْ أَكْثَرُ مِنْ ذٰلِكَ كَاْنَ اسْمًا خَاْصًّا غَاْلِبًا أَوْ اسْمًا عَاْمًّا لِكُلِّ وَاحِدٍ مِنْ امَّةٍ فَإِنْ حَذَفَ الْهَاْءَ مِنْهُ فِي النِّدَاْءِ أَكْثَرَ فِي كَلَاْمِ الْعَرْبَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٦٠٦٢'>فَأَمَّا مَا كَاْنَ اسْمًا غَاْلِبًا فَنَحْوُ قَوْلِك يَا سَلَمُ أَقْبْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٦٣٨٩'>وَأَمَّا الِاْسْمُ الْعَاْمُّ فَنَحْوُ قَوْلِ الْعَجَاْجِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='١١٥١٠'>
    <بيت>
      <مصراع>جَاْرِىَ لَا تَسْتَنْكِرَى عَذِيْرِى</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٦٦٧٣٤'>إذَا أَرَدْت يَا سَلَمَةُ وَيَا جَاْرِيَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٨٤٣٦'>وأَمَّا مَا كَاْنَ عَلَى ثَلَاْثَةِ أَحْرُفٍ مَعَ الْهَاْءِ فَنَحْوُ قَوْلِكَ يَاْشًا ارْجِنِى وَيَاْثِبْ أَقْبَلِي إِذَا أَرَدْتَ شَاْةً وَثَبْةَ وَاعَلِمْ أَنَّ نَاْسًا مِنْ الْعَرَبِ يُثْبِتُوْنَ الْهَاْءَ فَيَقُوْلُوْنَ يَا سَلَمَةُ أَقْبِلْ وَبَعْضُ مَنْ يُثْبِتُ يَقُوْلُ يَا سَلَمَةُ أَقِبْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٠٤٠٧'>وَاْعْلَمْ أَنَّ الْعَرَبَ الَّذِيْنَ يَحْذَفُوْنَ فِي الْوَصْلِ إذَا وَقَفُوْا قَاْلُوْا يَا سَلَمَةُ وَيَا طَلْحَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٠٢١٣'>وَإنَّمَا أَلْحَقُوْا هَذِهِ الْهَاْءَ لِيَبْنُوْا حَرَكَةَ الْمِيْمِ وَالْحَاْءِ وَصَاْرَتْ هَذِهِ الْهَاْءُ لَاْزِمَةً لَهُمَا فِي الْوَقْفِ كَمَا لَزِمَتْ الْهَاْءَ وَقْفَ ارْمِهِ وَلَمْ يَجْعَلُوْا الْمُتَكَلِّمَ بِاْلْخِيَاْرِ وَحَذَفَ الْهَاْءَ عِنْدَ الْوَقْفِ وَإِثْبَاْتِهَا مِنْ قَبْلِ أَنَّهُمْ جَعَلُوْا الْحَذْفَ لَاْزِمًا لَهَا التَّأْنِيْثَ فِي الْوَصْلِ كَمَا لَزِمَ حَذْفُ الْهَاْءِ مِنْ ارْمِهِ فِي الْوَصْلِ وَكَأَنَّهُمْ أَلْزَمُوْا هَذِهِ [ الْهَاْءَ فِي ارْمِهِ ] فِي الْوَقْفِ وَلَمْ يَجْعَلُوْهَا بِمَنْزِلَتِهَا إذَا بَيَّنَتْ حَرَكَةً مَا لَمْ يُحْذَفْ بَعْدَهُ شِئٌّ نَحْوُ عَلَيْهِ وَإِلَيْهِ وَلَكِنَّهَا لَاْزِمَةٌ كَرَاْهِيَةُ أَنْ يَجْتَمِعَ فِي ارْمِهِ حَذَفَ الْهَاْءَ وَتَرَكَ الْحَرَكَةَ فَأَرَاْدُوْا أَنْ تَثْبُتَ الْحَرَكَةُ عَلَى كُلِّ حَاْلٍ لِيَكُوْنَ ثَبَاْتُهَا عِوَضًا مِنْ الْحَذْفِ لِلْيَاْءِ وَالْهَاْءِ فَبُيَّنَتْ الْحَرَكَةُ بِاْلْهَاْءِ فِي السُّكُوْتِ لِيَكُوْنَ ثَبَاْتُهَا فِي الِاْسْمِ عَلَى كُلِّ حَاْلٍ لِئَلَّا يُخَلُّوْا بِهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٨٨٤٢'>وَاْعْلَمْ أَنَّ الشُّعَرَاْءَ إذَا اُضْطُرُّوْا حَذَفُوْا هَذِهِ الْهَاْءَ فِي الْوَقْفِ وَذٰلِكَ لِأَنَّهُمْ يَجْعَلُوْنَ الْمُدَّةَ الَّتِي تَلْحَقُ الْقَوَاْفِيَ بَدَلًا مِنْهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٩٠٣٧'>وَقَاْلَ [ الشّاْعِرُ ] ابْنُ الْخَرْعَ</مقطع>
   
  <شاهدة هوية='٣٩٥٩٦'>
    <بيت>
      <مصراع>كَاْدَتْ فَزَاْرَةُ تَشْقَى بِنَا</مصراع>
      <مصراع>فَأُوْلَى فَزَاْرَةُ أَوْلَى فَزَاْرَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٢١٤١٠'>وَقَاْلَ الْقَطَاْمَى</مقطع>
  <شاهدة هوية='٨٠٨٥٩'>
    <بيت>
      <مصراع>قِفِى قَبْلَ التَّفَرِّقِ يَا ضُبَاَْعَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٦٧٧٥٠'>وَقَاْلَ هُدْبَةَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٢٨٠٢٢'>
    <بيت>
      <مصراع>عُوْجِى عَلَيْنَا وَارَبْعَى يَا فَاْطِمَاَْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٦٧٠٢٥'>وَإنَّمَا كَاْنَ الْحَذْفُ أَلْزَمَ لِلْهَاْءَاْتِ فِي الْوَصْلِ وَفِيْهَا أَكْثَرُ مِنْهُ فِي سَاْئِرِ الْحُرُوْفِ فِي النِّدَاْءِ مِنْ قِبَلِ أَنَّ الْهَاْءَ فِي الْوَصْلِ فِي غَيْرِ النِّدَاْءِ تُبَدَّلُ مَكَاْنَهَا التَّاْءُ فَلَمَّا صَاْرَتْ الْهَاْءُ فِي مَوْضِعٍ يُحْذَفُ مِنْهُ لَا يُبْدَلُ مِنْهُ شِئٌّ تَخْفِيْفًا كَاْنَ مَا يُبَدَّلُ وَيُغَيَّرُ أَوْلَى بِاْلْحَذْفِ وَهُوَ لَهُ أَلْزَمُ وَجَعَلُوْا تَغْيِيْرَهُ الْحَذْفَ فِي مَوْضِعِ الْحَذْفِ إذْ كَاْنَ مُتَغَيِّرًا لَا مُحَاْلَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٣٥٥٢'>وَسَمِعْنَا الثِّقَةَ مِنْ الْعَرَبِ يَقُوْلُ يَا حَرْمَلُ يُرِيْدُ يَا حَرْمَلَهُ كَمَا قَاْلَ بَعْضُهُمْ إرْمٌ يَقِفُوْنَ بِغَيْرِ هَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٦٤٩٩'>وَاْعْلَمْ أَنَّ هَاْءَ التَّأْنِيْثِ إِذَا كَاْنَتْ بَعْدَ حَرْفٍ زَاْئِدٍ لَوْ لَمْ تَكُنْ بَعْدَهُ حُذِفَ أَوْ بَعْدَ حَرْفَيْنِ لَوْ لَمْ تَكُنْ بَعْدَهُمَا حُذَفًا زَاْئِدَيْنِ لَمْ يُحْذَفْ مِنْ قَبْلُ أَنَّ الْحُرُوْفَ الزَّوَاْئِدَ قَبْلَ الْهَاْءِ فِي التَّرْخِيْمِ بِمَنْزِلَةِ غَيْرِ الزَّوَاْئِدِ [ مِنَ الْحُرُوْفِ ] وَذٰلِكَ قَوْلُكَ فِي طَاْئِفِيَّةٍ يَا طَاْئِفِى أَقْبِلِى وَفِي مَرْجَاْنَةٍ يَا مَرْجَاْنُ أَقْبَلَى وفِي رُعَشَنَةً يَا رَعْشَنُ أَقْبِلَى وَفِي سَعْلَاْةٍ يَا سَعْلَا أَقْبَلَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٧٥٢٧'>وَلَوْ حَذَفَتْ مَا قَبْلَ الْهَاْءِ كَحِذْفِك إيَّاْهُ وَلَيْسَ بَعْدَهُ هَاْءٌ لَقُلْت فِي رَجُلٍ يُسَمَّى عُثْمَاْنَةَ يَا عَثْمُ أَقْبَلَ لِأَنَّ الْهَاْءَ لَوْ لَمْ تَكُنْ هَهُنَا لَقُلْت يَا عَثْمُ أَقْبَلَ فَإِنَّمَا الْكَلَاْمُ أَنْ تَقُوْلَ يَا عُثْمَاْنُ أَقْبَلْ فَأَجْرُ تَرْخِيْمِ هٰذَا بَعْدَ الزَّوَاْئِدِ مَجْرَاْهُ إذَا كَاْنَ بَعْدَمَا هُوَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٧٠٠٥'>ومَنْ حَذَفَ الزَّوَاْئِدَ مَعَ الْهَاْءِ فَإِنَّهُ يَنْبَغِي لَهُ أَنْ يَقُوْلَ فِي فَاْطِمَةَ يَا فَاْطٍ لَا تَفْعَلِي مِنْ قَبْلِ أَنَّ الْهَاْءَ لَوْ لَمْ تَكُنْ بَعْدَ الْمِيْمِ لَقَلْت يَا فَاْطٍ كَمَا تَقُوْلُ يَا حَاْرُّ فَأَنْتَ قَدْ تَحْذَفُ مَا هُوَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ كَمَا تُحْذَفُ الزَّوَاْئِدُ فَإِذَا أَلْحَقَتْهُ الزَّوَاْئِدُ لَمْ تَحْذِفْهُ مَعَ الزَّوَاْئِدَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٤٥٥٨'>فَكَذٰلِكَ الزَّوَاْئِدُ إذَا أَلْحَقْتهَا مَعَ الزَّوَاْئِدِ لَمْ تَحْذِفْهَا مُعْهَا</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
