<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٣٢"
     درنبورج="١-٢٨٩"
     هارون="٢-٢٤٥"
     يعقوب="٢-٢٥٣"
     البكاء="٣-١٥١"
     رقم="١٦٥">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٧٩١٧٤'>هٰذَا بَاْبٌ يَكُوْنُ فِيْهِ الِاْسْمُ بَعْدَمَا يُحْذَفُ مِنْهُ الْهَاْءُ بِمَنْزِلَةِ اسْمٍ يَتَصَرَّفُ فِي الْكَلَاْمِ لَمْ يَكُنْ فِيْهِ هَاْءُ قَطْ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٤١٩٠٠'>وذٰلِكَ قَوْلُ بَعْضِ الْعَرَبِ وَهُوَ عَنْتَرَةُ [ الْعُبْسَى ]</مقطع>
  <شاهدة هوية='٢٦٨٥٥'>
    <بيت>
      <مصراع>يَدْعُوْنَ عَنْتَرُ وَالرِمّاْحُ كَأَنَّهَا</مصراع>
      <مصراع>أَشْطَاْنٌ بِيْرٍ فِى لَبَاْنِ الْأَدْهَمِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٥٦٦٨٥'>جَعَلُوْا الِاْسْمَ عَنْتَرًا وَجَعَلُوْا الرَّاْءَ حَرْفَ الْإِعْرَاْبِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٧٠٥٤'>وَقَاْلَ الْأَسْوَدُ بْنُ يَعَفُرَ تَصْدِيْقًا لِهَذِهِ اللّغْةَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٤٦٧١٠'>
    <بيت>
      <مصراع>أَلَا هَلْ لِهٰذَا الدَّهْرِ مِنْ مُتَعَلّلِ</مصراع>
      <مصراع>عَنَ النَّاْسِ مَهْمَاَْ شَاْءَ بِاْلنَّاْسِ يَفْعَلِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٩٤٤١٤'>[ ثُمَّ قَاْلَ ]</مقطع>
  <شاهدة هوية='٣٩٥٠٦'>
    <بيت>
      <مصراع>وَهٰذَا رِدَاْئِى عِنْدَهُ يَسْتَعِيْرُهُ</مصراع>
      <مصراع>لِيَسْلَبَنِى حَقّى أَمَاْلِ بْنَ حَنْظَلِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
   
  <مقطع هوية='٢٧٣٤٨'>وَذٰلِكَ لِأَنَّ التَّرْخِيْمَ يَجُوْزُ [ فِي الشَّعْرِ ] فِي غَيْرِ النِّدَاْءِ فَلَمَّا رَخِمَ جَعَلَ الِاْسْمَ بِمَنْزِلَةِ اسْمٍ لَيْسَتْ فِيْهِ هَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٤٠٦١'>وَقَاْلَ رُؤْبَةَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٣٥٣٤٠'>
    <بيت>
      <مصراع>إِمَّا تَرَيْنْي الْيَوْمَ أُمَّ حَمْزِ</مصراع>
      <مصراع>قَاْرَبْتُ بَيْنَ عَنَقِى وَجَمْزِى</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٥٤٤٦٣'>وَإنَّمَا أَرَاْدَ أُمَّ حَمْزَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٢١٧٢'>وَأَمَّا قَوْلُ ذِى الرَّمْةَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٢٢٨٧١'>
    <بيت>
      <مصراع>دْيَاْرَ مَيَّةَ إذْ مَىٌّ تُسَاْعِفُنَا</مصراع>
      <مصراع>ولَا يَرَى مِثْلَهَا عُجْمٌ وَلَا عَرْبُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٨٧٣٤٥'>فَزَعْمُ يُوْنُسَ أَنَّهُ كَاْنَ يُسَمِّيْهَا مَرَّةً مِيَّةً وَمَرَّةً مِيًّا وَيَجْعَلُ كُلُّ وَاحِدٍ مِنَ الاِْسْمَيْنِ اسْمًا لَهَا فِي النِّدَاْءِ وَفِي غَيْرِهِ وعَلِى هٰذَا الْمِثَاْلِ قَاْلَ بَعْضُ الْعَرَبِ إِذَا رَخِمُوْا يَا طَلَحُ وَيَا عَنْتَرَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٩٣٠٠'>وَقَدْ يَكُوْنُ قَوْلُهُمْ يَدْعُوْنَ عَنْتَرٌ بِمَنْزِلَةِ مَىَّ لِأَنَّ نَاْسَ مِنْ الْعَرَبِ يُسَمُّوْنَهُ عَنْتَرًا فِي كُلِّ مَوْضَعِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٩٣٣١'>وَيَكُوْنُ أَنْ تَجْعَلَهُ بِمَنْزِلَةِ مَى بَعْدَ مَا حُذِفْتْ مِنْهُ وَقَدْ يَكُوْنُ مَىٌّ أَيْضًا كَذٰلِكَ يَجْعَلُهَا بِمَنْزِلَةِ مَا لَيْسَ فِيْهِ هَاْءٌ بَعْدَ مَا تَحْذَفُ الْهَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٧٥٦٥'>وَأَمَّا قَوْلُ الْعَرَبِ يَا فُلُ أَقْبَلْ فَإِنَّهُمْ لَمْ يَجْعَلُوْهُ اسْمًا حَذَفُوْا مِنْهُ شَيْئًا يَثْبُتُ فِيْهِ فِي غَيْرِ النِّدَاْءِ وَلَكِنَّهُمْ بَنَوْا الِاْسْمَ عَلَى حَرْفَيْنِ وَجَعَلُوْهُ بِمَنْزِلَةِ دَمْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٠١٨٠'>وَاْلدَّلِيْلُ عَلَى ذٰلِكَ أَنَّهُ لَيْسَ أَحَدٌ يَقُوْلُ يَا فُلَ فَإِنْ عَنُوْا امْرَأَةً قَاْلُوْا يَا فُلَةُ وَهٰذَا الِاْسْمُ اخْتَصَّ بِهِ النِّدَاْءُ وَإِنَّمَا بُنِيَ عَلَى حَرْفَيْنِ لِأَنَّ النِّدَاْءَ مَوْضِعُ تَخْفِيْفٍ وَلَمْ يَجُزْ فِي غَيْرِ النِّدَاْءِ لِأَنَّهُ جُعِلَ اسْمًا لَا يَكُوْنُ إلَّا كِنَاْيَةً لِمُنَاْدًى نَحْوِ يَا هُنَاْهُ وَمَعْنَاْهُ يَا رَجْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٦٨٤٥'>وَأَمَّا فُلَاْنٌ فَإِنَّمَا هُوَ كِنَاْيَةٌ عَنْ اسْمٍ سَمَّى بِهِ الْمُحَدِّثُ عَنْهُ خَاْصٌّ غَاْلِبَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٣٨٢٨'>وَقَدْ اُضْطُرَّ الشَّاْعِرُ فَبَنَاْهُ عَلَى حَرْفَيْنِ فِي هٰذَا الْمَعْنَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٩٣٥٤'>قَاْلَ أَبُو النّجْمُ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٤٨٤٦٨'>
    <بيت>
      <مصراع>فِى لّجَةٍ أَمْسِكْ فُلَاَْنًا عَنْ فُلِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

   

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
