<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٣٣"
     درنبورج="١-٢٩٠"
     هارون="٢-٢٤٩"
     يعقوب="٢-٢٥٧"
     البكاء="٣-١٥٤"
     رقم="١٦٦">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٢٦٢٤٧'>هٰذَا بَاْبٌ إذَا حُذِفَتْ مِنْهُ الْهَاْءُ وَجَعَلْتُ الِاْسْمَ بِمَنْزِلَةِ مَا لَمْ تَكُنْ فِيْهِ الْهَاْءُ أَبْدِلَتْ حَرْفًا مَكَاْنَ الْحَرْفِ الَّذِي يَلِي الْهَاْءِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٨٣٠٦٨'>وإنْ لَمْ تَجْعَلْهُ بِمَنْزِلَةِ اسْمٍ لَيْسَ فِيْهِ الْهَاْءُ لَمْ يَتَغَيَّرْ عَنْ حَاْلِهِ الَّتِي كَاْنَ عَلَيْهَا قَبْلَ أَنْ تَحْذِفَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٢١٠١'>وَذٰلِكَ قَوْلُك فِي عَرْقُوَةٍ وَقَمَحْدُوَةٍ إنْ جَعَلْت الِاْسْمَ بِمَنْزِلَةِ اسْمٍ لَمْ تَكُنْ فِيْهِ الْهَاْءُ عَلَى حَاْلٍ يَا عَرْقِى وَيَا قَمَحْدِى مِنْ قَبْلِ أَنَّهُ لَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ اسْمُ آخِرِهِ كَذَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٩٧٢٩'>وكَذٰلِكَ إنْ رَخَّمْتَ رَعُوْمٌ وَجَعَلْتُهُ بِهَذِهِ الْمَنْزِلَةِ قُلْتُ يَا رَعِى</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٧٢٩٣'>وإِنْ رَخَّمْتَ رَجُلًا يُسَمِّى قَطَوَاْنَ فَجَعَلْتُهُ بِهَذِهِ الْمَنْزِلَةِ قُلْتُ يَا قَطَا أَقِبْلْ فَإنَّ رَخَمْتَ رَجُلًا اسْمُهُ طُفَاْوَةُ قُلْتُ يَا طُفَاْءٌ أَقْبِلَ مِنْ قَبْلِ أَنَّهُ لَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ اسْمٌ هَكَذَا آخِرُهُ يَكُوْنُ حَرْفُ الْإِعْرَاْبِ يَعْنِي الْوَاْوَ وَالْيَاْءَ إِذَا كَاْنَتْ قَبْلَهُمَا أَلْفٌ زَاْئِدَةٌ سَاْكِنَةٌ لَمْ يَثْبُتَا عَلَى حَاْلِهِمَا وَلَكِنْ تُبْدَّلُ الْهَمْزَةُ مَكَاْنَهُمَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٧٣٦٠'>فَإنْ لَمْ تَجْعَلْهُمَا حُرُوْفُ الْإِعْرَاْبِ فَهِيَ عَلَى حَاْلِهَا قَبْلَ أَنْ تُحْذَفَ الْهَاْءُ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ يَا طُفَاْوَ أَقْبِلْ إذَا لَمْ تُرِدْ أَنْ تَجْعَلَهُ بِمَنْزِلَةِ اسْمٍ لَيْسَتْ فِيْهِ الْهَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٦٣١٤'>وَاْعْلَمْ أَنَّ مَا يُجْعَلُ بِمَنْزِلَةِ اسْمٍ لَيْسَتْ فِيْهِ هَاْءٌ أَقَلَّ فِي كَلَاْمِ الْعَرَبِ وَتَرْكُ الْحَرْفِ عَلَى مَا كَاْنَ عَلَيْهِ قَبْلَ أَنْ تُحْذَفَ الْهَاْءُ أَكْثَرَ مِنْ قَبْلِ أَنَّ حَرْفَ الْإِعْرَاْبِ فِي سَاْئِرِ الْكَلَاْمِ غَيْرُهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٨١٥٧'>وهُوَ عَلَى ذٰلِكَ عِرْبِي</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٩٢٠٢'>وَقَدْ حَمَلَهُمْ ذٰلِكَ عَلَى أَنْ رَخَّمُوْهُ حَيْثُ جَعَلُوْهُ بِمَنْزِلَةِ مَا لَا هَاْءَ فَيَهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٧١٤٨'>قَاْلَ الْعَجَاْجِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='١٤٨٧٣'>
    <بيت>
      <مصراع>فَقَدْ رَأَى الرَّاْءُوْنَ غَيْرَ الْبُطِّلِ</مصراع>
      <مصراع>أَنَّك يَا مُعَاْوِ يَا ابْنَ الْأَفْضَلِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
   
  <مقطع هوية='٧٠٨١٧'>يُرِيْدُ يَا مُعَاْوِيَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٦٨٨٠'>وَتَقُوْلُ فِي حَيْوَةٍ يَا حَيْوَ أَقْبِلْ فَإِنْ رُفِعَتْ الْوَاْوُ تَرَكْتهَا عَلَى حَاْلِهَا لِأَنَّهُ حَرْفٌ أَجْرَى عَلَى الْأَصْلِ وَجُعِلَ بِمَنْزِلَةِ غَزْوٍ وَلَمْ يَكُنْ التَّغْيِيْرُ لَاْزِمًا وَفِيْهِ الْهَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٣٢٦٨'>وَاْعْلَمْ أَنَّهُ لَا يَجُوْزُ أَنْ تُحْذَفَ الْهَاْءُ وَتُجْعَلَ الْبَقِيَّةُ بِمَنْزِلَةِ اسْمٍ لَيْسَتْ فِيْهِ الْهَاْءُ إذَا إذَا لَمْ يَكُنْ اسْمًا خَاْصًّا غَاْلِبًا مِنْ قِبْلِ أَنَّهُمْ لَوْ فَعَلُوْا ذٰلِكَ الْتَبَسَ الْمُؤَنَّثُ بِاْلْمُذَكْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٢٦٦٨'>وَذٰلِكَ أَنَّهُ لَا يَجُوْزُ أَنْ تَقُوْلَ لِلْمَرْأَةِ يَا خَبِيْثُ أَقْبْلَى</مقطع>
  <مقطع هوية='١٨٣٤٥'>وَإنَّمَا جَاْزَ فِي الْغَاْلِبِ لِأَنَّك لَا تُذْكَرُ مُؤَنَّثًا وَلَا تُؤَنَّثُ مُذَكِّرَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٧٠٢٢'>وَاْعْلَمْ أَنَّ الْأَسْمَاْءَ الَّتِي لَيْسَ فِي اوَاْخِرِهَا هَاْءُ أَنْ لَا يَحْذِفَ مِنْهَا أَكْثَرَ لِأَنَّهُمْ كَرِهُوْا أَنْ يُخِلُّوْا بِهَا فَيَحْمِلُوْا عَلَيْهَا حَذْفَ التَّنْوِيْنِ وَحَذْفَ حَرْفٍ لَاْزِمٍ لِلِاْسْمِ لَا يَتَغَيَّرُ فِي الْوَصْلِ وَلَا يَزُوْلُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٦٢٦١'>وإنْ حَذِفْتْ فَحُسْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٥٤٧١'>وَلَيْسَ الْحَذْفُ لِشِئّ مِنْ هَذِهِ الْأَسْمَاْءِ أُلْزِمَ مِنْهُ لِحَاْرِثٍ وَمَاْلِكٍ وَعَاْمِرٍ وَذٰلِكَ لِأَنَّهُمُ اسْتَعْمَلُوْهَا كَثِيْرًا فِي الشِّعْرِ وَأَكْثِرُوْا التَّسْمِيَةَ بِهَا لِلرَّجَاْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٨٤٩٦'>قَاْلَ مُهَلْهَلُ بْنُ رَبِيْعَةَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٩٨٨٥٤'>
    <بيت>
      <مصراع>يًّا حَاْرِ لَا تَجْهَلْ عَلَى أَشْيَاْخِنَا</مصراع>
      <مصراع>إُنّا ذَوُو السَّوْرَاْتِ وَالْأَحْلَاْمِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
   
  <مقطع هوية='٥٦٢٨٢'>وَقَاْلَ امْرُؤُ الْقَيْسَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٠١٥٩٣'>
    <بيت>
      <مصراع>أَحَاْرِ تَرَى بَرْقًا أَرِيَكَ وَمَيِضَهُ</مصراع>
      <مصراع>كَلَمْعِ الْيَدَيْنِ فِي حَبّيٍ مُكَلَّلِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٣٠٣٠٦'>[ وَقَاْلَ الْأَنْصَاْرِي</مقطع>
  <شاهدة هوية='٩٣٠٥٧'>
    <بيت>
      <مصراع>يًّا مَاْلِ وَالْحَقُّ عِنْدَهُ فَقِفُوَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٣٠٩٢١'>]وَقَاْلَ النَّاْبِغَةُ [ الذَّيْبَاْنِيُّ ]</مقطع>
  <شاهدة هوية='٤١٢٤٥'>
    <بيت>
      <مصراع>فْصَاْلِحِوْنَا جَمِيْعًا إنْ بَدَا لِكَلْمَ</مصراع>
      <مصراع>ولَا تَقُوْلُوْا لَنَا أَمْثَاْلّهَا عَاْمِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٥٤٩٥٧'>وهُوَ فِي الشَّعْرِ أَكْثَرَ مِنْ أَنْ أُحْصِيَهُ وَكُلْ اسْمٌ خَاْصٍّ رَخَمَتَهُ فِي النِّدَاْءِ فَاْلتَّرْخِيْمُ فِيْهِ جَاْئِزٌ وَإِنْ كَاْنَ فِي هَذِهِ الْأَسْمَاْءِ الثَّلَاْثَةِ أَكْثَرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٢١١٥'>فَمِنْ ذٰلِكَ قَوْلَ الشّاْعِرِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٤٨٠٣٩'>
    <بيت>
      <مصراع>فَقُلْتُمْ تَعَاْلَ يَا يَزِى بْنَ مُخَرِِّمَ</مصراع>
      <مصراع>فَقُلْتُ لَكُمْ إِنّى حَلِيْفُ صُدَاْءِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='١٤٢٧٤'>وهُوَ يَزِيْدُ بْنُ مُخْرَمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٥٠٣٩'>وَقَاْلَ مَجْنُوْنٌ بَنِي عَاْمِرِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٢٥٧٧٤'>
    <بيت>
      <مصراع>أَلَا يَا لَيْلَ إنْ خُيّرَتِ فَيُنَا</مصراع>
      <مصراع>بَنَفْسِي فَاْنْظِرِى أَيْنَ الْخِيَاْرُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٦٥٣٥١'>يُرِيْدُ فِي الْأَوَّلِ يَزِيْدُ وَفِي الثَّاْنِي لِيَلَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٧١٧٠٥'>وَقَاْلَ أَوْسُ بْنُ حَجْرَ</مقطع>
   
  <شاهدة هوية='٥٤٩٠٥'>
    <بيت>
      <مصراع>تَسَكَّرْتِ مِنّا بَعْدَ مَعْرِفِةٍ لِمَىْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٩٣٠٤٩'>يُرِيْدُ لِمَيْسِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٢٦٧٥'>وَاْعْلَمْ أَنَّ كُلَّ شِئٍّ جَاْزَ فِي الِاْسْمِ الَّذِي [ فِي ] آخِرِهِ هَاْءً بَعْدَ أَنْ حُذِفَتْ الْهَاْءُ مِنْهُ فِي شَعْرٍ أَوْ كَلَاْمٍ يَجُوْزُ فِيْمَا لَا هَاْءَ فِيْهِ بَعْدَ أَنْ تَحْذَفَ مَنْهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٠٠٦٦'>فَمِنْ ذٰلِكَ قَوْلُ امْرِئِ الْقَيْسَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٢٦٠٠١'>
    <بيت>
      <مصراع>لَنِعْمَ الْفَتَى تَعْشُو إلَى ضَوْءِ نَاْرِهِ</مصراع>
      <مصراع>طَرِيْفُ بْنُ مَاْلٍ لَيْلَةَ الْجُوْعِ وَالْخَصَرْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٣٠٠٤٥'>جَعَلَ مَا بَقِيَ بَعْدَ مَا حُذِفَ بِمَنْزِلَةِ اسْمٍ لَمْ يُحْذَفْ مِنْهُ شِئٌّ كَمَا جَعَلَ مًا بَقِيَ بَعْدَ حَذْفِ الْهَاْءِ بِمَنْزِلَةِ اسْمٍ لَمْ تَكُنْ فِيْهِ الْهَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٤٤٢٢'>وَقَاْلَ رَجُلٌ مِنْ بَنِي مَاْزَنِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٢٠٨٠٢'>
    <بيت>
      <مصراع>عَلَىَّ دِمَاْءُ الْبُدْنِ إنْ لَمْ تُفَاْرِقِى</مصراع>
      <مصراع>أَبَا حَرْدَبٍ لَيْلًا وَأَصْحَاْبَ حَرْدَبِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٣٧٦٧٤'>وَقَاْلَ وَهُوَ مَصْنُوْعٌ عَلَى طَرَفَةٍ وَهُوَ لِبَعْضِ الْعِبَاْدِيِّيْنَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٢٥٣٠٩'>
    <بيت>
      <مصراع>أَسَعْدَ بْنَ مَاَْلٍ أَلَمُ تَعْلِمْوَا</مصراع>
      <مصراع>وذُو الرَّأَى مَهْمَا يَقُلْ يَصْدُقِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٩٢٦٨٣'>وَاْعْلَمْ أَنَّ كُلَّ اسْمٍ عَلَى ثَلَاْثَةِ أَحْرُفٍ لَا يُحْذَفُ مِنْهُ شِئٌّ إذَا لَمْ تَكُنْ آخِرُهُ الْهَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٨٤٦٧'>فَزَعَمَ الْخَلِيْلُ رَحِمَهُ اللَّهُ أَنَّهُمْ خَفَّفُوْا هَذِهِ الْأَسْمَاْءَ الَّتِي لَيْسَتْ أَوَاْخِرَهَا الْهَاْءَ لِيَجْعَلُوْا مَا كَاْنَ عَلَى خَمْسَةٍ عَلَى أَرْبَعَةٍ وَمَا كَاْنَ عَلَى أَرْبَعَةٍ عَلَى ثَلَاْثَةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٨٠٦٦'>فَإِنَّمَا أَرَاْدُوْا أَنْ يَقْرَبُوْا الاِْسْمَ مِنَ الثَّلَاْثَةِ أَوْ يَصِيْرُوْهُ إِلَيْهَا وَكَاْنَ غَاْيَةُ التَّخْفِيْفِ عِنْدَهُمْ لأَنَّهُ أَخَفُّ شِئٍّ عِنْدَهُمْ فِي كَلاْمِهِمْ مَا لَمْ يَنْتَقَصْ   فَكَرِهُوْا أَنْ يَحْذِفُوْهُ إِذْ صَاْرَ قُصَاْرَاْهُمْ أَنْ يَنْتَهُوْا إِلَيَهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٥٥٠٣'>وَاْعْلَمْ أَنَّهُ لَيْسَ مِنْ اسْمٍ لَا تَكُوْنُ فِي آخِرِهِ هَاْءً يُحْذَفُ مِنْهُ شِئٌّ إذَا لَمْ يَكُنْ اسْمًا غَاْلِبًا نَحْوُ زَيْدٍ وَعَمْرٍو مِنْ قَبْلِ أَنَّ الْمَعَاْرِفَ الْغَاْلِبَةَ أَكْثَرُ فِي الْكَلَاْمِ وَهُمْ لَهَا أَكْثَرُ اسْتِعْمَاْلًا وَهُمْ لِكَثْرَةِ اسْتِعْمَاْلِهِمْ إيَّاْهَا قَدْ حَذَفُوْا مِنْهَا فِي غَيْرِ النِّدَاْءِ نَحْوَ قَوْلِك هٰذَا زَيْدُ بْنُ عَمْرٍو وَلَمْ يَقُوْلُوْا هٰذَا زَيْدُ ابْنُ أَخِيْكُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٠٩٢٦'>وَلَوْ حُذِفَتْ مِنْ الْأَسْمَاْءِ غَيْرِ الْغَاْلِبَةِ لَقُلْت فِي مُسْلِمِيْنَ يَا مُسْلِمُ أَقْبِلُوْا وَفِي رَاْكِبٍ يَا رَاْكُ أَقْبْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٢١١٠'>إِلَّا أَنَّهُمْ قَدْ قَاْلُوْا يَا صَاْحَ وَهُمْ يُرِيْدُوْنَ يَا صَاْحِبُ وَذٰلِكَ لِكَثْرَةِ اسْتِعْمَاْلِهِمْ هٰذَا الْحَرْفَ فَحَذَفُوْا كَمَا قَاْلُوْا لَمْ أَبْلِ وَلَمْ يَكُ وَلَا أَدْرِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
