<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٣٧"
     درنبورج="١-٢٩٣"
     هارون="٢-٢٥٦"
     يعقوب="٢-٢٦٦"
     البكاء="٣-١٦١"
     رقم="١٦٧">

  <عنوان>
    <مقطع>هُذَا بَابُ مَا يُحْذَفُ مِنْ آخِرِهِ حَرْفَانِ لِأَنَّهُمَا زِيَادَةٌ وَاحِدَةٌ بِمَنْزِلَةِ حَرْفٍ وَاحِدٍ زَائِدِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>وَذَلِكَ قَوْلُك فِي عُثْمَانَ يَا عُثْمَ أَقْبَلْ وَفِي مَرْوَانَ يَا مَرْوَ أَقْبَلْ وَفَيَ<هارون مجلد="٢" صفحة="٢٥٦"/>أَسْمَاءَ يَا أَسْمَ أَقْبْلَى</مقطع>
  <مقطع>وَقَالَ الْفَرْزَدْقَ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>يَا مَرْوَ إنّ مَطّيَّتِى مَحْبُوسَةً</مصراع>
      <مصراع>تَرْجُو الْحِبَّاءَ وَرَبُّهَا لَمْ يْيْأَسِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع>وَقَالَ الرَّاجِزِ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>يًّا نُعْمَ هَلْ تَحْلِفُ لَا تَدِيتُهَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <هارون مجلد="٢" صفحة="٢٥٧"/>
  <مقطع>وقَالَ لِبَيْدَ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>يًّا أَسْمَ صَبْرًا عَلَى مَا كَانَ مِنْ حَدَثٍ</مصراع>
      <مصراع>إِنَّ الْحَوَادِثَ مَلْقٌّ ى وَمُنْتَظَرُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع>وَإِنَّمَا كَانَ هَذَانِ الْحَرْفَانِ بِمَنْزِلَةِ زِيَادَةٍ وَاحِدَةٍ مِنْ قَبْلِ أَنَّك لَمْ تَلْحَقِ الْحَرْفُ الْآخَرُ أَرْبَعَةَ أَحْرُفٍ رَابِعَهُنَّ الْأَلْفَ مِنْ قَبْلِ أَنْ تَزِيدَ النُّونُ الَّتِي فِي مَرْوَانَ وَالْأَلْفِ الَّتِي فِي فَعْلَاءَ وَلَكِنَّ الْحَرْفَ الَاخْرَ الَّذِي قَبِلَهُ زَيْدًا مَعًا كَمَا أَنْ يَاءِى الْإِضَافَةُ وَقَعْنَا مَعَا</مقطع>
  <مقطع>وَلَمْ تَلْحَقِ الْآخِرَةُ بَعْدَ مَا كَانَتِ الْأُولَى لَازِمَةً كَمَا كَانَتْ أَلْفَ سَلْمَى إِنَّمَا لَحِقَتْ ثَلَاثَةُ أَحْرُفٍ ثَالِثُهُمَا الْمِيمُ لَازِمَةً وَلَكِنَّهُمَا زِيَادَتَانِ لَحِقْنَا مَعًا فَحُذِفَتَا جَمِيعًا كَمَا لَحِقَتَا جَمِيعَا<هارون مجلد="٢" صفحة="٢٥٨"/>وكَذَلِكَ تَرْخِيمُ رَجُلٍ يُقَالُ لَهُ مُسْلِمُونَ بِحَذْفِ الْوَاوِ وَالنُّونِ جَمِيعًا مِنْ قَبْلُ أَنَّ النُّونَ لَمْ تَلْحَقْ وَاوًا وَلَا يَاءَ قَدْ كَانَتْ لَزِمَتْ قَبْلَ ذَلْكَ</مقطع>
  <مقطع>وَلَوْ كَانَتْ قَدْ لَزِمَتْ حَتَّى تَكُونَ بِمَنْزِلَةِ شِئٍّ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ ثُمَّ لَحِقَتْهَا زَائِدَةٌ لَمْ تَكُنْ حَرْفُ الْإِعْرَابِ</مقطع>
  <مقطع>وكَذَلِكَ رَجُلٌ اسْمُهُ مُسْلِمَانِ تُحْذَفُ الْأَلْفُ وَالنُّونُ</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا رَجُلٌ اسْمُهُ بَنُونَ فَلَا يُطْرَحُ مِنْهُ إِلَّا النُّونُ لِأَنَّك لَا تَصِيرُ اسْمًا عَلَى أَقَلَّ مِنْ ثَلَاثَةِ أَحْرَفُ</مقطع>
  <مقطع>وَمَنْ جَعَلَ مَا بَقَى مِنْ الِاسْمِ بَعْدَ الْحَذْفِ بِمَنْزِلَةِ اسْمٍ يَتَصَرَّفُ فِي الْكَلَامِ لَمْ تَكُنْ فِيهِ زِيَادَةُ قَطُّ قَالَ يَا بَنَى لِأَنَّهُ لَيْسَ فِي الْكَلَامِ اسْمٌ يَتَصَرَّفُ آخِرَهُ كَآخِرِ بِنُوْ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <توسيم  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
