<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٣٨"
     درنبورج="١-٢٩٤"
     هارون="٢-٢٦٠"
     يعقوب="٢-٢٧٠"
     البكاء="٣-١٦٤"
     رقم="١٦٩">

  <عنوان>
    <مقطع>هَذَا بَابٌ تَكُونُ الزَّوَائِدُ فِيهِ بِمَنْزِلَةِ مَا هُوَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>وَذَلِكَ قَوْلُك فِي قُنُورٍ يَا قَنَوَّ أَقْبِلْ وَفِي رَجُلٍ اسْمُهُ هَبَيَّجٌ يَا هَبَيَّ أَقْبِلْ لِأَنَّ هَذِهِ الْوَاوَ الَّتِي فِي قُنُورٍ وَالْيَاءَ الّتِي فِي هُبَيْجٍ بِمَنْزِلَةِ الْوَاوِ الّتِي فِي جَدْوَلٍ وَالْيَاءِ الّتِي فِي عِثْيَرٍ</مقطع>
  <مقطع>وَإنَّمَا لَحِقْنَا لِتَلْحَقَا مَا كَانَ عَلَى ثَلَاثَةِ أَحْرُفٍ بِبَنَاتِ الْأَرْبَعَةِ وَلْيَصِيرَ بِمَنْزِلَةِ حَرْفٍ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ كِفَاءُ جَعْفَرٍ فِي هَذَا الِاسْمِ</مقطع>
  <مقطع>وَيَدُلُّك عَلَى أَنَّهَا بِمَنْزِلَتِهَا أَنَّ الْأَلْفَ الَّتِي تَجِئُ لِتَلْحَقَ الثَّلَاثَةَ بِالْأَرْبَعَةِ مَنُونَةً كَمَا يَنُونُ مَا هُوَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ وَذَلِكَ نَحْوُ مَعْزَى</مقطع>
  <مقطع>وَمَعَ ذَلِكَ أَنَّ الزَّوَائِدَ تَلْحَقُهَا كَمَا تَلْحَقُ مَا لَيْسَ فِيهِ زِيَادَةُ نَحْوِ جِلْوَاخٍ وَجِرْيَالٍ وَقِرْوَاحٍ كَمَا تَقُولُ سِرْدَاحٌ</مقطع>
  <مقطع>وَتَقَدّمُ قَبْلَ هَذِهِ الزِّيَادَةِ الْيَاءُ وَالْوَاوُ زَائِدَتَيْنِ كَمَا تَقَدَّمُ الْحَرْفُ الَّذِي مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ فِي فَدَوْكَسٍ وَخَفَيْدَدٍ وَهِيَ الْوَاوَ<هارون مجلد="٢" صفحة="٢٦٠"/>الَتِي فِي قَنَّورٍ الْأُولَى وَالْيَاءِ الَّتِي فِي هَبَيَّجٍ الْأُولَى بِمَنْزِلَةِ يَاءٍ سَمَيْدَعٍ فَصَارَ قَنَوّرٌ بِمَنْزِلَةٍ فَدَوْكَسٌ وَهَبَيَّجٌ بِمَنْزِلَةِ سَمَيْدَعٍ وَجَدْوَلٌ بِمَنْزِلَةِ جَعْفَرٍ فَأَجْرُوْا هَذِهِ الزَّوَائِدَ بِمَنْزِلَةِ مَا هُوَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ فَكَرِهُوا أَنْ يَحْذِفُوهَا إِذْ لَمْ يَحْذِفُوا مَا شَبَّهُوهَا بِهِ وَمَا جَعَلُوهَا بِمَنْزِلَتِهِ</مقطع>
  <مقطع>وَلَوْ حَذَفُوا مِنْ سُمَيْدَعَ حَرْفَيْنِ لَحَذَفُوا مِنْ مُهَاجِرٍ حَرْفَيْنِ فَقَالُوا يَا مُهَا وَهَذَا لَا يَكُونُ لِأَنَّهُ إخْلَالٌ مُفْرِطٌ بِمَا هُوَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <توسيم  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
