<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٣٩"
     درنبورج="١-٢٩٥"
     البكاء="٣-١٦٦"
     هارون="٢-٢٦١"
     يعقوب="٢-٢٧٢"
     رقم="١٧٠">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٢٤٤٧٥'>هٰذَا بَاْبٌ تَكُوْنُ الزَّوَاْئِدُ فِيْهِ أَيْضًا بِمَنْزِلَةِ مَا هُوَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='١٦٢٥٣'>وَذٰلِكَ قَوْلُكَ فِي رَجُلٍ اسْمِهُ حَوْلَاْيَا أَوْ بَرْدَرَاْيَا يَا يُرْدَرَاْى أَقْبِلْ وَيَا حَوْلَاْى أَقْبِلْ مِنْ قَبْلِ أَنَّ هَذِهِ الْأَلْفَ لَوْ جِئَّ بِهَا لِلتَّأْنِيْثِ وَالزِّيَاْدَةِ الَّتِي قَبْلَهَا لَاْزِمَةٌ لَهَا يَقَعَاْنِ مَعًا لَكَاْنَتْ الْيَاْءُ سَاْكِنَةً وَمَا كَاْنَتْ حَيَّةً لِأَنَّ الْحَرْفَ الَّذِي يُجْعَلُ وَمَا بَعْدَهُ زِيَاْدَةٌ وَاحِدَةٌ سَاْكِنٌ لَا يَتَحَرَّكُ وَلَوْ تَحَرَّكَ لَصَاْرَ بِمَنْزِلَةِ حَرْفٍ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ وَلَجَاْءَ بِنَاْءُ آخَرَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٨٦٨٠'>وَلَكِنَّ هَذِهِ الْأَلْفَ بِمَنْزِلَةِ الْهَاْءِ الَّتِي فِي دِرْحَاْيَةٍ وَفِي عِفَاْرِيَّةٍ لِأَنَّ الْهَاْءَ إنَّمَا تَلْحَقُ لِلتَّأْنِيْثِ وَالْحَرْفُ الَّذِي قَبْلَهَا بَاْئِنٌ مِنْهُ قَدْ لَزِمَ مَا قَبْلَهُ قَبْلَ أَنْ تَلْحَقَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٦١٣٧'>وكَذٰلِكَ الأَلْفُ الَّتِي تَجِئُ لِلتَّأْنِيْثِ إِذَا جَاْءَتْ وَحْدَهَا لأَنَّ حَاْلَ الْحَرْفِ الَّذِي قَبْلَهَا كَحَاْلِ الْحَرْفِ الَّذِي قَبْلَ الْهَاْءِ وَالْهَاْءِ لا تَكُوْنُ أَبَدًا مَعَ شِئْ قَبَلْهَا زَاْئِدَةً بِمَنْزِلَةِ زِيَاْدَةٍ وَاحِدَةٍ وَإِنْ كَاْنَ سَاْكِنًا نَحْوَ أَلْفِ سِعْلَاْةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٦٤٩٦'>وَلَوْ كَاْنَتْ بِمَنْزِلَةِ زِيَاْدَةٍ وَاحِدَةٍ لَمْ يَقُوْلُوْا سُعَيْلِيَةٌ وَلَكَاْنَتْ فِي التَّحْقِيْرِ يَاْءٌ مَجْزُوْمَةٌ كَاْلْيَاْءِ الّتِي تَكُوْنُ بَدَلَ أَلْفِ سَرْحَاْنَ إذَا قُلْت سَرِيْحَيْنِ أَوْ بِمَنْزِلَةِ عُثْمَاْنَ إذَا قُلْت عُثِيْمَاْنُ وَلَكِنَّهَا لَحِقَتْ حَرْفًا جِئَّ بِهِ لِيَلْحَقَ الثَّلَاْثَةَ بِبَنَاْتِ الْأَرْبَعَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٦٩٠٠'>وكَذٰلِكَ أَلْفُ التَّأْنِيْثِ إذَا جَاْءَتْ وَحْدَهَا يَدُلُّك عَلَى ذٰلِكَ تَحَرَّكَ مَا قَبْلَهَا وَحَيَاْتُهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٢٦٩٩'>وَإنَّمَا كَاْنَتْ هَذِهِ الْأَحْرُفُ الثَّلَاْثَةُ الزَّوَاْئِدُ الْيَاْءَ وَالْوَاْوُ وَالْأَلْفُ وَمَا بَعْدَهَا بِمَنْزِلَةِ زِيَاْدَةٍ وَاحِدَةٍ لِسُكُوْنِهَا وَضَعْفِهَا فَجُعِلَتْ وَمَا بَعْدَهَا بِمَنْزِلَةِ حَرْفٍ وَاحِدٍ إذْ كَاْنَتْ مَيْتَةً خُفْيَّةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٩٢٤٢'>وَيَدُلُّكَ عَلَى أَنَّ الْأَلْفَ الَّتِي فِي حَوْلَاْيَا بِمَنْزِلَةِ الْهَاْءِ أَنَّكَ تَقُوْلُ حَوْلَاْئِى كَمَا تَقُوْلُ دِرْحَاْئَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٨١٤٩٤'>وَلَوْ كَاْنَتْ وَمَا قَبْلَهَا بِمَنْزِلَةِ زِيَاْدَةٍ وَاحِدَةٍ لَمْ تُحْذَفْ الْأَلْفُ كَمَا لَا تَحْذِفُهَا إذَا قُلْتْ خُنْفَسَاْوِىٌ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
