<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٤٠"
     درنبورج="١-٢٩٦"
     البكاء="٣-١٧٠"
     هارون="٢-٢٦٣"
     يعقوب="٢-٢٧٥"
     رقم="١٧٢">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٥٢٢٩٣'>هٰذَا بَاْبٌ يُحَرَّكُ فِيْهِ الْحَرْفُ الَّذِي يَلِيْهِ الْمَحْذُوْفُ</مقطع>
    <مقطع هوية='٧٣٢٨٠'>لِأَنَّهُ لَا يَلْتَقِي سَاْكِنَاْنِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٥٥٩٦٨'>وهُوَ قَوْلُك فِي رَجُلٍ اسْمُهُ <حرف>رَادٌّ</حرف>
  <قول هوية='٢١٨٣٢'>يَا رَاْدِ أَقْبِلْ</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='٣٨٩٤١'>وَإِنَّمَا كَاْنَتْ الْكَسْرَةُ أَوْلَى الْحَرَكَاْتِ بِهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٦٧٩١'>لِأَنَّهُ لَوْ لَمْ يُدْغَمْ كَاْنَ مَكْسُوْرًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٩٤٦٦'>فَلَمَّا احْتَجْتَ إلَى تَحْرِيْكِهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٠٣٥١'>كَاْنَ أَوْلَى الْأَشْيَاْءِ بِهِ مَا كَاْنَ لَاْزِمًا لَهُ لَوْ لَمْ يُدْغَمْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٧٨١٠'>وَأَمَّا <حرف>مَفَرٌّ</حرف></مقطع>
  <مقطع هوية='١٩٨٣٠'>فَإِذَا حَذَفْتَ مِنْهُ وَهُوَ اسْمُ رَجُلٍ لَمْ تُحَرِّكِ الرَّاْءُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٢٦٠٣'>لِأَنَّ مَا قَبْلَهَا مُتَحَرِّكٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٥٧١٢'>وَإنْ حَذَفْت مِنْ اسْمِ مِحْمَاْرٍ أَوْ مَضَاْرٍّ قُلْت يَا مِحْمَاْرُ وَيَا مَضَاْرُّ تَجِئْ بِاْلْحَرَكَةِ الَّتِي هِيَ لَهُ فِي الْأَصْلِ ، كَأَنَّك حَذِفْت مِنْ مُحَمَاْرِرٍ ، حَيْثُ لَمْ يَجُزْ لَك أَنْ تُسْكُنَ الرَّاْءَ الْأُوْلَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٢٣٨٨'>أَلَا تَرَى أَنَّكَ إِذَا احْتَجْتَ إِلَى تَحْرِيْكِهَا وَالرَّاْءِ الآخِرَةِ ثَاْبِتَةً لَمْ تُحَرَّكْ إِلاَّْ عَلَى الأَصْلِ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ لَمْ يَحْمَاْرِرْ فَقَدِ احْتَجْتُ إِلَى تَحْرِيْكِهَا فِي التَّرْخِيْمِ كُمَا احْتَجْتْ إِلَيْهِ هُنَا حِيْنَ جَزَمْتْ الرَّاْءُ الْآخِرَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٩٤١٨'>وَإِنْ سَمَّيْتَهُ بِـ<حرف>مَضَاْرٍّ</حرف> وَأَنْتَ تُرِيْدُ الْمَفْعُوْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٩٦٠٤'>قُلْتَ <قول هوية='٥٤٤٦١'>يَا مَضَاْرَ أَقْبِلْ</قول>
  كَأَنَّكَ حَذَفْتَ مِنْ <حرف>مُضَاْرَرِ</حرف></مقطع>
  <مقطع هوية='٨٦٦٠٥'>وأَمَّا <حرف>مُحْمَرٌّ</حرف> إذَا كَاْنَ اسْمَ رَجُلٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٢٨٦٢'>فَإِنَّكَ إِذَا رَخَّمْتَهُ تَرَكْتَ الرَّاْءَ الْأُوْلَى مَجْزُوْمَةً</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٩٢٣٣'>لِأَنَّ مَا قَبْلَهَا مُتَحَرِّكٌ فَلَا تَحْتَاْجُ إلَى حَرَكَتِهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٠٦٠٥'>ومَنْ زَعَمَ أَنَّ الرَّاْءَ الْأُوْلَى زَاْئِدَةٌ كَزِيَاْدَةِ الْوَاْوِ وَالْيَاْءِ وَالْأَلْفِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٠٩٩٣'>فَهُوَ لَا يَنْبَغِي لَهُ أَنْ يَحْذِفَهَا مَعَ الرَّاْءِ الْآخِرَةِ مِنْ قِبَلِ أَنَّ هٰذَا الْحَرْفَ لَيْسَ مِنْ حُرُوْفِ الزِّيَاْدَةِ وَإِنَّمَا يُزَاْدُ فِي التَّضْعِيْفِ فَأَشْبَهُ عِنْدَهُمْ الْمُضَاْعَفُ الَّذِي لَا زِيَاْدَةَ فِيْهِ نَحْوُ مُرْتَدٍّ وَمُمْتَدٍّ حِيْنَ جَرَى مَجْرَاْهُ وَلَمْ يَجِئْ زَاْئِدًا غَيْرَ مُضَاْعَفٍ لِأَنَّهُ لَيْسَ عِنْدَهُمْ مِنْ حُرُوْفِ الزِّيَاْدَةِ وَإِنَّمَا جَاْءَ زَاْئِدًا فِي التَّضْعِيْفِ لِأَنَّهُ إذَا ضُوْعِفَ جَرَى مَجْرَى الْمُضَاْعَفِ الَّذِي لَيْسَ فِي زِيَاْدَةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٢٤٥٣'>وَلَوْ جَعَلْت هٰذَا الْحَرْفَ بِمَنْزِلَةِ الْيَاْءِ وَالْأَلْفِ وَالْوَاْوِ لَثَبَتَ فِي التَّحْقِيْرِ وَالْجَمْعِ الَّذِي يَكُوْنُ ثَاْلِثَةَ أَلْفَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٨١٨٨'>أَلَا تَرَى أَنَّهُ صَاْرَ بِمَنْزِلَةِ اسْمٍ عَلَى خَمْسَةِ أَحْرُفٍ لَيْسَ فِيْهِ زِيَاْدَةُ نَحْوِ جَرِّ دَحْلَ وَمَا أَشْبَهَ ذَلْكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٣٤٠٢'>وَأَمَّا [ رَجُلٌ اسْمُهُ ] أَسْحَاْرٌ فَإِنَّكَ إِذَا حَذِفْتَ الرَّاْءَ الآخِرَةَ لَمْ يَكْنَ لِكَ بُدٌّ مِنْ أَنْ تُحَرِّكَ الرَّءُّ السَّاْكِنَةَ لِأَنَّهُ لَا يُلْتَقَى حَرْفَاْنِ سَاْكِنَاْنِ وَحَرَكَتُهُ الْفَتْحَةُ لِأَنَّهُ يَلَى الْحَرْفَ الَّذِي مِنْهُ الْفَتْحَةُ وَهُوَ الْأَلْفَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٦٥٣٢'>أَلَا تَرَى أَنَّ الْمُضَاْعَفَ إذَا أُدْغِمَ فِي مَوْضِعِ الْجَزْمِ حَرَّكَ آخِرَ الْحَرْفَيْنِ لِأَنَّهُ لَا يَلْتَقِي سَاْكِنَاْنِ وَجَعَلَ حَرَكَتَهُ كَحَرَكَةِ أَقْرَبِ الْمُتَحَرِّكَاْتِ مِنْهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٤٠٤٦'>وَذٰلِكَ قَوْلُك لَمْ يَرِدْ وَلَمْ يَرْتَدَّ وَلَمْ يَفِرَّ [ وَلَمْ يَعْضِ ]</مقطع>
  <مقطع هوية='١٧٥٦٦'>فَإِذَا كَاْنَ أَقْرَبَ مِنْ الْمُتَحَرِّكِ إلَيْهِ الْحَرْفَ الَّذِي مِنْهُ الْحَرَكَةُ الْمَفْتُوْحَةُ وَلَا يَكُوْنُ مَا قَبْلَهُ إلَّا مَفْتُوْحًا كَاْنَ أَجْدَرَ أَنْ تَكُوْنَ حَرَكَتُهُ مَفْتُوْحَةً لِأَنَّهُ حَيْثُ قَرُبَ مِنْ الْحَرْفِ الَّذِي مِنْهُ الْفَتْحَةُ وَإِنْ كَاْنَ بَيْنَهُمَا حَرْفٌ كَاْنَ مَفْتُوْحًا فَإِذَا قَرُبَ مِنْهُ هُوَ كَاْنَ أَجْدَرَ أَنْ تَفْتَحَهُ وَذٰلِكَ لَمْ يُضَاْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٦٨٨٩'>وكَذٰلِكَ تَقُوْلُ يَا أَسْحَاْرَّ أَقْبَلْ فَعَلْت بِهَذِهِ الرَّاْءِ مَا كُنْت فَاْعِلًا بِاْلرَّاْءِ الْآخِرَةِ لَوْ ثَبَتَ الرَّاْءَاْنِ وَلَمْ تَكُنْ الْآخِرَةُ حَرْفَ الْإِعْرَاْبِ فَجَرَى عَلَيْهَا مَا كَاْنَ جَاْرِيًا عَلَى تِلْكَ كَمَا جَرَى عَلَى مِيْمٍ مَدَّ مَا كَاْنَ بَعْدَ الدَّاْلِ السَّاْكِنَةِ وَامْدَدَ هُوَ الْأَصْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٠٢٨٣'>وإنْ شِئْت فُتَحَت اللَّاْمَ إذَا أُسْكِنَتْ [ عَلَى فَتْحَةٍ ] انْطَلِقْ وَلَمْ يَلِدْ إذَا جَزَمُوْا اللَّاْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٥٣٩٦'>وَزَعَمَ الْخَلِيْلُ رَحِمَهُ اللَّهُ أَنَّهُ سَمُعْ الِعْرَبَ يَقُوْلُوْنَ وَهُوَ قَوْلُ رَجُلٍ مِنْ أَزْدِ السَّرَاْةِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٢٨٢٦٦'>
    <بيت>
      <مصراع>أَلَا رُبَّ مَوْلُوْدٍ وَلَيْسَ لَهُ أَبٌ</مصراع>
      <مصراع>وذِى وَلَدٍ لَمْ يَلْدَهُ أَبَوَاْنِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٥٨٤٨٠'>جَعَلُوْا حَرَكَتَهُ كَحَرَكَةِ أَقْرَبِ الْمُتَحَرِّكَاْتِ مِنْهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٤٣٣٤'>فَهٰذَا كَأَيْنَ وَكَيْفَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٧٨٨٦'>وَإنَّمَا مَنَعَ أَسْحَاْرًا أَنْ يَكُوْنَ بِمَنْزِلَةِ مِحْمَاْرٍ أَنَّ أَصْلَ مِحْمَاْرٍ مُحْمَاْرِرٍ يَدُلُّكَ عَلَى ذٰلِكَ فِعْلُهُ إذَا قُلْت لَمْ يَحْمَاْرْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١١٩٩٤'>وَأَمَّا إِسْحَاْرُ فَإِنَّمَا هُوَ اسْمٌ وَقَعَ مُدْغِمًا آخِرَهُ وَلَيْسَ لِرَاْئِهِ الأُوْلَى فِي كَلَاْمِهِمْ نَصِيْبٌ فِي الْحَرَكَةِ وَلَا تَقَعُ إِلاَّْ سَاْكِنَةً كَمَا أَنَّ الْمِيْمَ الأُوْلَى مِنَ الْحُمُرِ وَالرَّاْءِ الأُوْلَى مِنْ شَرَاْبِ لًا يَقَعَاْنِ إِلَّا سَاْكِنَيْنِ لَيْسَتَا عِنْدَهُمْ إِلَّا عَلَى الْإِسْكَاْنِ فِي الْكَلَاْمِ وَفِي الْأَصْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٠٩٧٧'>وَسَنُبَيِّنُ ذٰلِكَ فِي بَاْبِ التَّصْرِيْفِ إنْ شَاْءَ اللَّهْ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
