<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٤١"
     درنبورج="١-٢٩٨"
     البكاء="٣-١٧٥"
     هارون="٢-٢٦٧"
     يعقوب="٢-٢٧٨"
     رقم="١٧٣">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٨٠٤٣٠'>هٰذَا بَاْبُ التَّرْخِيْمِ فِي الْأَسْمَاْءِ الَّتِي كُلُّ اسْمٍ مِنْهَا شَيْئَيْنِ كَاْنَا بَاْئِنِيْنَ فَضَمَّ أَحَدُهُمَا إلَى صَاْحِبِهِ فَجَعَلَا اسْمًا وَاحِدًا بِمَنْزِلَةِ عُنْتُرَيْسٍ وَحِلْكُوْكَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٢٦٦٠٣'>وَذٰلِكَ مِثْلُ حَضْرَمَوْتَ وَمُعْدَى كَرْبٍ وَبُخْتُ نَصْرٍ وَمَاْرَسْرْجِسَ وَمِثْلُ رَجُلٍ اسْمُهُ خَمْسَةَ عَشَرَ وَمِثْلُ عَمْرِوَيَهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٣٤٥٧'>فَزَعَمَ الْخَلِيْلُ رَحِمَهُ اللَّهُ أَنَّهُ تُحْذَفُ الْكَلِمَةُ الَّتِي ضُمَّتْ إلَى الصَّدْرِ رَأْسًا وَقَاْلَ أَرَاْهُ بِمَنْزِلَةِ الْهَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٣٥٥٢'>أَلَا تَرَى [ أَنَّى ] إذَا حَقَّرْتهُ لَمْ أُغَيِّرْ الْحَرْفَ الَّذِي يَلِيْهِ كَمَا لَمْ أُغَيِّرْ الَّذِي يَلِي الْهَاْءَ فِي التَّحْقِيْرِ عَنْ حَاْلِهِ الَّتِي كَاْنَ عَلَيْهَا قَبْلَ أَنْ يَحْقِرَ وَذٰلِكَ قَوْلُك فِي تَمْرَةٍ تَمِيْرَةٍ فَحَاْلِ الرَّاْءِ وَاحِدَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٥٧٨٦'>وكَذٰلِكَ التَّحْقِيْرُ فِي حَضْرَمَوْتَ تَقُوْلُ حُضِيْرَمُوْتَ وَقَاْلَ أَرَاْنِي إِذَا أَضَفْتَ إِلَى الصَّدْرِ وَحَذَفْتَ الآخَرَ فَأَقُوْلُ فِي مَعْدًى كَرْبٍ مُعَدًى وَأَقُوْلُ فِي الإِضَاْفَةِ إِلَى أَرْبَعَةَ عَشَرَ أَرْبَعَى فَحَذَفَ الاْسْمُ الآخَرَ بِمَنْزِلَةِ الْهَاْءِ فَهُوَ فِي الْمَوْضِعِ الَّذِي يُحْذَفُ فِيْهِ مَا يَثْبَتَ فِي الْإِضَاْفَةَ أَجْدَرُ أَنْ يَحْذِفَ إِذَا أَرَدْتَ أَنْ تَرَخْمَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٥١٥٧'>وهٰذَا يَدُلُّ عَلَى أَنَّ الْهَاْءَ تُضَمُّ إلَى الْأَسْمَاْءِ كَمَا يُضَمُّ الِاْسْمَ الْآخَرُ إلَى الْأَوْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٠٧٥٨'>أَلَا تَرَى أَنَّهَا لَا تَلْحَقُ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ بِاْلْأَرْبَعَةِ وَلَا الْأَرْبَعَةَ بِاْلْخَمْسَةِ كَمَا أَنَّ هَذِهِ الْأَسْمَاْءَ الْآخِرَةَ لَمْ تُضَمَّ إلَى الصَّدْرِ لِتَلْحَقِ الصَّدْرِ بِبَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ وَلَا لِتَلْحَقَهُ بِبَنَاْتِ الْخَمْسَةِ وَذٰلِكَ لِأَنَّهَا لَيْسَتْ زَاْئِدَاْتٍ فِي الصُّدُوْرِ وَلَا هِيَ مِنْهَا وَلَكِنَّهَا مَوْصُوْلَةٌ بِهَا وَأُجْرِيَتْ مَجْرَى عُنْتَرِيْسٍ وَنَحْوِهِ وَلَا يُغَيِّرُ لَهَا بِنَاْءً كَمَا لَا يُغَيَّرُ لِيَاْءٍ الْإِضَاْفَةِ أَوْ أَلْفِ التَّأْنِيْثِ أَوْ لِغَيْرِهِمَا مِنْ الزِّيَاْدَاْتِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٢٥٥١'>وَسَتْرَى ذٰلِكَ فِي مَوْضِعِهِ إنْ شَاْءَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ ذَكْرَهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٧٧٠٤'>كُمَا أَنَّ الْأَسْمَاْءَ الْآخِرَةَ لَمْ تُغَيِّرْ بِنَاْءَ الْأُوْلَى عَنْ حَاْلِهَا قَبْلَ أَنْ تُضَمَّ إلَيْهَا لَمْ تُغَيِّرْ خَمْسَةً فِي خَمْسَةَ عَشَرَ عَنْ حَاْلِهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٧٣٩٨'>فَاْلْهَاْءِ وَهَذِهِ الْأَسْمَاْءُ الْآخِرَةُ مَضْمُوْمَةٌ إلَى الصُّدُوْرِ كَمَا يُضَمُّ الْمُضَاْفُ إلَيْهِ إلَى الْمُضَاْفِ لِأَنَّهُمَا كَاْنَا بَاْئِنَيْنِ وَصَلَ أَحَدِهُمَا بِاْلْآخَرِ فَاْلْآخَرُ بِمَنْزِلَةِ الْمُضَاْفِ إلَيْهِ فِي أَنَّهُ لَيْسَ مِنْ الْأَوَّلِ وَلَا فِيْهِ وَهُمَا مِنْ الْإِعْرَاْبِ كَاْسْمٍ وَاحِدٍ لَمْ يَكُنْ آخِرَهُ بَاْئِنًا مِنْ أَوَّلَهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٣٦١١'>وإِذَا رَخِمْتْ رَجُلًا اسْمُهُ خَمْسَةَ عَشَرَ قُلْتُ يَا خَمْسَةُ أَقْبِلَ وَفِي الْوَقْفِ تَبَيُّنُ الْهَاْءِ يَقُوْلُ لَا تَجْعَلُهَا تَاْءً لأَنَّهَا تِلْكَ الْهَاْءُ الَّتِي كَاْنَتْ فِي خَمْسَةَ قَبَلَ أَنْ تُضَمَّ إِلَيْهَا عُشْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٤٦٤٤'>كُمَا أَنَّك لَوْ سَمَّيْت رَجُلًا مُسْلِمِيْنَ قُلْت فِي الْوَقْفِ يَا مَسْلَمَةُ لِأَنَّ الْهَاْءَ لَوْ أُبْدِلَتْ مِنْهَا تَاْءٌ لَتَلَحَّقَ الثَّلَاْثَةَ بِاْلْأَرْبَعَةِ لِمَ تُحَرِّكَ الْمِيْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩٧٧٤'>وَأَمَّا اثْنَا عَشَرَ فَإِذَا رَخَّمْتْهُ حُذِفَتْ عَشْرٌ مَعَ الْأَلْفِ لِأَنَّ عَشْرَ بِمَنْزِلَةِ نُوْنٍ مُسْلِمِيْنَ وَالْأَلْفُ بِمَنْزِلَةِ الْوَاْوِ وَأَمْرُهُ فِي الْإِضَاْفَةِ وَالتَّحْقِيْرِ كَأَمْرِ مُسْلِمِيْنَ يَقُوْلُ تَلْقَى عَشْرٌ مَعَ الْأَلْفِ كَمَا تَلَقَّى النُّوْنُ مَعَ الْوَاْوِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٧٤٥٩'>وَاْعْلَمْ أَنَّ الْحِكَاْيَةَ لَا تُرْخَمُ لِأَنَّك لَا تُرِيْدُ أَنْ تُرْخَّمَ غَيْرَ مُنَاْدًى وَلَيْسَ مِمَّا يُغَيِّرُهُ النِّدَاْءُ وَذٰلِكَ نَحْوُ تَأَبُّطٍ شَرًّا وَبِرَقٍّ نَحْرَهُ وَمَا أَشْبَهَ ذَلْكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨١١٧٣'>وَلَوْ رَخِمْت هٰذَا لَرَخِمَتْ رَجُلًا يُسَمَّى بِقَوْلِ عَنْتَرَةَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٨٣٣١٢'>
    <بيت>
      <مصراع>يَا دَاْرٍ عَبْلَةَ بِاْلْجِوَاْءِ تَكَلَّمَى</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
