<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٤٥"
     درنبورج="١-٣٠١"
     البكاء="٣-١٨٨"
     هارون="٢-٢٧٦"
     يعقوب="٢-٢٨٨"
     رقم="١٧٦">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٧٠٤١٨'>هٰذَا بَاْبُ الْمَنْفِيِّ الْمُضَاْفِ بِلَاْمَ الْإِضَاْفَةِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٥٨٨٤١'>اعَلَمْ أَنَّ التَّنْوِيْنَ يَقَعُ مِنَ الْمَنْفِيِّ فِي هٰذَا الْمَوْضِعِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٥٦٨٢'>إذَا قُلْتَ <قول هوية='٨٥٢٨٩'>لَا غُلَاْمَ لَكَ</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='١٣٦٨٢'>كَمَا يَقَعُ مِنَ الْمُضَاْفِ إلَى اسْمٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='١١١١٢'>وَذٰلِكَ إذَا قُلْتَ <قول هوية='٩٠٧٦٣'>لَا مِثْلَ زَيْدٍ</قول></مقطع>

  <مقطع هوية='١٧١١٢'>واْلدَّلِيْلُ عَلَى ذٰلِكَ قَوْلُ الْعَرَبِ <قول هوية='٣٢٥٦٨'>لَا أَبَا لَكَ</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='٨٣٠٦٢'>وَ<قول هوية='٢٠٤١٤'>لَا غُلَاْمَيْ لَكَ</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='٦٧٢٣٠'>وَ<قول هوية='١٠١٨٤'>لَا مُسْلِمَيْ لَكَ</قول></مقطع>

  <مقطع هوية='٩٢٤٣٩'>وَزَعَمَ الْخَلِيْلُ رَحِمَهُ اللَّهُ أَنَّ النُّوْنَ إنَّمَا ذَهَبَتْ لِلْإِضَاْفَةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٠٩٠٢'>وَلِذٰلِكَ أَلْحَقَتْ الْأَلْفَ الَّتِي لَا تَكُوْنُ إلَّا فِي الْإِضَاْفَةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٧٠٢٥'>وَإِنَّمَا كَاْنَ ذٰلِكَ مِنْ قِبَلِ أَنَّ الْعَرَبَ قَدْ تَقُوْلُ <حرف>لَا أَبَاْكَ</حرف> فِي مَعْنَى <حرف>لَا أَبَا لَكَ</حرف></مقطع>
  <مقطع هوية='٥٢٦٢٥'>فَعَلِمُوْا أَنَّهُمْ لَوْ لَمْ يَجِيْئُوْا بِاْلـ<حرف>لَّاْمِ</حرف> لَكَاْنَ التَّنْوِيْنُ سَاْقِطًا كَسُقُوْطِهِ فِي <قول هوية='٦٩٣٨٢'>لَا مِثْلَ زَيْدٍ</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='٤٣٤٩٠'>فَلَمَّا جَاْءُوْا بِلَاْمِ الْإِضَاْفَةِ تَرَكُوْا الِاْسْمَ عَلَى حَاْلِهِ قَبْلَ أَنْ تَجِيْءَ اللَّاْمُ إِذْ كَاْنَ الْمَعْنَى وَاحِدًا</مقطع>
  <مقطع هوية='١٣٣٢٣'>وَصَاْرَتْ اللَّاْمُ بِمَنْزِلَةِ الِاْسْمِ الَّذِي ثُنِّيَ بِهِ فِي النِّدَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٩١١٩'>وَلَمْ يُغَيِّرُوْا الْأَوَّلَ عَنْ حَاْلِهِ قَبْلَ أَنْ تَجِيْءَ بِهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٩٨٧٠'>وَذٰلِكَ قَوْلُكَ <قول هوية='٥٨١٢٣'>يَا تَيْمَ تَيْمَ عَدِيٍّ</قول> وَبِمَنْزِلَةِ الْهَاْءِ إِذَا لَحِقَتْ طَلْحَةُ فِي النِّدَاْءِ لَمْ يُغَيِّرُوْا آخِرَ طَلْحَةَ عَمَّا كَاْنَ عَلَيْهِ قَبْلَ أَنْ تَلْحَقَ وَذٰلِكَ قَوْلُهُمُ</مقطع>
  <شاهدة هوية='١٣١٩٣'>
    <بيت>
      <مصراع>كِلِيْنِى لَهّمٍ يَا أُمَيْمَةَ نَاْصِبِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٥٣٢٩٨'>وَمِثْلَ هٰذَا الْكَلَاْمِ قَوْلُ الشَّاْعِرِ إِذَا اُضْطُرَّ لِلنَّاْبِغَةَ 
  </مقطع>
  <شاهدة هوية='٨٢٣٨٦'>
    <بيت>
      <مصراع>يًّا بُؤْسَ لِلْجَهْلِ ضَرّاْرًا لِأَقْوَاْمِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٩٠٣٢٧'>حَمَلُوْهُ عَلَى أَنَّ اللَّاْمَ لَوْ لَمْ تَجِئْ لَقُلْتْ يَا بُؤْسَ الْجَهْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٤٠٣٥'>وَإنَّمَا فَعَلَ هٰذَا فِي الْمَنْفِي تَخْفِيْفًا كَأَنَّهُمْ لَمْ يَذْكُرُوْا اللَّاْمَ كَمَا أَنَّهُمْ إذْ قَاْلُوْا يَا طَلْحَةُ أَقْبِلْ فَكَأَنَّهُمْ لَمْ يَذْكُرُوْا الْهَاْءَ وَصَاْرَتْ اللَّاْمُ مِنْ الِاْسْمِ بِمَنْزِلَةِ الْهَاْءِ مِنْ طَلْحَةَ لَا تُغَيِّرُ الِاْسْمَ عَنْ حَاْلِهِ قَبْلَ أَنْ تَلْحَقَ كَمَا لَا تُغَيِّرُ الْهَاْءُ الِاْسْمَ عَنْ حَاْلِهِ قَبْلَ أَنْ تَلْحَقَ فَاْلنَّفَى فِي مَوْضِعِ تَخْفِيْفٍ كَمَا أَنَّ النِّدَاْءَ فِي مَوْضِعِ تَخْفِيْفٍ فَمِنْ ثَمَّ جَاْءَ فِيْهِ مِثْلُ مَا جَاْءَ فِي النَّدَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٠٥٧٠'>وَإِنَّمَا ذَهَبَتِ النُّوْنُ فِي لا مُسَلِمَى لَكَ عَلَى هٰذَا الْمِثَاْلِ جَعَلُوْهُ بِمَنْزِلَةِ مَا لَوْ حُذِفَتْ بَعْدَهُ الاْمُ كَاْنَ مُضَاْفًا إِلَى اسْمٍ وَكَاْنَ فِي مَعْنَاْهُ إِذَا ثَبَتَتْ بَعْدَهُ اللاْمُ ، وَذٰلِكَ قَوْلُكَ لَا أَبَاْكَ فَكَأَنَّهُمْ لَوْ لَمْ يَجِيْئُوْا بِاْللَاْمِ قَاْلُوْا لَا مُسْلِمِيْكَ فَعَلَى هٰذَا الْوَجْهِ حَذَفُوْا النُّوْنَ فِي لَا مُسَلِمَى لَكَ وَذَا تَمْثِيْلٌ وَإِنْ لَمْ يَتَكَلَّمْ بِلا مُسْلِمِيْكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٦٧٨٦'>[ قَاْلَ مِسْكِيْنُ الدَّاْرِمِى</مقطع>

  <شاهدة هوية='٨٧٠٠٢'>
    <بيت>
      <مصراع>وَقَدْ مَاْتَ شَمَاْخٌ وَمَاْتَ مُزَرِّدٌ</مصراع>
      <مصراع>وأَىُّ كَرِيْمٍ لَا أَبَاْكَ يُمَّتَعُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٣٦٧١٨'>وَيُرْوَى مُخَلَّدٌ ]</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٧٧١٤'>وَتَقُوْلُ لَا يَدِيْنَّ بِهَا لَك وَلَا يُدِيْنُ الْيَوْمَ لَك إثْبَاْتُ النُّوْنِ أَحْسَنُ وَهُوَ الْوَجْهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٥٧٨٠'>وَذٰلِكَ أَنَّك إذَا قُلْت لَا يَدَى لَك وَلَا أِبَاْلَك فَاْلِاْسْمُ بِمَنْزِلَةِ اسْمٍ لَيْسَ بَيْنَهُ وَبَيْنَ الْمُضَاْفِ إلَيْهِ شِئٌّ نَحْوَ لَا مِثْلُ زَيْدٍ فَكَمَا قَبِحَ أَنْ تَقُوْلَ لَا مَثَّلَ بِهَا زَيْدٌ فَتَفَصَّلُ قُبْحَ أَنْ تَقُوْلَ لَا يَدَى بِهَا لَك وَلَكِنْ تَقُوْلُ لَا يَدِيْنَّ بِهَا لَك وَلَا أَبَ يَوْمَ الْجُمُعَةِ لَك كَأَنَّك قُلْتَ لَا يَدِيْنُ بِهَا وَلَا أَبٌ يَوْمَ الْجُمُعَةِ ثُمَّ جَعَلْتُ لَك خَبَرًا فِرَاْرًا مِنْ الْقُبْحَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٣٨١٠'>وكَذٰلِكَ إِنْ لَمْ تَجْعَلْ لَكَ خَبَرًا وَلَمْ تَفْصِلْ بَيْنَهُمَا وَجِئْتُ بِلَكَ بَعْدَ أَنْ تَضْمُرَ مَكَاْنًا وَزَمَاْنًا كَإِضْمَاْرِكَ إِذَا قُلْتَ لَا رَجُلَ وَلَا بَأْسَ وَإِنْ أَظْهَرْتَ فْحِسْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٦٠٨٣'>ثِمْ تَقُوْلُ لَك لِتَبَيُّنِ الْمَنْفِي عَنْهُ وَرُبَّمَا تَرَكْتهَا اسْتِغْنَاْءً بِعِلْمِ الْمُخَاْطَبِ وَقَدْ تَذَكَّرَهَا تَوْكِيْدًا وَإِنْ عَلِمَ مِنْ تَعْنِى</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٢٦٨٤'>فُكُمَا قَبْحَ أَنْ تَفْصَلَ بَيْنَ الْمُضَاْفِ وَالِاْسْمِ الْمُضَاْفِ إلَيْهِ قُبْحَ أَنْ تَفْصِلَ بَيْنَ لَك وَبَيْنَ الْمَنْفَى الَّذِي قَبْلَهُ لِأَنَّ الْمَنْفِي الَّذِي قَبْلَهُ إذَا جَعَلْتهُ كَأَنَّهُ اسْمٌ لَمْ تَفْصِلْ بَيْنَهُ وَبَيْنَ الْمُضَاْفِ إلَيْهِ بِشِئٍّ قُبْحٍ فِيْهِ مَا قَبَّحَ فِي الِاْسْمِ الْمُضَاْفِ إلَى اسْمٍ لَمْ تَجْعَلْ بَيْنَهُ وَبَيْنَهُ شَيْئًا لِأَنَّ اللَّاْمَ كَأَنَّهَا [ هَهُنَا ] لَمْ تَذْكْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩١٣١'>وَلَوْ قُلْت هٰذَا لَقُلْت لَا أَخَا هَذَيْنِ الْيَوْمَيْنِ لِكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١١٤٠١'>وهٰذَا يَجُوْزُ فِي الشَّعْرِ لِأَنَّ الشَّاْعِرَ إذَا اُضْطُرَّ فَصْلُ الْمُضَاْفِ وَالْمُضَاْفِ إلْيَهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٨٧٦٣'>قَاْلَ الشّاْعِرُ وَهُوَ ذُو الرّمَةَ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٢٢٥٥٩'>
    <بيت>
      <مصراع>كَأَنّ أَصْوَاْتَ مِنْ إيْغَاْلِهِنّ بِنَا</مصراع>
      <مصراع>أَوَاْخِرِ الْمَيْسِ أَصْوَاْتُ الْفَرَاْرَيِجِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٦٦١٨٤'>وَإنَّمَا اُخْتِيْرَ الْوَجْهُ الَّذِي تَثْبُتُ فِيْهِ النُّوْنُ فِي هٰذَا الْبَاْبِ كَمَا اُخْتِيْرَ فِي كَمْ إذَا قُلْت كَمْ بِهَا رَجُلًا مُصَاْبًا وَأَنْتَ تُخْبِرُ لُغَةَ مَنْ يَنْصَبُ بِهَا لِئَلَّا يَفْصِلَ بَيْنَ الْجَاْرِ وَالْمَجْرُوْرِ وَمَنْ قَاْلَ كُمَّ بِهَا رَجُلٌ مُصَاْبٌ فَلَمْ يُبَاْلِ الْقُبْحَ قَاْلَ لَا يَدَى بِهَا لَك وَلَا أَخَا يَوْمَ الْجُمُعَةِ لَك وَلَا أَخًا فَاْعْلَمْ لِكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٤٩٦١'>واْلْجَرُّ فِي كُمٍّ بِهَا [ رَجُلٌ مُصَاْبٍ ] وَتَرْكُ النُّوْنِ فِي لَا يَدِى بِهَا لَكَ قَوْلَ يُوْنِسُ وَاحْتَجَّ بِأَنَّ الْكَلَاْمَ لَا يُسْتَغْنَى إِذَا قُلْتَ كَمْ بِهَا [ رَجُلٌ ]</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٩٩٥٢'>وَاْلَّذِي يُسْتَغْنَى بِهِ الْكَلَاْمُ وَمَا لَا يُسْتَغْنَى بِهِ قُبْحُهُمَا وَاحِدٌ إذَا فُصِلَتْ بِكُلِّ وَاحِدٍ مِنْهُمَا بَيْنَ الْجَاْرِ وَالْمَجْرُوْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٩٢١٣'>أَلَا تَرَى أَنَّ قُبْحَ كَمْ بِهَا رَجُلٌ مُصَاْبٌ كَقُبْحِ رَبٍّ فِيْهَا رَجُلٌ فَلَوْ حَسُنَ بِاَْلَّذِي لَا يُسْتَغْنَى بِهِ الْكَلَاْمُ لَحَسُنَ بِاَْلَّذِي يُسْتَغْنَى بِهِ ، كَمَا أَنَّ كُلَّ مَكَاْن حُسْنٍ لَك أَنْ تُفَصِّلَ فِيْهِ بَيْنَ الْعَاْمِلِ وَالْمَعْمُوْلِ فِيْهِ بِمَا يُحْسِنُ عَلَيْهِ السُّكُوْتُ حَسَنٌ لَك أَنْ تُفَصِّلَ فِيْهِ بَيْنَهُمَا بِمَا يُقَبِّحُ عَلَيْهِ السُّكُوْتِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٠٣٣٩'>وَذٰلِكَ قَوْلُك إنَّ بِهَا زَيْدًا مُصَاْبٌ وَإِنَّ فِيْهَا زَيْدًا قَاْئِمٌ وَكَاْنَ بِهَا زَيْدٌ مُصَاْبًا وَكَاْنَ فِيْهَا زَيْدٌ مُصَاْبَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٠١٦٦'>وَإنَّمَا يُفَرَّقُ بَيْنَ الَّذِي يُحْسِنُ عَلَيْهِ السُّكُوْتُ وَبَيْنَ الَّذِي لَا يُحْسِنُ عَلَيْهِ فِي مَوْضِعٍ غَيْرِ هٰذَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٤٦٧٦'>وَإثْبَاْتَ النُّوْنِ قَوْلُ الْخَلِيْلِ رَحِمَهُ اللَّهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٣١٢٠'>وَتَقُوْلُ لَا غُلَاْمَيْنِ وَلَا جَاْرِيَتَى لَك إذَا جَعَلْت الْآخَرَ مُضَاْفًا وَلَمْ تَجْعَلْهُ خَبَرًا لَهُ وَصَاْرَ الْأَوَّلُ مُضْمَرًا لَهُ خَبَرٌ كَأَنَّك قُلْت لَا غُلَاْمَيْنِ فِي مِلْكِك وَلَا جَاْرِيَتِى لَك كَأَنَّك قُلْت وَلَا جَاْرَيْتُك فِي التَّمْثِيْلِ وَلَكِنَّهُمْ لَا يَتَكَلَّمُوْنَ بِهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٢٨٥٨'>فَإنَّمَا اخْتَصَّتْ لَا فِي الْأَبِ بِهٰذَا كَمَا اخْتَصَّ لَدْنْ مَعَ غُدْوَةٍ بِمَا ذَكَرْت لِكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٨٠٣٣'>ومِنْ كَلَاْمِهِمْ أَنْ يُجْرَى الشِّئُّ عَلَىٌّ مَاْلًا يُسْتَعْمَلُ فِي كَلَاْمِهِمْ نَحْو قُوْلُهُمْ مَلَاْمِحٌ وَمَذَاْكِيْرُ لَا يَسْتَعْمِلُوْنَ [ لَا ] مِلْمَحَةً وَلَا مِذْكَاْرًا وَكَمَا جَاْءَ عَذِيْرُكَ عَلَى مِثَاْلِ مَا يَكُوْنُ نَكِرَةً وَمَعْرِفَةَ نَحْوِ ضَرْبًا وَضَرْبِكَ وَلَا يَتَكَلَّمُ بِهِ إِلَّا مَعْرِفَةُ مُضَاْفَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٩٤٠١'>وَسَتَرَى نَحْوَ هٰذَا إنْ شَاْءَ اللَّهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٨٥٣٨'>ومِنْهُ مَا قَدْ مَضَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٣٤٢٣'>وإِنْ شِئْتَ قُلْتَ لَا غُلاْمِيْنِ وَلَا جَاْرِيَتَيْنِ لَكَ إِذَا جَعَلْتَ لَكَ خَبَرًا لَهُمَا وَهُوَ قَوْلُ أَبِى عَمْرُو</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٦١٤٢'>وكَذٰلِكَ إذَا قُلْت لَا غُلَاْمَيْنَ لَك وَجَعَلْت لَك خَبَرًا لِأَنَّهُ لَا يَكُوْنُ إضَاْفَةً وَهُوَ خَبَرٌ لِأَنَّ الْمُضَاْفَ يَحْتَاْجُ إلَى الْخَبَرِ مُضْمَرًا اوْ مُظْهِرَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٦٥٨٠'>أَلَا تَرَى أَنَّهُ لَوْ جَاْزَ تَيْمُ تِيْمٍ عَدَى فِي غَيْرِ النِّدَاْءِ لَمْ يَسْتَقِمْ لَكَ إلَّا أَنْ تَقُوْلَ ذَاْهِبُوْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٧٦٤٠'>فَإذَا قُلْت لَا أَبَاْلَك فَهَا هُنَا إضْمَاْرُ مَكَاْن وَلَكِنَّهُ تَرَكَ اسْتِخْفَاْفًا وَاسْتِغْنَاْءَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٩٨٥١'>قَاْلَ الشَّاْعِرُ وَهُوَ نَهَاْرُ بْنُ تَوْسِعَةَ الْيُشْكَرَى فِيْمَا جَعَلَهُ خَبْرَا</مقطع>

  <شاهدة هوية='٢٩٧٢٣'>
    <بيت>
      <مصراع>أَبِى الْإِسْلَاْمُ لَا أَبَ اى سِوَاْهُ</مصراع>
      <مصراع>اذًا افْتَخَرُوْا بِقَيْسٍ أَوْ تَمَيْمِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
   
  <مقطع هوية='٧٦١٤٩'>وإذَا تَرَكَ التَّنْوِيْنَ فَلَيْسَ الِاْسْمُ مَعَ لَا بِمَنْزِلَةِ خَمْسَةَ عَشَرَ لِأَنَّهُ لَوْ أَرَاْدَ ذٰلِكَ لَجَعَلَ لَك خَبَرًا وَأَظْهَرَ النُّوْنَ أَوْ أَضْمَرَ خَبَرًا ثُمَّ جَاْءَ بَعْدَهَا بِلَكَ [ تَوْكِيْدًا ] وَلَكِنَّهُ أَجْرَاْهُ مَجْرَى مَا ذَكَرْت لَك فِي النِّدَاْءِ لِأَنَّهُ مَوْضِعُ حَذْفٍ وَتَخْفِيْفٍ كَمَا أَنَّ النِّدَاْءَ كَذٰلِكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠١٢٦٧'>وتَقُوْلُ أَيْضًا إنْ شِئْت لَا غُلَاْمَيْنِ وَلَا جَاْرِيَتَيْنِ لَك [ وَلَا غُلَاْمَيْنِ وَجَاْرِيَتَيْنِ ] كَأَنَّك قُلْتَ لَا غُلَاْمَيْنِ وَلَا جَاْرِيَتَيْنِ فِي مَكَاْنِ كَذَا وَكَذَا لَك فَجَاْءَ بِلَكَ بَعْدَ مَا بَنَى عَلَى الْكَلَاْمِ الْأَوَّلِ فِي مَكَاْنِ كَذَا وَكَذَا كَمَا قَاْلَ لَا يُدِيْنُ بِهَا لَك حِيْنَ صَيَّرَهُ كَأَنَّهُ جَاْءَ بَلَكَ فِيْهِ بَعْدَ مَا قَاْلَ لَا يَدِيْنُ بِهَا فِي الدُّنْيَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٨١٧١٣'>وَاْعْلَمْ أَنَّ الْمَنْفِي الْوَاْحِدَ إذَا لَمْ يَلِ لَك فَإِنَّمَا يَذْهَبُ مِنْهُ التَّنْوِيْنُ كَمَا أَذْهَبَ مِنْ [ آخَرَ ] خَمْسَةَ عَشَرَ كَمَا أَذْهَبَ مِنْ الْمُضَاْفِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٠٤٧٩'>وَاْلدَّلِيْلُ عَلَى ذٰلِكَ أَنَّ الْعَرَبَ تَقُوْلُ لَا غُلَاْمَيْنِ عِنْدَك وَلَا غُلَاْمَيْنِ فِيْهَا وَلَا أَبَ فِيْهَا وَأَثْبَتُوْا النُّوْنَ لِأَنَّ النُّوْنَ لَا تُحْذَفُ مِنْ الِاْسْمِ الَّذِي يُجْعَلُ وَمَا قَبْلَهُ أَوْ وَمَا بَعْدَهُ بِمَنْزِلَةِ اسْمٍ وَاحْدَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٩٤٥٥'>أَلَا تَرَاْهُمْ قَاْلُوْا الَّذِيْنَ فِي الدَّاْرِ فَجَعَلُوْا الَّذِيْنَ وَمَا بَعْدَهُ مِنْ الْكَلَاْمِ بِمَنْزِلَةِ اسْمَيْنِ جُعْلًا اسْمًا وَاحِدًا وَلَمْ يَحْذِفُوْا النُّوْنَ لِأَنَّهَا لَا تَجِئُ عَلَى حَدِّ التَّنْوَيْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٥٣٥٣'>أَلَا تَرَاْهَا تَدْخُلُ فِي الأَلْفِ وَاللَاْمِ وَمَا لَا يَنْصُرَفَ وإنَّمَا صَاْرَتْ الْأَسْمَاْءُ حِيْنَ وَلَّيْتُ لَكَ بِمَنْزِلَةِ الْمُضَاْفِ لِأَنَّهُمْ كَأَنَّهُمْ أَلْحَقُوْا اللَّاْمَ بَعْدَ اسْمٍ كَاْنَ مُضَاْفًا كَمَا أَنَّكَ حِيْنَ قُلْتُ يَا تَيْمُ تِيْمٌ عَدَّى فَإِنَّمَا أَلْحَقْتُ الِاْسْمَ اسْمًا كَاْنَ مُضَاْفًا ، وَالْمَ يُغَيِّرُ الثَّاْنِي الْمَعْنَى كَمَا أَنَّ اللَّاْمَ لَمْ تُغَيِّرْ مَعْنَى لَا أُبَاْكِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٢٣٤٣'>وإِذَا قُلْتَ لَا أَبَ فِيْهَا فَلَيْسَتْ فِى مِنْ الْحُرُوْفِ الَّتِي إِذَا لَحِقَتْ بَعْدَ مُضَاْفٍ لَمْ تُغَيِّرْ الْمَعْنَى الَّذِي كَاْنَ قَبْلَ أَنْ تَلْحَقَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٠٦٩٤'>أَلَا تَرَى أَنَّ اللَّاْمَ لَا تُغَيِّرُ مَعْنَى الْمُضَاْفِ إلَى الِاْسْمِ إذَا صَاْرَتْ بَيْنَهُمَا كَمَا أَنَّ الِاْسْمَ الَّذِي يُثَنَّى [ بِهِ ] لَا يُغَيِّرُ الْمَعْنَى إذَا صَاْرَ بَيْنَ الْأَوَّلِ وَالْمُضَاْفِ إلَيْهِ فَمِنْ ثَمَّ صَاْرَتْ اللَّاْمُ بِمَنْزِلَةِ الِاْسْمِ يُثَنَّى بِهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٤٠١٩'>وَتَقُوْلُ لَا غُلَاْمٍ وَجَاْرِيَةٍ فِيْهَا لَأَنْ لَا إنَّمَا تُجْعَلُ وَمَا تَعْمَلُ فِيْهِ اسْمًا وَاحِدًا إذَا كَاْنَتْ إلَى جَنْبِ الِاْسْمِ فَكَمَا لَا يَجُوْزُ أَنْ تَفْصِلَ خَمْسَةً مِنْ عُشْرٍ كَذٰلِكَ لَمْ يَسْتَقِمْ هٰذَا لِأَنَّهُ مُشَبَّهٌ بِهِ فَإِذَا فَاْرَقَهُ جَرَى عَلَى الْأَصْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٩٧١٠'>قَاْلَ الشَّاْعِرِ 
  </مقطع>

  <شاهدة هوية='٧٣٠٩٤'>
    <بيت>
      <مصراع>لَا أَبَ وَابْنًا مِثْلُ مَرْوَاْنَ وَابْنِهِ</مصراع>
      <مصراع>اذًا هُوَ بِاْلْمَجْدِ ارْتَدَى وَتَأَزَّرَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٦٠٣٢٦'>وَتَقُوْلُ لَا رَجُلَ وَلَا امْرَأَةَ يَا فَتَى إذَا كَاْنَتْ لَا بِمَنْزِلَتِهَا فِي لَيْسَ حِيْنَ تَقُوْلُ لَيْسَ لَكَ لَا رَجُلَ وَلَا امْرَأَةٌ فَيُهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٤٦٧٥'>وَقَاْلَ رَجُلٌ مِنْ بَنِى سُلَيْمٍ وَهُوَ أَنَسُ بْنُ الْعَبّاْسِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٥٦٣٩٤'>
    <بيت>
      <مصراع>لًا نَسَبَ الْيَوْمَ وَلَا خُلّةً</مصراع>
      <مصراع>اتَّسَعَ الْخَرْقُ عَلَى الرَّاْقِعِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
   
  <مقطع هوية='٥٦١٨١'>وَتَقُوْلُ لَا رَجُلَ وَلَا امْرَأَةَ فِيْهَا فَتُعِيْدُ لَا الْأُوْلَى كَمَا تَقُوْلُ لَيْسَ عَبْدَ اللَّهِ وَلَيْسَ أَخُوْهُ فِيْهَا فَتَكُوْنُ حَاْلُ الْآخِرَةِ فِي تَثْنِيَتِهَا كَحَاْلِ الْأُوْلَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٩٩٣٥'>فَإنْ قُلْت لَا غُلَاْمَيْنِ وَلَا جَاْرِيَتَيْنِ لَك إذَا كَاْنَتْ الثَّاْنِيَةُ هِيَ الْأُوْلَى أَثْبَتَ النُّوْنَ لِأَنَّ لَك خَبَرٌ عَنْهُمَا وَالنُّوْنُ لَا تَذْهَبُ إذَا جَعَلَتْهُمَا كَاْسْمٍ وَاحِدٍ لِأَنَّ النُّوْنَ أَقْوَى مِنْ التَّنْوِيْنِ فَلَمْ يَجْرُوْا عَلَيْهَا مَا أَجَّرُوْا عَلَى التَّنْوِيْنِ فِي هٰذَا الْبَاْبِ لِأَنَّهُ مُفَاْرِقٌ لِلنُّوْنِ وَلِأَنَّهَا تَثْبُتُ فِيْمَا لَا يَثْبُتُ فَيَهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٥٠٦٢'>وَاْعْلَمْ أَنَّ كُلَّ شِئٍّ حَسَنٌ لَك أَنْ تَعْمَلَ فِيْهِ رَبٌّ حَسَنٌ لَك أَنْ تَعْمَلَ فِيْهِ لَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٧١٥٥'>وَسَأَلْتُ الْخَلِيْلَ رَحِمَهُ اللَّهُ عَنْ قَوْلِ الْعَرَبِ وَلَا سِيَّمَا زَيْدٌ فَزَعَمَ أَنَّهُ مِثْلُ قَوْلِك وَلَا مِثْلُ زَيْدٍ وَمَا لَغَوَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦١٧٦٦'>وَقَاْلَ وَلَا سِيَّمَا زِيْدَ كَقَوْلِهِمْ دَعْ مَا زَيْدَ وَكَقَوْلِهِ<آية هوية='٧٤٢٠٣'>مَثَلًا مَا بِعُوْضَةِ</آية>فَسِيٍّ فِي هٰذَا الْمَوْضِعِ بِمَنْزِلَةِ مِثْلٍ فَمِنْ ثَمَّ عَمِلْت فِيْهِ لَا كَمَا تَعْمَلُ [ رَبِّ ] فِي مِثْلٍ وَذٰلِكَ قَوْلُك رَبِّ مِثْلُ زَيْدَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨١٢٥٥'>وَقَاْلَ أَبُو مِحْجَنٍ الثَّقْفِى</مقطع>
  <شاهدة هوية='٦٢٧٦٩'>
    <بيت>
      <مصراع>يًّا رُبَّ مِثْلِكِ فِى النِّسَاْءِ غَرِيْرَةٍ</مصراع>
      <مصراع>بَيْضَاْءَ قَدْ مَتَّعْتُهَا بِطَلَاْقِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
   

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
