<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٥١"
     درنبورج="١-٣٠٧"
     البكاء="٣-٢٠٢"
     هارون="٢-٢٨٩"
     يعقوب="٢-٣٠٠"
     رقم="١٧٩">

  <عنوان>
    <مقطع>هَذَا بَابٌ لَا يَكُونُ الْوَصْفُ فِيهِ إِلَّا مَنْونَا</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>وَذَلِكَ قَوْلُكَ لا رَجُلُ الْيَوْمِ ظَرِيفًا وَلَا رَجُلَ فِيهَا عَاقِلًا إِذَا جُعِلَتْ فَيَهَا<هارون مجلد="٢" صفحة="٢٨٩"/>خْبِرًا [ أَوْ لَغْوًا ] وَلَا رَجُلَ فِيكَ رَاغِبًا مِنْ قَبْلُ أَنَّهُ لَا يَجُوزُ لَكَ أَنْ تَجْعَلَ الِاسْمَ وَالصِّفَةَ بِمَنْزِلَةِ اسْمٍ وَاحِدٍ وَقَدْ فُصِّلَتْ بَيْنَهُمَا كَمَا أَنَّهُ لَا يَجُوزُ لَكَ أَنْ تَفْصِلَ بَيْنَ عَشْرٍ وَخَمْسَةٍ فِي خَمْسَةَ عَشْرَ</مقطع>
  <مقطع>ومِمَّا لَا يَكُونُ الْوَصْفُ فِيهِ إلَّا مُنَوَّنًا قَوْلُهُ لَا مَاءَ سَمَاءٌ لَك بَارِدًا وَلَا مِثْلَهُ عَاقِلًا مِنْ قَبْلِ أَنَّ الْمُضَافَ لَا يُجْعَلُ مَعَ غَيْرِهِ بِمَنْزِلَةِ خَمْسَةَ عَشَرَ وَإِنَّمَا يَذْهَبُ التَّنْوِينُ مِنْهُ كَمَا يَذْهَبُ مِنْهُ فِي غَيْرِ هَذَا الْمَوْضِعِ فَمِنْ ثَمَّ صَارَ وَصْفُهُ بِمَنْزِلَتِهِ فِي غَيْرِ هَذَا الْمَوْضِعِ</مقطع>
  <مقطع>أَلَا تَرَى أَنَّ هَذَا لَوْ لَمْ يَكُنْ مُضَافًا لَمْ يَكُنْ إلَّا مُنَونًا كَمَا يَكُونُ فِي غَيْرِ بَابِ النَّفَى وَذَلِكَ قَوْلُك لَا ضَارِبًا زَيْدًا لَك وَلَا حُسْنًا وَجْهُ الْأَخِ فَيُهَا</مقطع>
  <مقطع>فَإذَا كَفَفْت التَّنْوِينَ وَأُضِفْتْ كَانَ بِمَنْزِلَتِهِ فِي غَيْرِ هَذَا الْبَابِ كَمَا كَانَ كَذَلِكَ غَيْرَ مُضَافٍ فَلَمَّا صَارَ التَّنْوِينُ إنَّمَا يَكُفُّ لِلْإِضَافَةِ جَرَى عَلَى الْأَصْلَ</مقطع>
  <مقطع>فَإذَا قُلْت لَا مَاءَ وَلَا لَبَنَ ثُمَّ وَصَفْت اللَّبَنَ فَأَنْتَ بِالْخِيَارِ فِي التَّنْوِينِ وَتَرَكَهُ</مقطع>
  <مقطع>فَإِنْ جُعِلَتْ الصِّفَةُ لِلْمَاءِ لَمْ يَكُنْ الْوَصْفُ إلَّا مُنَوَّنًا لِأَنَّهُ لَا يَفْصِلُ بَيْنَ الشَّيْئَيْنِ اللَّذَيْنِ يُجْعَلَانِ بِمَنْزِلَةِ اسْمٍ وَاحِدٍ مُضْمِرًا أَوْ مُظْهِرًا لِأَنَّهُمَا قَدْ صَارَا اسْمًا وَاحِدًا بِمَنْزِلَةِ زَيْدٍ وَيَحْتَاجَانِ إلَى الْخَبَرِ مُضْمَرًا أَوْ مُظْهَرَا</مقطع>
  <مقطع>أَلَا تَرَى أَنَّهُ لَوْ جَازَ تَيْمُ تِيمٍ عَدَّى لِمْ يَسْتَقِمْ لَكَ إلَّا أَنْ تَقُولَ ذَاهِبُونَ</مقطع>
  <مقطع>فَإِذَا قُلْتَ لَا أَبَالَكَ فَهَا هُنَا إضْمَارُ مَكَانِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <توسيم  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
