<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٥١"
     درنبورج="١-٣٠٧"
     البكاء="٣-٢٠٢"
     هارون="٢-٢٨٩"
     يعقوب="٢-٣٠٠"
     رقم="١٧٩">

  <عنوان>
    <مقطع>هٰذَا بَابٌ لَا يَكُونُ الْوَصْفُ فِيهِ إِلَّا مُنَوَّنًا</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>وَذَلِكَ قَوْلُكَ لا <قول>رَجُلَ الْيَوْمَ ظَرِيْفًا</قول></مقطع>
  <مقطع>وَ<قول>لَا رَجُلَ فِيْهَا عَاقِلًا</قول> إِذَا جَعَلْتَ <حرف>فَيَهَا</حرف> خْبِرًا [ أَوْ لَغْوًا ]</مقطع>
  <مقطع>وَ<قول>لَا رَجُلَ فِيْكَ رَاغِبًا</قول></مقطع>
  <مقطع>مِنْ قِبَلِ أَنَّهُ لَا يَجُوْزُ لَكَ أَنْ تَجْعَلَ الِاسْمَ وَالصِّفَةَ بِمَنْزِلَةِ اسْمٍ وَاحِدٍ</مقطع>
  <مقطع>وَقَدْ فَصَلْتَ بَيْنَهُمَا</مقطع>
  <مقطع>كَمَا أَنَّهُ لَا يَجُوْزُ لَكَ أَنْ تَفْصِلَ بَيْنَ <حرف>عَشَرَ</حرف> وَ<حرف>خَمْسَةَ</حرف> فِي <حرف>خَمْسَةَ عَشَرَ</حرف></مقطع>

  <مقطع>ومِمَّا لَا يَكُوْنُ الْوَصْفُ فِيهِ إِلَّا مُنَوَّنًا قَوْلُهُ <قول>لَا مَاءَ سَمَاءٍ لَك بَارِدًا</قول></مقطع>
  <مقطع>وَ<قول>لَا مِثْلَهُ عَاقِلًا</قول></مقطع>
  <مقطع>مِنْ قِبَلِ أَنَّ الْمُضَاْفَ لَا يُجْعَلُ مَعَ غَيْرِهِ بِمَنْزِلَةِ <حرف>خَمْسَةَ عَشَرَ</حرف></مقطع>
  <مقطع>وَإِنَّمَا يَذْهَبُ التَّنْوِينُ مِنْهُ كَمَا يَذْهَبُ مِنْهُ فِي غَيْرِ هٰذَا الْمَوْضِعِ</مقطع>
  <مقطع>فَمِنْ ثَمَّ صَارَ وَصْفُهُ بِمَنْزِلَتِهِ فِي غَيْرِ هٰذَا الْمَوْضِعِ</مقطع>

  <مقطع>أَلَا تَرَى أَنَّ هٰذَا لَوْ لَمْ يَكُنْ مُضَاْفًا لَمْ يَكُنْ إِلَّا مُنَوَّنًا</مقطع>
  <مقطع>كَمَا يَكُوْنُ فِي غَيْرِ بَاْبِ النَّفْيِ</مقطع>
  <مقطع>وَذَلِكَ قَوْلُكَ <قول>لَا ضَارِبًا زَيْدًا لَكَ</قول></مقطع>
  <مقطع>وَ<قول>لَا حَسَنًا وَجْهَ الْأَخِ فِيْهَا</قول></مقطع>
  <مقطع>فَإذَا كَفَفْتَ التَّنْوِينَ وَأَضَفْتَ كَانَ بِمَنْزِلَتِهِ فِي غَيْرِ هٰذَا الْبَابِ</مقطع>
  <مقطع>كَمَا كَانَ كَذٰلِكَ غَيْرَ مُضَاْفٍ</مقطع>
  <مقطع>فَلَمَّا صَاْرَ التَّنْوِينُ إِنَّمَا يُكَفُّ لِلْإِضَافَةِ جَرَى عَلَى الْأَصْلِ</مقطع>
  <مقطع>فَإذَا قُلْتَ <قول>لَا مَاءَ وَلَا لَبَنَ</قول> ثُمَّ وَصَفْتَ اللَّبَنَ فَأَنْتَ بِالْخِيَارِ فِي التَّنْوِينِ وَتَرَكِهِ</مقطع>
  <مقطع>فَإِنْ جَعَلْتَ الصِّفَةَ لِلْمَاءِ لَمْ يَكُنْ الْوَصْفُ إِلَّا مُنَوَّنًا</مقطع>
  <مقطع>لِأَنَّهُ لَا يَفْصِلُ بَيْنَ الشَّيْئَيْنِ اللَّذَيْنِ يُجْعَلَانِ بِمَنْزِلَةِ اسْمٍ وَاحِدٍ مُضْمَرًا أَوْ مُظْهَرًا</مقطع>
  <مقطع>لِأَنَّهُمَا قَدْ صَارَا اسْمًا وَاحِدًا بِمَنْزِلَةِ زَيْدٍ</مقطع>
  <مقطع>وَيَحْتَاجَاْنِ إلَى الْخَبَرِ مُضْمَرًا أَوْ مُظْهَرًا</مقطع>
  <مقطع>أَلَا تَرَى أَنَّهُ لَوْ جَازَ <حرف>تَيْمُ تَيْمُ عَديٍّ</حرف> لِمْ يَسْتَقِمْ لَكَ إِلَّا أَنْ تَقُولَ <حرف>ذَاهِبُونَ</حرف></مقطع>
  <مقطع>فَإِذَا قُلْتَ <قول>لَا أَبًا لَكَ</قول> فَهَاهُنَا إضْمَارُ مَكَاْنٍ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <تقطيع  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
