<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٥٢"
     درنبورج="١-٣٠٨"
     البكاء="٣-٢٠٤"
     هارون="٢-٢٩١"
     يعقوب="٢-٣٠٢"
     رقم="١٨١">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٠١٣٢٠'>هٰذَا بَاْبُ مَا جَرَى عَلَى مَوْضِعِ الْمَنْفِيِّ لَا عَلَى الْحَرْفِ الَّذِي عَمِلَ فِي الْمَنْفِيِّ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٩٩٠٩٩'>فَمِنْ ذٰلِكَ قَوْلُ ذِى الرّمْةَ</مقطع><شاهدة هوية='٥٧٩٦٢'>
  <بيت>
    <مصراع>بُهَا الْعِيْنُ وَالْآرَاْمُ لَا عِدَّ عِنْدَهَا</مصراع>
    <مصراع>ولَا كَرَعٌ إلَّا الْمَغَاْرَاْتُ وَالرَّبْلُ</مصراع>
  </بيت>
</شاهدة>

<مقطع هوية='٠٤٤٠١'>وَقَاْلَ رَجُلٌ مِنْ بَنِي مَذْحَجِ </مقطع><شاهدة هوية='١٨١٧٦'>
<بيت>
  <مصراع>هٰذَا لَعَمْرُكُمُ الصَّغَاْرُ بِعَيْنِهِ</مصراع>
  <مصراع>لًا أُمَّ لِى إنْ كَاْنَ ذَاْكَ وَلَا أَبُ</مصراع>
</بيت>
</شاهدة>

<مقطع هوية='٩٨٣٥١'>فَزَعَمَ الْخَلِيْلُ رَحِمَهُ اللَّهُ أَنَّ هٰذَا يُجْرَى عَلَى الْمَوْضِعِ لَا عَلَى [ الْحَرْفِ ] الَّذِي عَمِلَ فِي الِاْسْمِ كَمَا أَنَّ الشَّاْعِرَ حِيْنَ قَاْلَ</مقطع><شاهدة هوية='٥٢٨٩١'>
<بيت>
  <مصراع>فَلَسْنَا بِاْلْجِبَاْلِ وَلَا الْحَدِيْدَا</مصراع>
</بيت>
</شاهدة>

<مقطع هوية='١٦١٨٥'>أَجْرَاْهُ عَلَى الْمَوْضِعِ</مقطع>
<مقطع هوية='٣٣٤٨٣'>ومِنْ ذٰلِكَ أَيْضًا قَوْلُ الْعَرَبِ لَا مَاْلَ لَهُ قَلِيْلٌ وَلَا كَثِيْرٌ رَفَعُوْهُ عَلَى الْمَوْضِعِ</مقطع>
<مقطع هوية='٢٣٣٢٨'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ أَيْضًا قَوْلُ الْعَرَبِ لَا مِثْلُهُ أَحَدٌ وَلَا كَزَيْدٍ أَحْدَ</مقطع>
<مقطع هوية='٥٨٨٧٥'>وإِنْ شِئْت حَمَلْت الْكَلَاْمَ عَلَى لَا فَنْصَبْتَ</مقطع>
<مقطع هوية='٩٤٥٢١'>وَتَقُوْلُ لَا مِثْلَهُ رَجُلٌ إذَا حَمَلْتْهُ عَلَى الْمَوْضِعِ كَمَا قَاْلَ بَعْضُ الْعَرَبِ لَا حَوْلَ وَلَا قُوَّةَ إلَّا بِاْللَّهْ</مقطع>
<مقطع هوية='٢٤٣١٣'>وإنْ شِئْت حَمَلْته عَلَى لَا فُنُوْنْتُهُ وَنَصَبْتُهُ</مقطع>
<مقطع هوية='٧٦١٦٢'>وإنْ شِئْت قُلْت لَا مِثْلَهُ رَجُلًا عَلَى قَوْلِهِ لِى مِثْلُهُ غُلَاْمَا</مقطع>
<مقطع هوية='٥٤٧٠٧'>وَقَاْلَ ذُو الرّمَةَ</مقطع><شاهدة هوية='١٠٢٦٠'>
<بيت>
  <مصراع>هِىَ الدَّاْرُ إِذْ مَىٌ لِاْهْلِكِ جَيْرَةٌ</مصراع>
  <مصراع>لَيَاْلِىَ لَا أَمْثَاْلَهُنّ لَيَاْلِيَا</مصراع>
</بيت>
</شاهدة>
 
<مقطع هوية='١٣٨٨٥'>وَقَاْلَ الْخَلِيْلُ رَحِمَهُ اللَّهُ يَدُلُّكَ عَلَى أَنْ لَا رَجُلَ فِي مَوْضِعِ اسْمٍ مُبْتَدَإٍ مَرْفُوْعٍ قَوْلُك لَا رَجُلَ أَفْضَلُ مِنْك كَأَنَّك قُلْت زَيْدٌ أَفْضَلُ مِنْكُ</مقطع>
<مقطع هوية='٦٤٩٨٨'>وَمِثْلَ ذٰلِكَ بِحَسْبِكَ قَوْلَ السُّوْءِ كَأَنَّكَ قُلْت حَسْبُكَ قَوْلُ السُّوْءِ</مقطع>
<مقطع هوية='٣٦٩٠٣'>وَقَاْلَ الْخَلِيْلُ رَحِمَهُ اللَّهُ كَأَنَّكَ قُلْت رَجُلٌ أَفْضَلُ [ مِنْك ] حِيْنَ مِثْلَهُ</مقطع>
<مقطع هوية='١٧٨٥١'>وَأَمَّا قَوْلُ جُرَيْرِ</مقطع><شاهدة هوية='٨٧٦٧٣'>
<بيت>
  <مصراع>[ يَا صَاْحَبِيّ دَنَا الرَّوَاْحُ فِسَيْرًاَْ ]</مصراع>
  <مصراع>لًا كَاْلْعَشِيَّةِ زَاْئِرًا وَمَزُوْرَا</مصراع>
</بيت>
</شاهدة>

<مقطع هوية='٨١١١٠'>فَلا يُكوُن إَّلا نَصًبا مْن قْبِل أَّن اْلَعِشَّيَة لْيَسْت باْلَّزاِْئِر وِإَّنَما أَراَْد لا أَرى كاْلَعِشَّيِة زاِْئًرا كَما تُقوُل ما رَأْيْت كاْلَيْوِم رُجًلا فَكاْلَيْوِم كَقْوِلك في اْلَيْوِم لَأَّن اْلَكاَْف لْيَسْت باْسِمٍ</مقطع>
<مقطع هوية='٥٤٩٢٤'>وِفيِه مْعَنى الَّتَعُّجِب كَما قاَْل تاْلَّلِه رُجًلا وُسْبَحاَْن الَّلِه رُجًلا وِإَّنَما أَراَْد تاْلَّلِه ما رَأْيُت رُجًلا وَلُكَنَهْ يْتُرْك اْلِإْظَهاَْر اْسِتْغَناًْء لَأَّن اْلُمَخاَْطَب يْعَلُم أَّن هَذا اْلَمْوِضَع إَّنَما يْضَمُر فيِه هَذا اْلِفْعُل لَكْثَرِة اْسِتْعَماِْلِهْم إَّيْاُْهُ</مقطع>
<مقطع هوية='٣١٦٨٢'>وَتُقوُل لا كاْلَعِشَّيِة عِشَّيًة وَلا كَزْيٍد رُجٌل لَأَّن اْلآَخَر هَو اْلَأَّوُل وِلَأَّن زْيًدا رُجٌل وَصاَْر لا كَزْيٍد كَأَّنك قْلت لا أَحَد كَزْيٍد ثَّم قْلت رُجٌل كَما تُقوُل لا ماَْل لُه قِليٌل وَلا كِثيٌر عَلى اْلَمْوِضِعِ</مقطع>
<مقطع هوية='١٤٩١٢'>قاَْل [ الّشاِْعُر ] اْمُرُؤ اْلَقْيَسَ</مقطع>

<شاهدة هوية='٩١٤٧٣'>
  <بيت>
    <مصراع>ويْلِمِّها في هَوْاِْء اْلَجَوِّ طاَْلِبَةً</مصراع>
    <مصراع>وًلا كَهَذا اَّلِذي في اْلَأْرِض مَطْلوَبُ</مصراع>
  </بيت>
</شاهدة>

<مقطع هوية='١٥٢٠٨'>كَأَّنُه قاَْل وَلا شَّئ كَهَذا وَرَفَع عَلى ما ذَكْرت لَكَ</مقطع>
<مقطع هوية='٩٤٠٤٦'>وإْن شْئت نَصْبَته عَلى نْصِبِهَ</مقطع>

<شاهدة هوية='٥٩٢١٠'>
  <بيت>
    <مصراع>فُهْل في مَعَدِّ فْوَقَ ذِلَك مِرْفَدَاُْ</مصراع>
  </بيت>
</شاهدة>

<مقطع هوية='١٩٨٥٥'>كَأَّنُه قاَْل لا أَحَد كَزْيٍد رُجًلا وَحْمَل الَّرُجِل عَلى زْيٍد كَما حَمَل اْلِمْرَفُد عَلى ذْلَكِ</مقطع>
<مقطع هوية='٨٥٧٤٩'>وِإْن شْئَت نَصْبَتُه عَلى ما نِصْبَت عَلْيِه لَا ماَْل لُه قِليًلا ولَا كِثيَراَْ وُنَظْيٌر لا كَزْيٍد في حْذِفِهْم اِلاْسُم قْوُلُهْم لا عَلْيَك وِإَّنَما يِريُد لا بْأَس عَلْيَك وَلا شَّئ عَلْيَك وَلِكَّنُه حَذَف لَكْثَرِة اْسِتْعَماِْلِهْم إَّيْاُْهَ</مقطع>

<التحرير>
  <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
  <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
</التحرير>

</باب>
