<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٥٤"
     درنبورج="١-٣٠٩"
     البكاء="٣-٢٠٩"
     هارون="٢-٢٩٥"
     يعقوب="٢-٣٠٧"
     رقم="١٨٢">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٦٧٤٣٠'>هِذَا بَاْبٌ مَاْلًا تُغَيَّرُ فِيْهِ الْأَسْمَاْءُ عَنْ حَاْلِهَا الَّتِي كَاْنَتْ عَلَيْهَا قَبْلَ أَنْ تَدْخُلَ لَا</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٧٥٩٨٦'>ولَا يَجُوْزُ ذٰلِكَ إلَّا أَنْ تُعِيْدَ لَا الثَّاْنِيَةَ مِنْ قِبَلِ أَنَّهُ جَوَاْبٌ لِقَوْلِهِ أَغْلَاْمٌ عِنْدَك أُمُّ جَاْرِيَةٍ إذَا ادَّعَيْت أَنَّ أَحَدَهُمَا عِنْدَهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٧٦٥٢'>ولَا يُحْسِنُ إلَّا أَنْ تُعِيْدَ لَا كَمَا أَنَّهُ لَا يُحْسِنُ إذَا أَرَدْت الْمَعْنَى الَّذِي تَكُوْنُ فِيْهِ أُمٌّ إلَّا أَنْ تَذْكُرَهَا مَعَ اسْمٍ بِعَدْهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٥٦١٢'>وإذَا قَاْلَ لَا غُلَاْمَ فَإِنَّمَا هِيَ جَوَاْبٌ لِقَوْلِهِ هَلْ مِنْ غُلَاْمٍ وَعَمِلْت لَا فِيْمَا بَعْدَهَا وَإِنْ كَاْنَ فِي مَوْضِعٍ ابْتِدَاْءً كَمَا عَمِلْت مِنْ فِي الْغُلَاْمِ وَإِنْ كَاْنَ فِي مَوْضِعِ ابْتِدَاْءَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٣٦١١'>فَمِمَّا لَا يَتَغَيَّرُ عَنْ حَاْلِهِ قَبْلَ أَنْ تَدْخُلَ عَلَيْهِ لَا قَوْلُ اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ ذِكْرَهُ<آية هوية='٦٢١٣٢'>لا خَوْفٌ عَلَيْهِمْ وَلَا هُمْ يَحْزَنُوْنَ</آية>
  </مقطع>
  <مقطع هوية='٢٠٧٤٩'>قَاْلَ [ الشَّاْعِرُ ] الرَّاْعِى</مقطع><شاهدة هوية='٦٩٨٠٤'>
  <بيت>
    <مصراع>ومَا صَرَمْتُكِ حَتّى قُلْتِ مُعْلِنَةً</مصراع>
    <مصراع>لًا نَاْقَةٌ لِىَ فِي هٰذَا وَلَا جَمَلُ</مصراع>
  </بيت>
</شاهدة>
 
<مقطع هوية='٧٠٦٨٢'>وَقَدْ جُعِلَتْ وَلَيْسَ ذٰلِكَ بِاْلْأَكْثَرِ بِمَنْزِلَةِ لِيَسَ</مقطع>
<مقطع هوية='٣٣٨١٥'>وإنْ جَعَلْتهَا بِمَنْزِلَةِ لَيْسَ كَاْنَتْ حَاْلُهَا كَحَاْلٍ لَا فِي أَنَّهَا فِي مَوْضِعِ ابْتِدَاْءٍ وَأَنَّهَا لا تَعْمَلُ فِي مَعْرِفَةِ</مقطع>
<مقطع هوية='١٣٠٨٢'>فَمِنْ ذٰلِكَ قَوْلَ سَعْدِ بْنِ مَاْلِكَ</مقطع><شاهدة هوية='٩٠٠٧٧'>
<بيت>
  <مصراع>مَنْ صَدَّ عَنْ نَيْرَاْنِهَا</مصراع>
  <مصراع>فُأَنَا ابْنُ قَيْسٍ لَا بَرَاْحُ</مصراع>
</بيت>
</شاهدة>

<مقطع هوية='٧٦٤٨٣'>وَاْعْلَمْ أَنَّ الْمَعَاْرِفَ لَا تَجْرِي مَجْرَى النَّكِرَةِ فِي هٰذَا الْبَاْبِ لِأَنَّ <حرف>لَا</حرف> لَا تَعْمَلُ فِي مَعْرِفَةٍ أَبْدًا</مقطع>
<مقطع هوية='٨٢١٠٨'>فَأَمَّا قَوْلُ الشَّاْعِرِ</مقطع><شاهدة هوية='٣٠٥٤٤'>
<بيت>
  <مصراع>لَا هَيْثَمَ اللَّيْلَةَ لِلْمَطِى</مصراع>
</بيت>
</شاهدة>

<مقطع هوية='٠٤٩١٤'>فَإنَّهُ جَعَلَهُ نَكِرَةً [ كَأَنَّهُ قَاْلَ لَا هَيْثَمَ مِنْ الْهَيْثَمِيْنَ ]</مقطع>
<مقطع هوية='٥٨٩٣٢'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ لَا بِصُرَّةٍ لَكُمُ</مقطع>
<مقطع هوية='٣١٥٧٩'>وَقَاْلَ ابْنُ الزُّبَيْرِ الأَسْدَى</مقطع><شاهدة هوية='٧٢٤٦٦'>
<بيت>
  <مصراع>أَرَى الْحَاْجَاْتِ عِنْدَ أَبِى خُبَيْبٍ</مصراع>
  <مصراع>نَكِدْنَ وَلَا أُمَيَّةَ بِاْلْبَلَاْدِ</مصراع>
</بيت>
</شاهدة>

<مقطع هوية='٤١٠٤٦'>وَتَقُوْلُ قَضِيَّةٌ وَلا أَبًا حَسَنٍ تَجْعَلُهُ نَكِرَةً قُلْتُ فَكَيْفَ يَكُوْنُ هٰذَا وَإِنَّمَا أَرَاْدَ عَلِيًّا رَضِىَ اللَّهُ عَنْهُ فَقَاْلَ لِأَنَّهُ لَا يَجُوْزُ لَكَ أَنْ تَعْمَلَ لَا فِي مَعْرِفَةٍ وَإِنَّمَا تَعْمَلُهَا فِي النَّكِرَةِ فَإِذَا جَعِلْتَ أَبًا حَسَنٍ نَكِرَةً حَسَنٌ لَكَ أَنْ تَعْمَلَ لَا وَعَلِمَ الْمُخَاْطَبُ أَنَّهُ قَدْ دَخَلَ فِي هَؤُلَاْءِ الْمَنْكُوْرِيْنَ عَلَى [ وَأَنَّهُ قَدْ غَيَّبَ عَنْهَا ]</مقطع>
<مقطع هوية='١٤٩٣٥'>فَإِنْ قُلْت إنَّهُ لَمْ يَرِدْ أَنْ يُنْفَى كُلٌّ مِنْ اسْمِهِ عَلَىٌّ فَإِنَّمَا أَرَاْدَ أَنْ يُنْفَى مَنْكُوْرَيْنِ كُلُّهُمْ فِي قَضِيَّتِهِ مِثْلَ عَلَى كَأَنَّهُ قَاْلَ لَا أَمْثَاْلَ عَلَى لِهَذِهِ الْقَضِيَّةِ وَدَلَّ هٰذَا الْكَلَاْمُ عَلَى أَنَّهُ لَيْسَ لَهَا عَلَى وَأَنَّهُ قَدْ غَيَّبَ عَنْهَا</مقطع>
<مقطع هوية='٠٩٩٤٨'>وإنْ جَعَلْتهُ نَكِرَةً وَرَفَعْتْهُ كَمَا رُفِعْت لَا بَرَاْحَ فَجَاْئَزِ</مقطع>
<مقطع هوية='٣٦٠٢٨'>وَمِثْلُهُ [ قَوْلُ الشَّاْعِرِ مُزَاْحِمٌ الْعُقَيْلِىِّ ] </مقطع><شاهدة هوية='٠٧٧٦٤'>
<بيت>
  <مصراع>فَرَطْنَ فَلَا رَدٌ لِمَا بُتَّ وَانْقِضَى</مصراع>
  <مصراع>ولَكِنْ بِغُوْضٌ أَنْ يُقَاْلَ عَدِيْمُ</مصراع>
</بيت>
</شاهدة>

<مقطع هوية='٣٤١٩٦'>وَقَدْ يَجُوْزُ فِي الشَّعْرِ رَفْعُ الْمَعْرِفَةِ وَلَا تُثْنَى لِا</مقطع>
<مقطع هوية='٣٢٣٠١'>قَاْلَ الشَّاْعِرِ</مقطع><شاهدة هوية='٠١٩١٧'>
<بيت>
  <مصراع>بَكَتْ جَزْعّا وَاسْتَرْجَعَتْ ثُمَّ آذَنْتْ</مصراع>
  <مصراع>رَكَاْئِبُهَا أَنَّ لَا إلَيْنَا رُجُوْعُهَا</مصراع>
</بيت>
</شاهدة>

<مقطع هوية='٣٨٤٢٧'>وَاْعْلَمْ أَنَّكَ إِذَا فَصَلْتَ بَيْنَ لا وَبَيْنَ الاِْسْمِ بِحَشْوٍ لَمْ يُحْسِنْ إِلاَّْ أَنْ تُعِيْدَ لَا الثَّاْنِيَةَ لأَنَّهُ جَعَلَ جَوَاْبَ إِذَا عِنْدَكَ أَمْ ذَا وَلَمْ تَجْعَلْ لَا فِي هٰذَا الْمَوْضِعِ بِمَنْزِلَةٍ لَيْسَ وَذٰلِكَ لِأَنَّهُمْ جَعَلُوْهَا إِذَا رَفَعَتْ مِثْلَهَا إِذَا نُصِبَتْ لَا تَفْصِلُ لِأَنَّهَا لَيْسَتْ بِفَعْلِ</مقطع>
<مقطع هوية='٤٨٦٤٧'>فَمِمَّا فَصَلَ بَيْنَهُ وَبَيْنَ لَا بِحَشْوِ قَوْلِهِ جُلَّ ثَنَاْؤَهَ<آية هوية='٦٢٩١٧'>لَا فِيْهَا غَوْلٌ وَلَا هُمْ عَنْهَا يُنَزِّفُوْنَ</آية>
</مقطع>
<مقطع هوية='٨٥٤٥٦'>ولَا يَجُوْزُ لَا فِيْهَا أَحَدٌ إلَّا ضَعِيْفًا وَلَا يُحْسِنُ لَا فِيْك خَيْرٌ فَإِنْ تَكَلَّمْتْ بِهِ لَمْ يَكُنْ إلَّا رَفْعًا لِأَنَّ لَا لَا تَعْمَلُ إذَا فَصَلَ بَيْنَهَا وَبَيْنَ الِاْسْمِ رَاْفِعَةٌ وَلَا نَاْصِبَةٌ لِمَا ذَكَرْت لِكَ</مقطع>
<مقطع هوية='٢٨٤٩٠'>وَتَقُوْلُ لَا أَحَدَ أَفْضَلُ مِنْك إذَا جَعَلْتَه خَبَرًا وَكَذٰلِكَ لَا أَحَدَ خَيْرٌ مِنْكُ</مقطع>
<مقطع هوية='٥٤٥٧٤'>قَاْلَ الشَّاْعِرِ</مقطع><شاهدة هوية='٧٧٠٢٣'>
<بيت>
  <مصراع>ورَدَّ جَاْزِرُهُمْ حَرْفًا مُصَرّمَةً</مصراع>
  <مصراع>ولَا كَرِيْمَ مِنْ الْوِلْدَاْنِ مَصْبُوْحُ</مصراع>
</بيت>
</شاهدة>
 
<مقطع هوية='٦١٢١٥'>لُمَا صَاْرَ خَبَرًا جَرَى عَلَى الْمَوْضِعِ لِأَنَّهُ لَيْسَ بِوَصْفٍ وَلَا مَحْمُوْلٍ عَلَى لَا فَجَرَى مَجْرًى لَا أَحَدَ فِيْهَا إلَّا زَيْدَ</مقطع>
<مقطع هوية='٤٤٨٣٧'>وإنْ شِئْت قُلْت لَا أَحَدَ أَفْضَلُ مِنْك فِي قَوْلِ مَنْ جَعَلَهَا كَلَيْسَ وَيُجْرِيْهَا مَجْرَاْهَا نَاْصِبَةً فِي الْمَوَاْضِعِ وَفِيْمَا يَجُوْزُ أَنْ يَحْمِلَ عَلَيْهَا</مقطع>
<مقطع هوية='٤٨٦٤٩'>وَلَمْ تُجْعَلْ <حرف>لَا</حرف> الَّتِي كَـ<حرف>لَيْسَ</حرف> مَعَ مَا بَعْدَهَا كَاْسْمٍ وَاحِدٍ لِئَلَّا يَكُوْنَ الرَّاْفِعُ كَاْلنَّاْصِبِ</مقطع>
<مقطع هوية='٨٦٦٤٢'>وَلَيْسَ أَيْضًا كُلُّ شِئٍّ يُخَاْلِفُ بِلَفْظِهِ يُجْرَى مَجْرَى مَا مَكَاْنَ فِي مَعْنَاْهِ</مقطع>

<التحرير>
  <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
  <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
</التحرير>

</باب>
