<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٥٦"
     درنبورج="١-٣١٢"
     البكاء="٣-٢١٥"
     هارون="٢-٣٠١"
     يعقوب="٢-٣١٤"
     رقم="١٨٤">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٨٨٢٢٣'>هُذَا بَاْبُ مَا إذَا لَحِقَتْهُ لَا لَمْ تُغَيِّرْهُ عَنْ حَاْلِهِ الَّتِي كَاْنَ عَلَيْهَا قَبْلَ أَنْ تَلْحَقَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٥٥٣٦٦'>وَذٰلِكَ لِأَنَّهَا لَحِقَتْ مَا قَدْ عَمِلَ فِيْهِ غَيْرُهَا كَمَا أَنَّهَا إذَا لَحِقَتْ الْأَفْعَاْلُ الَّتِي هِيَ بَدَلٌ مِنْهَا لَمْ تُغَيِّرْهَا عَنْ حَاْلِهَا الَّتِي كَاْنَتْ عَلَيْهَا قَبْلَ أَنْ تَلْحَقَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٤٢٢١'>وَلَا يَلْزَمُك فِي هٰذَا الْبَاْبِ تَثْنِيَةٌ لَا كَمَا لَا تُثْنَى لَا فِي الْأَفْعَاْلِ الَّتِي هِيَ بَدَلٌ مِنْهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٠٠٤٦'>وَذٰلِكَ قَوْلُك لَا مَرْحَبًا وَلَا أَهْلًا وَلَا كَرَاْمَةً وَلَا مَسَرَةً وَلَا شَلَلًا وَلَا سُقْيًا وَلَا عِيًّا وَلَا هَنِيْئًا وَلَا مَرِيْئًا صَاْرَتْ لَا مَعَ هَذِهِ الْأَسْمَاْءِ بِمَنْزِلَةِ اسْمٍ مَنْصُوْبٍ لَيْسَ مَعَهُ لَا لِأَنَّهَا أُجْرِيَتْ مَجْرَاْهَا قَبْلَ أَنْ تَلْحَقَ لِا</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٣٩٢٣'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ لَا سَلَاْمَ عَلَيْك لَمْ تُغَيِّرْ الْكَلَاْمَ عَمَّا كَاْنَ عَلَيْهِ قَبْلَ أَنْ تَلْحَقَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٠٩٨٠'>وَقَاْلَ جُرَيْرِ</مقطع><شاهدة هوية='٣١٥٩٥'>
  <بيت>
    <مصراع>وَنُبّئْتُ جَوَّاْبًا وَسَكْنًا يَسُبُّنِي</مصراع>
    <مصراع>وَعَمَرُو بْنُ عَفْرَا لَا سَلَاْمٌ عَلَى عَمْرِو</مصراع>
  </بيت>
</شاهدة>

<مقطع هوية='٨٩٠٤٧'>فَلَمْ يَلْزَمْك فِي ذَا تَثْنِيَةٍ لَا كَمَا لَمْ يَلْزَمْك ذٰلِكَ فِي الْفِعْلِ الَّذِي فِيْهِ مَعْنَاْهُ وَذٰلِكَ لَا سَلَّمَ اللَّهِ عَلْيَهْ</مقطع>
<مقطع هوية='٨١١٧٧'>فَدَخَلْتُ فِي ذَا الْبَاْبِ لِتَنْفِي مَا كَاْنَ دُعَاْءً كَمَا دَخَلْتُ عَلَى الْفِعْلِ الَّذِي هُوَ بَدَلٌ مِنْ لَفْظِهَ وَمَثَلْ لَا سَلَاْمَ عَلَى عَمْرٍو لَا بِكَ السُّوْءُ لِأَنَّ مَعْنَاْهُ لَا سَاْءَكَ اللَّهْ</مقطع>
<مقطع هوية='٧٤١٩٣'>ومِمَا جَرَى مَجْرَى الدُّعَاْءِ مِمّا هُوَ تَطْلُقُ عِنْدَ طَلَبِ الْحَاْجَةِ وَبَشَاْشَةِ نَحْوِ كَرَاْمَةٍ وَمَسَرّةٍ وَنِعْمَةِ عَيْنَ</مقطع>
<مقطع هوية='٩٣٣٦٢'>فَدَخَلْتُ عَلَى هٰذَا كَمَا دَخَلْت عَلَى قَوْلِهِ وَلَا أُكْرِمُك وَلَا أَسُرُّكَ وَلَا أُنْعِّمُكَ عِيْنَا</مقطع>
<مقطع هوية='٧٨٨٠٩'>وَلَوْ قَبُحَ دُخُوْلُهَا هُنَا لِقُبْحٍ فِي الِاْسْمِ كَمَا قَبُحَ فِي لَا ضَرْبًا لِأَنَّهُ لَا يَجُوْزُ لَا اضْرِبْ فِي الْأَمْرَ</مقطع>
<مقطع هوية='٣٧٩٢٤'>وَقَدْ دَخَلَتْ فِي مَوْضِعٍ غَيْرِ هٰذَا فَلَمْ تُغَيِّرْهُ عَنْ حَاْلِهِ قَبْلَ أَنْ تَدْخُلَهُ وَذٰلِكَ قَوْلُهُمْ لَا سَوَاْءَ</مقطع>
<مقطع هوية='٤٨٣٧٠'>وَإنَّمَا دَخَلَتْ [ لَا ] هُنَا لِأَنَّهَا عَاْقَبَتْ مَا ارْتَفَعَتْ عَلَيْهِ [ سَوَاْءٌ ]</مقطع>
<مقطع هوية='٩٠٩٣٠'>أَلَا تَرَى أَنَّك لَا تَقُوْلُ هٰذَاْنِ سَوَاْءٌ فَجَاْزَ هٰذَا كَمَا جَاْزَ لَاْهَا اللَّهُ [ ذَا ] حِيْنَ عَاْقَبْتْ وَلَمْ يَجُزْ ذِكْرُ الْوَاْوِ</مقطع>
<مقطع هوية='٠٥٩٦٩'>وَقَاْلُوْا لَا نُوْلِكَ أَنْ تَفْعَلَ لِأَنَّهُمْ جَعَلُوْهُ مُعَاْقَبًا لِقَوْلِهِ لَا يَنْبَغِي أَنْ تَفْعَلَ كَذَا وَكَذَا وَصَاْرَ بَدَلًا مِنْهُ فَدَخَلَ فِيْهِ مَا دَخَلَ فِي يَنْبَغِي كَمَا دَخَلَ فِي لَا سَلَاْمَ مَا دَخَلَ فِي سُلْمُ</مقطع>
<مقطع هوية='٤٩٣٦٠'>وَاْعْلَمْ أَنْ لَا قَدْ تَكُوْنُ فِي بَعْضِ الْمَوَاْضِعِ بِمَنْزِلَةِ اسْمٍ وَاحِدٍ هِيَ وَالْمُضَاْفُ إِلَيْهِ [ لَيْسَ مَعَهُ شِئٌّ ] وَذٰلِكَ نَحْوُ قَوْلِكَ أَخَذْتُهُ بِلا ذَنْبٍ [ وَأَخَذْتُهُ بِلا شِئٍّ ] وَغَضِبْتُ مَنْ لَا شِئٍّ وَذَهَبْتُ بِلَا عِتَاْدٍ وَالْمَعْنَى مَعْنَى ذَهَبْتْ بِغَيْرِ عِتَاْدٍ وَأَخَذْتُهُ بِغَيْرِ ذَنْبٍ إِذَا لَمْ تَرِدْ أَنْ تَجْعَلَ غَيْرًا شَيْئًا أَخَذَهُ [ بِهِ ] يُعْتَدُّ بِهِ عَلْيْهَ وَمْثَلُ ذٰلِكَ قَوْلُكَ لِلرَّجُلِ أَجِئْتَنَا بِغَيْرِ شِئٍّ أَيْ رَاْئِقَا</مقطع>
<مقطع هوية='١٤٠٥٦'>وَتَقُوْلُ إذَا قَلَلْت الشِّئَّ أَوْ صَغَّرْت أَمْرَهُ مَا كَاْنَ إلَّا كَلًّا شِئٍّ وَأَنَّك وَلَا شَيْئًا سَوَاْءَ</مقطع>
<مقطع هوية='٢٧٧١٦'>ومِنْ هٰذَا النَّحْوِ قَوْلُ الشَّاْعِرِ وَهُوَ أَبُو الطُّفَيْلَ</مقطع>

<شاهدة هوية='٥٨١٧٠'>
  <بيت>
    <مصراع>تَرَكْتَني حيَنَ لا ماَْلٍ أَعَيُشُ بَهَ</مصراع>
    <مصراع>وِحيَنَ جُنَّ زَماَْنُ الَّناِْسِ أْو كَلِبَاٍْ</مصراع>
  </بيت>
</شاهدة>

<مقطع هوية='٠٤٢٠٠'>واْلَّرْفُع عَرِبٌّي عَلى قْوِلِهَ</مقطع><شاهدة هوية='٩٢٩٧٠'>
<بيت>
  <مصراع>حيَنَ لا مُسْتَصْرَخُ</مصراع>
</بيت>
</شاهدة>
<مقطع هوية='٥٦٦٠٠'>>وَ</مقطع>
<شاهدة هوية='٧٤٣٩٢'>
  <بيت>
    <مصراع>لا بَرَاِْحُ</مصراع>
  </بيت>
</شاهدة>

<مقطع هوية='٣٥٧٤٠'>واْلَّنْصِب أْجَوُد وَأْكَثُر مْن الَّرْفِع لَأَّنك إَذا قْلت لا غَلَاْم فِهَي أْكَثُر مْن الَّراِْفَعِة اَّلِتي بَمْنِزَلِة لُيِسِ</مقطع>
<مقطع هوية='١٥٣٨٤'>قاَْل الَّشاِْعُر وُهَو اْلَعَجاِْجُ</مقطع><شاهدة هوية='٣٥٩١٧'>
<بيت>
  <مصراع>حَنَّتْ قَلُوَصِى حيَنَ لا حيَنَ مَحَنّْ</مصراع>
</بيت>
</شاهدة>
<مقطع هوية='٨٠٨٢٤'>وَأَّما قْوُل جَرْيِرٍ</مقطع>
<شاهدة هوية='٧٠١٧١'>
  <بيت>
    <مصراع>ما باٌْلُ جَهْلِكَ بْعَد اْلُحِلْم واْلِّديَنِ</مصراع>
    <مصراع>وَقْد عَلَاْكَ مَشَيٌبٌ حيَنَ لا حِيَنِ</مصراع>
  </بيت>
</شاهدة>

<مقطع هوية='٠١٧٤٠'>فَإنَّمَا هُوَ حِيْنَ حِيْنَ وَلَا بِمَنْزِلَةِ مَا إذَا أَلْغَيْتَ</مقطع>
<مقطع هوية='٠٠٠٥٦'>وَاْعْلَمْ أَنَّهُ قَبِيْحٌ أَنْ تَقُوْلَ مَرَرْت بِرَجُلٍ لَا فَاْرِسَ حَتَّى تَقُوْلَ لَا فَاْرِسَ وَلَا شُجَاْعِ</مقطع>
<مقطع هوية='٦٨٤٧٩'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ هٰذَا زَيْدٌ لَا فَاْرِسًا لَا يُحْسِنُ حَتَّى تَقُوْلَ لَا فَاْرِسًا وَلَا شَجَاْعَا</مقطع>
<مقطع هوية='٩٧٧٤١'>وَذٰلِكَ أَنَّهُ جَوَاْبٌ لِمَنْ قَاْلَ أَوْ لِمَنْ تَجْعَلُهُ مِمَّنْ قَاْلَ أَبِرَجُلٍ شُجَاْعٍ مَرَرْت أُمٌّ بِفَاْرِسٍ وَكَقَوْلِهِ أَفَاْرِسُ زَيْدٌ أُمَّ شَجَاْعِ</مقطع>
<مقطع هوية='٧٤٢٦٤'>وَقَدْ يَجُوْزُ عَلَى ضَعْفِهِ فِي الشَّعْرَ</مقطع>
<مقطع هوية='٠٧٣١٩'>قَاْلُ رَجُلٌ مِنْ بَنِي سَلُوْلَ</مقطع>

<شاهدة هوية='١٩٠٣٤'>
  <بيت>
    <مصراع>وأَنْتَ امْرُؤٌ مِنَّا خُلَقْتَ لِغَيْرِنَا</مصراع>
    <مصراع>حَيَّاْتُك لَا نَفْعٌ وَمَوْتُك فَاْجِعُ</مصراع>
  </بيت>
</شاهدة>
 
<مقطع هوية='٣٨٠٠٧'>فُكَذٰلِكَ هَذِهِ الصِّفَاْتِ وَمَا جَعَلْتهُ خَبَرًا لِلْأَسْمَاْءِ [ نَحْوِ زَيْدٍ لَا فَاْرِسٍ وَلَا شُجَاْعٍ ]</مقطع>
<مقطع هوية='٧٣٩٠٠'>وَاْعْلَمْ أَنْ لَا فِي الِاْسْتِفْهَاْمِ تَعْمَلُ فِيْمَا بَعْدَهَا كَمَا تَعْمَلُ فِيْهِ إذَا كَاْنَتْ فِي الْخَبَرِ فَمِنْ ذٰلِكَ قَوْلُهُ الْبَيْتُ لِحَسَّاْنَ بْنِ ثَاْبْتَ</مقطع><شاهدة هوية='٨٩٩٩٢'>
<بيت>
  <مصراع>أَلَاَْ طِعَاْنَ وَلَا فُرْسَاْنَ عَاْدِيْةً</مصراع>
  <مصراع>إِلَاّْ تَجَشُّؤُكُمْ عِنْدَ التَّنَّاْنِيْرِ</مصراع>
</بيت>
</شاهدة>

<مقطع هوية='٢٨٥٩٩'>وَقَاْلَ فِي مِثْلٍ أَفَلا قِمَاْصَ بِاْلْعَيْرَ ومَنَّ قَاْلَ لَا غُلَاْمَ وَلَا جَاْرِيَةَ قَاْلَ أَلَا غُلَاْمٌ وَأَلَا جَاْرِيَةَ</مقطع>
<مقطع هوية='٢٨١٥٥'>وَاْعْلَمْ أَنْ لَا إذَا كَاْنَتْ مَعَ أَلْفِ الِاْسْتِفْهَاْمِ وَدَخَلَ فِيْهَا مَعْنَى التَّمَنِّي عَمِلَتْ فِيْمَا بَعْدَهَا فَنَصَبْتهُ وَلَا يُحْسِنُ لَهَا أَنْ تَعْمَلَ فِي هٰذَا الْمَوْضِعِ إلَّا فِيْمَا تَعْمَلُ فِيْهِ فِي الْخَبَرِ وَتَسْقُطُ النُّوْنُ وَالتَّنْوِيْنُ فِي التَّمَنِّي كَمَا سَقَطَا فِي الْخَبْرَ</مقطع>
<مقطع هوية='٧٩٣٨٨'>فَمِنْ ذٰلِكَ أَلَا غُلَاْمٌ لِى وَأَلَا مَاْءٌ بِاْرْدَا</مقطع>
<مقطع هوية='٣٨٤٩٢'>ومَنْ قَاْلَ لَا مَاْءَ بَاْرْدٍ قَاْلَ أَلَا مَاْءَ بِاْرْدُ</مقطع>
<مقطع هوية='٦٥٥٧٣'>ومِنْ ذٰلِكَ أَلَا أُبَاْلِي وَأَلَا غُلَاْمِي لَيُ</مقطع>
<مقطع هوية='٥٢٨٨٣'>وَتَقُوْلُ أَلَا غُلَاْمَيْنِ أَوْ جَاْرِيَتَيْنِ لَك كَمَا تَقُوْلُ لَا غُلَاْمَيْنِ وَجَاْرِيَتَيْنِ لِكَ</مقطع>
<مقطع هوية='٣٥٢٩٣'>وَتَقُوْلُ أَلَا مَاْءً وَلَبَنًا كَمَا قُلْتُ لَا غُلَاْمَ وَجَاْرِيَةً لَكَ تَجْرِيْهَا مَجْرًى لَا نَاْصِبَةً فِي جَمِيْعِ مَا ذَكَرْتَ لِكَ وَسَأَلْتُ الْخَلِيْلَ رَحِمَهُ اللَّهُ عَنْ قَوْلِهِ</مقطع><شاهدة هوية='٧٠٠١٨'>
<بيت>
  <مصراع>أَلَا رَجُلًا جَزَاْهُ اللَّهُ خِيْرَاًْ</مصراع>
  <مصراع>يَدِلُّ عَلَى مُحَصِّلَةٍ تَبَيْتُ</مصراع>
</بيت>
</شاهدة>

<مقطع هوية='٨٥٣١٧'>فَزَعَمَ أَنَّهُ لَيْسَ عَلَى التَّمَنِّي وَلَكِنَّهُ بِمَنْزِلَةِ قَوْلِ الرَّجُلِ فَهَلَّا خَيْرَا مِنْ ذٰلِكَ كَأَنَّهُ قَاْلَ أَلَا تَرَوْنِي رَجُلًا جَزَاْهُ اللَّهُ خَيْرَا</مقطع>
<مقطع هوية='٦٣٦١٦'>وَأَمَّا يُوْنُسُ فَزَعَمَ أَنَّهُ نُوْنٌ مُضْطَرًّا وَزَعَمَ أَنَّ قَوْلَهُ </مقطع><شاهدة هوية='١٣١٩٥'>
<بيت>
  <مصراع>لًا نَسَبَ الْيَوْمَ وَلَا خُلَّةً</مصراع>
</بيت>
</شاهدة>

<مقطع هوية='٩٠٢٨٢'>عَلَى الِاْضْطِرَاْرِ</مقطع>
<مقطع هوية='٧٦٥٥٠'>وَأَمَّا غَيْرُهُ فَوَجْهُهُ عَلَى مَا ذَكَرْت لَكَ</مقطع>
<مقطع هوية='٠٢٥١٤'>واْلَّذِي قَاْلَ مَذْهَبَ</مقطع>
<مقطع هوية='٤٢٤٤٦'>ولَا يَكُوْنُ الرَّفْعُ فِي هٰذَا الْمَوْضِعِ لِأَنَّهُ لَيْسَ بِجَوَاْبٍ لِقَوْلِهِ إذَا عِنْدَك أَمْ ذَا وَلَيْسَ فِي ذَا الْمَوْضِعِ مَعْنًى لِيَسْ</مقطع>
<مقطع هوية='٨٠٣٦١'>وَتَقُوْلُ أَلَا مَاْءً وَعَسَلًا بَاْرِدًا حُلْوًا لَا يَكُوْنُ فِي الصِّفَةِ إلَّا التَّنْوِيْنُ لِأَنَّك فَصَّلْت بَيْنَ الِاْسْمِ وَالصِّفَةِ حِيْنَ جَعَلَتْ الْبَرْدَ لِلْمَاْءِ وَالْحَلَاْوَةِ لِلْعَسْلَ</مقطع>
<مقطع هوية='٥٤٦٦٩'>وَمَنْ قَاْلَ لَا غُلَاْمَ أَفْضَلُ مِنْكَ لَمْ يَقُلْ فِي أَلَا غُلَاْمٌ أَفْضَلُ مِنْكَ إلَّا بِاْلنَّصْبِ لِأَنَّهُ دَخَلَ فِيْهِ مَعْنَى التَّمَنِّي وَصَاْرَ مُسْتَغْنِيًا [ عَنْ الْخَبَرِ ] كَاْسْتِغْنَاْءِ اللَّهُمَّ غُلَاْمًا وَمَعْنَاْهُ اللَّهُمَّ هَبْ لِي غِلَاْمَا</مقطع>

<التحرير>
  <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
  <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
</التحرير>

</باب>
