<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٦٢"
     درنبورج="١-٣١٧"
     البكاء="٣-٢٣٣"
     هارون="٢-٣١٥"
     يعقوب="٢-٣٢٧"
     رقم="١٨٨">

   <عنوان>
      <مقطع>هذا باب ما حمل على موضع العامل في الاسم والاسم</مقطع>
   </عنوان>
   <مقطع>لا على ما عمل في الاسم ولكن الاسم وما عمل فيه في موضع اسم مرفوع أو منصوب</مقطع>
   <مقطع>وذلك قولك ما أتاني من أحد إلا زيد وما رأيت من أحد إلا زيدا<هارون مجلد="٢" صفحة="٣١٥"/>وإنما منعك أن تحمل الكلام على من أنه خلف أن تقول ما أتاني إلا من زيد فلما كان كذلك حمله على الموضع فجعله بدلا منه كأنه قال ما أتاني أحد إلا فلان لأن معنى ما أتاني أحد وما أتاني من احد واحد ولكن من دخلت هنا توكيدا كما تدخل الباء في قولك كفى بالشيب والإسلام وفي ما أنت بفاعل ولست بفاعل</مقطع>
   <مقطع>ومثل ذلك ما أنت بشيء إلا شئ لا يعبأ به من قبل أن بشيء في موضع رفع في لغة بني تميم فلما قبح أن تحمله على الباء صار كأنه بدل من اسم مرفوع وبشئ في لغة أهل الحجاز في موضع منصوب ، ولكنك إذا قلت : ما أنت بشيء إلا شئ لا يعبأ به واستوت اللغتان فصارت ما على أقيس الوجهين لأنك إذا قلت ما أنت بشئ إلا شئ لا يعبأ به فكأنك قلت ما أنت إلا شئ لا يعبأ به</مقطع>
   <مقطع>وتقول لست بشئ إلا شيئا لا يعبأ به كأنك قلت لست إلا شيئا لا يعبأ به والباء ههنا بمنزلتها فيما قال الشاعر<هارون مجلد="٢" صفحة="٣١٦"/></مقطع><شاهدة>
         <بيت>
            <مصراع>يا ابْنَىْ لُبَيْني لَستْمُاَ بيَدٍ</مصراع>
            <مصراع>إلاَّ يَداً ليست لها عَضُدُ</مصراع>
         </بيت>
      </شاهدة>

   <مقطع>ومما أجرى على الموضع لا على ما عمل في الاسم لا أحد فيها إلا عبد الله فلا أحد في موضع اسم مبتدإ وهي ههنا بمنزلة من أحد في ما أتاني</مقطع>
   <مقطع>ألا ترى أنك تقول ما أتاني من أحد لا عبد الله ولا زيد من قبل أنه خلف أن تحمل المعرفة على من في ذا الموضع كما تقول لا أحد فيها لا زيد ولا عمرو لأن المعرفة لا تحمل على لا وذلك أن هذا الكلام جواب لقوله هل من أحد أو هل أتاك من أحد</مقطع>
   <مقطع>وتقول لا أحد رأيته إلا زيد إذا بنيت رأيته على الأول كأنك قلت لا أحد مرئى</مقطع>
   <مقطع>وإن جعلت رأيته صفة فكذلك كأنك قلت لا أحد مرئيا</مقطع>
   <مقطع>وتقول ما فيها إلا زيد وما علمت أن فيها إلا زيدا</مقطع>
   <مقطع>فإن قلبته فجعلته بلى أن وما في لغة أهل الحجاز قبح ولم يجز لأنهما ليسا بفعل فيحتمل قلبهما كما لم يجز فيهما التقديم والتأخير ولم يجز ما أنت إلا ذاهبا ولكنه لما طال الكلام قوى واحتمل ذلك كأشياء تجوز في الكلام إذا طال وتزداد حسنا</مقطع>
   <مقطع>وسترى ذلك إن شاء الله ومنها ما قد مضى<هارون مجلد="٢" صفحة="٣١٧"/>وتقول إن أحدا لا يقول ذاك وهو ضعيف خبيث لأن أحدا لا يستعمل في الواجب وإنما نفيت بعد أن أوجبت ولكنه قد احتمل حيث كان معناه النفي كما جاز في كلامهم قد عرفت زيد أبو من هو حيث كان معناه أبو من زيد</مقطع>
   <مقطع>فمن أجاز هذا قال : إن أحداً لا يقول هذا إلا زيدا ، كما أنه يقول على الجواز رأيت أحدا لا يقول ذاك إلا زيدا يصير هذا بمنزلة ما أعلم أن أحدا يقول ذاك كما صار هذا بمنزلة ما رأيت حيث دخله معنى النفي</مقطع>
   <مقطع>وإن شئت قلت إلا زيد فحملته على يقول كما جاز</مقطع><شاهدة>
         <بيت>
            <مصراع>يَحكى علينا إلاَّ كَواكِبُهاَ</مصراع>
            <مصراع/>
         </بيت>
      </شاهدة>

   <مقطع>وليس هذا في القوة كقولك لا أحد فيها إلا زيد وأقل رجل رأيته إلا عمرو لأن هذا الموضع إنما ابتدى مع معنى النفي وهذا موضع إيجاب وإنما جئ بالنفي بعد ذلك في الخبر فجاز الاستثناء أن يكون بدلا من الابتداء حين وقع منفيا</مقطع>
   <مقطع>ولا يجوز أن يكون الاستثناء أولا لو لم يقل أقل رجل ولا رجل لأن الاستثناء لا بد له هاهنا من النفي</مقطع>
   <مقطع>وجاز أن يحمل على إن هاهنا حيث صارت أحد كأنها منفية<هارون مجلد="٢" صفحة="٣١٨"/>
   </مقطع>
</باب>
