<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٧٠"
     درنبورج="١-٣٢٢"
     البكاء="٣-٢٥١"
     هارون="٢-٣٣١"
     يعقوب="٢-٣٤٧"
     رقم="١٩٤">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٨٣٠١١'>هٰذَا بَاْبُ مَا يَكُوْنُ فِيْهِ إِلَّا وَمَا بَعْدَهُ وَصْفًا بِمَنْزِلَةِ مِثْلَ وَغَيْرَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٥٥٨٠٦'>وَذٰلِكَ قَوْلُكَ <قول هوية='١٧٣٢٦'>لَوْ كَاْنَ مَعَنَا رَجُلٌ إِلَّا زَيْدٌ لَغُلِبْنًا</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='٥٧٧٥٥'>واْلدَّلِيْلُ عَلَى أَنَّهُ وَصَفَ أَنَّكَ لَوْ قُلْتَ <قول هوية='٧٤٩١٩'>لَوْ كَاْنَ مَعَنَا إِلَّا زَيْدٌ لَهْلَكْنَا</قول> وَأَنْتَ تُرِيْدُ الِاْسْتِثْنَاْءَ لَكُنْتَ قَدْ أَحَلْتُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦١٧٧٩'>وَنَظِيْرُ ذٰلِكَ قَوْلُهُ عَزَّ وَجُلْ <آية هوية='٣١٤٨٩'>لَوْ كَاْنَ فِيْهِمَا آلِهَةٌ إِلَّاَّْ اللهُ لِفَسَدَتَا</آية></مقطع>
  <مقطع هوية='٦٤٣٨٣'>وَنَظِيْرُ ذٰلِكَ مِنْ الشِّعْرِ قَوْلُهُ وَهُوَ ذُو الرّمَةَ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٥٣٨٧١'>
    <بيت>
      <مصراع>أَنِخَتْ فَأَلْقَتْ بَلْدَةً فَوْقَ بَلْدَةٍ</مصراع>
      <مصراع>قَلِيْلٍ بِهَا الْأَصْوَاْتُ إِلَّاّْ بُغَاْمُهَاَْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٩٣٦٠١'>كُنَّهُ قَاْلَ قَلِيْلٌ بِهَا الْأَصْوَاْتُ غَيْرُ بِغَاْمِهَا إذَا كَاْنَتْ غَيْرَ غَيْرِ اسْتِثْنَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٤٦٢٣'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ قَوْلُهُ تَعَاْلَى<آية هوية='٣٨٩٠٤'>لَا يَسْتَوَى الْقَاَْعِدُوْنَ مِنَ الْمْؤْمِنِيْنَ غَيْرُ أُوْلِىِ الضَّرّرِ</آية>وَقَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ ذَكْرَهُ<آية هوية='٨٨٢٠٨'>صِرَاْطَ الَّذِيْنَ أَنْعَمْتَ عَلَيْهِمْ غَيْرَ الْمَغْضُوْبِ عَلَيْهِمْ</آية>
  </مقطع>
  <مقطع هوية='٨١٦٥٦'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ فِي الشَّعْرِ لِلَّبِيْدِ بْنِ رَبِيْعَةَ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٥٤٨٤١'>
    <بيت>
      <مصراع>وإِذَا أُقْرِضَتَ قَرْضًا فَأَجْزِهِ</مصراع>
      <مصراع>إِنَّمَا يَجْزِى الْفَتَى غَيْرُ الَجَمْلْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٨٥٠٩٦'>وَقَاْلَ أَيُضًا</مقطع>

  <شاهدة هوية='٢٩٥٢٩'>
    <بيت>
      <مصراع>لُو كَاْنَ غَيْرِي سُلَيْمَى الْيَوْمَ غَيْرَهُ</مصراع>
      <مصراع>وَقْعُ الَحَوَاْدِثِ إِلَّاّْ الصَّاْرِمُ الذَّكَرُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
   
  <مقطع هوية='٥٩١٧٢'>كَأَنَّهُ قَاْلَ لَوْ كَاْنَ غَيْرِي غَيْرَ الصَّاْرِمِ الذِّكْرَ لِغَيْرِهِ وَقَعَ الْحَوَاْدِثُ إذَا جَعَلْت غَيْرًا الْآخِرَةَ صِفَةً لِلْأُوْلَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٤١١٢٣'>واْلْمَعْنَى أَنَّهُ أَرَاْدَ أَنْ يُخْبِرَ أَنَّ الصَّاْرِمَ الذَّكَرَ لَا يُغَيِّرُهُ شِئْ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٦٤٨٥'>وإذْ قَاْلَ مَا أَتَاْنِي أَحَدٌ إِلَّا زَيْدٌ فَأَنْتَ بِاْلْخِيَاْرِ إنْ شِئْتَ جَعَلْت إِلَّا زَيْدٌ بَدَلًا وَإِنْ شِئْتَ جَعَلْته صِفَةً وَلَا يَجُوْزُ أَنْ تَقُوْلَ مَا أَتَاْنِي إِلَّا زَيْدٌ وَأَنْتَ تُرِيْدُ أَنْ تَجْعَلَ الْكَلَاْمَ بِمَنْزِلَةِ مِثْلٍ وَإِنَّمَا يَجُوْزُ ذٰلِكَ صِفَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٢٠٥٤'>وَنَظِيْرُ ذٰلِكَ مِنْ كَلَاْمِ الْعَرَبِ أَجْمَعُوْنَ لَا يُجْرَى فِي الْكَلَاْمِ إِلَّا عَلَى اسْمٍ وَلَا يَعْمَلُ فِيْهِ نَاْصِبٌ وَلَا رَاْفِعٌ وَلَا جَاْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٤٥٨٠'>وَقَاْلَ عَمْرُو بْنُ مَعْدًى كَرُبُ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٨٤٥٢٨'>
    <بيت>
      <مصراع>وكُلُّ أَخٍ مُفَاْرِقُهِ أَخْوَهَ</مصراع>
      <مصراع>لَعَمْرُ أَبِيْكَ إِلَّاّْ الْفَرْقَدَاْنِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
   
  <مقطع هوية='٧٢٥١٨'>كَأَنَّهُ قَاْلَ وَكُلُّ أَخٍ غَيْرِ الْفَرْقَدَيْنِ مُفَاْرِقُهُ أَخُوْهُ إذَا وَصَفَتْ بِهِ كُلًّا كَمَا قَاْلَ الشُّمَاْخِ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٣٧٧٣٧'>
    <بيت>
      <مصراع>وكُلُّ خَلِيْلٍ غَيْرُ هَاْضِمٍ نَفِسَهَ</مصراع>
      <مصراع>لَوْصَلِ خَلِيْلٍ صَاْرِمُ أَوْ مُعَاْرِزُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٣٧٩٨٩'>ولَا يَجُوْزُ [ رَفْعُ زَيْدٍ ] عَلَى إِلَّا أَنْ يَكُوْنَ لِأَنَّك لَا تُضْمَرُ الِاْسْمَ الَّذِي هٰذَا مِنْ تَمَاْمِهِ لِأَنَّ أَنْ يَكُوْنَ اسْمًا</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
