<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٧٢"
     درنبورج="١-٣٢٥"
     البكاء="٣-٢٥٩"
     هارون="٢-٣٣٨"
     يعقوب="٢-٣٥٦"
     رقم="١٩٧">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٦٤٦٩٥'>هٰذَا بَاْبُ تَثْنِيَةِ الْمُسْتَثْنَى</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٩٤٤٥٧'>وَذٰلِكَ [ قَوْلُكَ ] مَا أَتَاْنِي إِلَّا زَيْدٌ إِلَّا عِمْرَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٢٤٠١'>ولَا يَجُوْزُ الرَّفْعُ فِي عَمْرٍو مِنْ قَبَلِ أَنَّ الْمُسْتَثْنَى لَا يَكُوْنُ بَدَلًا مِنْ الْمُسْتَثْنَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٥٣٠٠'>وَذٰلِكَ أَنَّكَ لَا تُرِيْدُ أَنْ تُخْرِجَ الْأُوَلَ مِنْ شَيْء تَدْخُلُ فِيْهِ الْآخْرَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٨١٣٤'>وإنْ شِئْتَ قُلْتَ مَا أَتَاْنِي إِلَّا زَيْدًا إِلَّا عَمْرٌو فَتَجْعَلُ الْإِتْيَاْنَ لِعَمْرٍو وَيَكُوْنُ زَيْدٌ مُنْتَصِبًا مِنْ حَيْثُ انْتَصَبَ عَمْرٌو فَأَنْتَ فِي ذَا بِاْلْخِيَاْرِ إنْ شِئْتَ نَصَبْتَ الْأَوَّلَ وَرَفَعْت الْآخَرَ وَإِنْ شِئْتَ نَصَبْتَ الْآخَرَ وَرَفَعْت الْأُوْلَ وَتَقُوْلُ مَا أَتَاْنِي إِلَّا عَمْرًا إِلَّا بَشَرًا أَحَدٌ كَأَنَّكَ قُلْتَ مَا أَتَاْنِي إِلَّا عَمْرًا أَحَدٌ إِلَّا بِشَرٍّ فَجَعَلَتْ بَشَرًا بَدَلًا مِنْ أَحَدٍ ثُمَّ قَدِمْت بَشَرًا فَصَاْرَ كَقَوْلِكَ مَاْلِي إِلَّا بَشْرًا أَحَدٌ لِأَنَّك إذَا قُلْتَ مَاْلِي إِلَّا عَمْرًا أَحَدٌ إِلَّا بَشَرَ فَكَأَنَّكَ قُلْتَ مَاْلِي أَحَدٌ إِلَّا بِشَرَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٥٧٦٦'>واْلدَّلِيْلُ عَلَى ذٰلِكَ قَوْلُ [ الشَّاْعِرُ وَهُوَ ] الْكُمَيْتُ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٠٣٣٧٤'>
    <بيت>
      <مصراع>فَمَا لِىَ إِلَّاّْ اللهُ لَا رَبَّ غَيَرِهُ</مصراع>
      <مصراع>ومَا لِىَ إِلَّاّْ اللهَ غَيَرَكَ نَاْصِرُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٤٨٤١٧'>فَغَيْرُك بِمَنْزِلَةٍ إِلَّا زِيْدَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٤٢١٧'>وَأَمَّا قَوْلُهُ وَهُوَ حَاْرِثَةُ بْنُ بَدْرٍ الْغَدَاْنِي </مقطع>

  <شاهدة هوية='٩٤٦٦٠'>
    <بيت>
      <مصراع>يًّا كَعْبُ صَبْرًا عَلَى مَا كَاْنَ مِنْ حَدَثٍ</مصراع>
      <مصراع>يَا كَعْبُ لَمْ يَبْقَ مِنّا غَيْرُ أَجْلَاْدِ</مصراع>
    </بيت>
    <بيت>
      <مصراع>إَلَاَّْ بَقِيّاْتُ أَنْفَاْسٍ تُحَشْرِجُهَا</مصراع>
      <مصراع>كَرَاْحِلٍ رَاْئِحٍ أَوْ بَاْكِرٍ غَاْدِى</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٦٧٤٢٣'>فَإِنْ غَيْرَ هَهُنَا بِمَنْزِلَةِ مِثْلِ ، كَأَنَّكَ قُلْتَ : لَمْ يَبْقَ مِنَّا مِثَلُ أَجْلَاْدٍ إِلَّا بُقِيّاْتِ أَنْفَاْسِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٦١٩٨'>وعَلَى ذَا أَنْشَدَ بَعْضُ النَّاْسِ هٰذَا الْبَيْتَ رَفْعًا لِلْفَرْزَدْقَ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٤٧٨٨٦'>
    <بيت>
      <مصراع>مَا بِاْلْمَدِيْنَةِ دَاْرٌ غَيْرُ وَاحِدَةٍ</مصراع>
      <مصراع>دَاْرُ الْخَلِيْفَةِ إِلَّاّْ دَاْرُ مَرْوَاْنِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
   
  <مقطع هوية='٠٣٥٤٦'>جَعَلُوْا غَيْرَ صِفَةٍ بِمَنْزِلَةٍ وَمَنْ جَعَلَهَا بِمَنْزِلَةِ الِاْسْتِثْنَاْءِ لَمْ يَكُنْ لَهُ بُدٌّ مِنْ أَنْ يَنْصِبَ أَحَدُهُمَا وَهُوَ قَوْلُ ابْنِ أَبِي إسْحَاْقِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٢١٦٩'>وَأَمَّا إِلَّا زَيْدٌ فَإِنَّهُ لَا يَكُوْنُ بِمَنْزِلَةِ مِثْلٍ إِلَّا صَفَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٨٢٣٠'>وَلَوْ قُلْتَ مَا أَتَاْنِي إِلَّا زَيْدٌ إِلَّا أَبُو عَبْدِ اللهِ كَاْنَ جَيِّدًا إذَا كَاْنَ أَبُو عَبْدِ اللهِ زَيْدًا وَلَمْ يَكُنْ غَيْرُهُ لِأَنَّ هٰذَا يُكَرَّرُ تَوْكِيْدًا كَقَوْلِكَ رَأَيْتُ زَيْدًا زَيْدَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٣٠٩٥'>وَقَدْ يَجُوْزُ أَنْ يَكُوْنَ غَيْرَ زَيْدٍ عَلَى الْغَلَطِ وَالنِّسْيَاْنِ كَمَا يَجُوْزُ أَنْ تَقُوْلَ رَأَيْتُ زَيْدًا عَمْرًا لِأَنَّهُ إِنَّمَا أَرَاْدَ عَمْرًا فَنَسِى فَتَدَاْرَكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٣٧٦٣'>وَمِثْلَ مَا أَتَاْنِي إِلَّا زَيْدٌ إِلَّا أَبُو عَبْدِ اللهِ إذَا أَرَدْت أَنْ تُبَيِّنَ وَتُوْضِحَ قَوْلَهُ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٩٣٩٣١'>
    <بيت>
      <مصراع>مَاْلِكَ مِنْ شَيْخِكَ إِلَّاّْ عَمَلُهْ</مصراع>
      <مصراع>إِلَاّْ رَسِيْمَهُ وَإِلَّاّْ رَمَلُهْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
   

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
