<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٧٤"
     درنبورج="١-٣٢٦"
     البكاء="٣-٢٦٣"
     هارون="٢-٣٤٣"
     يعقوب="٢-٣٦١"
     رقم="١٩٩">

  <عنوان>
    <مقطع>هَذَا بَابُ غَيْرٍ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>اعَلَمْ أَنَّ غَيْرًا أَبَدًا سِوَى الْمُضَافِ إلَيْهِ وَلَكِنَّهُ يَكُونُ فِيهِ مَعْنًى إلَّا فَيَجْرِي مَجْرَى الِاسْمِ الَّذِي بَعْدُ إلَّا وَهُوَ الِاسْمُ الَّذِي يَكُونُ دَاخِلًا فِيمَا تَخْرُجُ مِنْهُ غَيْرُهُ وَخَارِجًا مِمَّا يَدْخُلُ فِيهِ غَيْرُهُ</مقطع>
  <مقطع>فَأَمَّا دُخُولُهُ فِيمَا يُخْرُجُ مِنْهُ غَيْرُهُ فَأَتَانِي الْقَوْمُ غَيْرَ زَيْدٍ فَغَيْرُهُمْ الَّذِينَ جَاءُوا وَلَكِنْ فِيهِ مَعْنًى إلَّا فَصَارَ بِمَنْزِلَةِ الِاسْمِ الَّذِي بَعْدَ إلَا</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا خُرُوجُهُ مِمَّا يَدْخُلُ فِيهِ غَيْرُهُ فَمَا أَتَانِي غَيْرُ زَيْدَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَدْ يَكُونُ بِمَنْزِلَةِ مِثْلٍ لَيْسَ فِيهِ مَعْنَى إلَا</مقطع>
  <مقطع>وَكُلُّ مَوْضِعٍ جَازَ فِيهِ الِاسْتِثْنَاءُ بَالًا جَازَ بِغَيْرِ وَجْرَى مَجْرَى الِاسْمِ الَّذِي بَعْدَهُ إلَّا لِأَنَّهُ اسْمٌ بِمَنْزِلَتِهِ وَفِيهِ مَعْنَى إلَا</مقطع>
  <مقطع>وَلَوْ جَازَ أَنْ تَقُولَ أَتَانِي الْقَوْمُ زَيْدًا تُرِيدُ الِاسْتِثْنَاءَ وَلَا تُذَكَّرُ إِلَّا لَمَّا كَانَ إلَّا نِصْبَا</مقطع>
  <مقطع>وَلَا يَجُوزُ أَنْ يَكُونَ غَيْرَ بِمَنْزِلَةِ الِاسْمِ الَّذِي يُبْتَدَأُ بَعْدُ إلَّا وَذَلِكَ أَنَّهُمْ لَمْ يَجْعَلُوا فِيهِ مَعْنًى إلَّا مُبْتَدَأً وَإِنَّمَا أَدْخَلُوا فِيهِ مَعْنَى الِاسْتِثْنَاءِ فِي كُلِّ مَوْضِعٍ يَكُونُ فِيهِ بِمَنْزِلَةِ مِثْلٍ وَيُجْزَى مِنْ الِاسْتِثْنَاءَ</مقطع>
  <مقطع>أَلَا نَرَى أَنَّهُ لَوْ قَالَ أَتَانِي غَيْرُ عَمْرٍو كَانَ قَدْ أَخْبَرَ أَنَّهُ لَمْ يَأْتِهِ وَإِنْ كَانَ قَدْ يَسْتَقِيمُ أَنْ يَكُونَ قَدْ أَتَاهُ فَقَدْ يُسْتَغْنَى بِهِ فِي مَوَاضِعَ مِنْ الِاسْتِثْنَاءِ</مقطع>
  <مقطع>وَلَوْ قَالَ مَا أَتَانِي غَيْرُ زَيْدٍ يُرِيدُ بِهَا مَنْزِلَةَ مِثْلٍ لَكَانَ مُجْزِئًا مِنْ الِاسْتِثْنَاءِ كَأَنَّهُ قَالَ مَا أَتَانِي الَّذِي هُوَ غَيْرُ زَيْدٍ
  فُهَذَا يُجْزَى مِنْ قَوْلِهِ مَا أَتَانِي إِلَّا زَيْدَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <توسيم  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
