<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٧٦"
     درنبورج="١-٣٢٨"
     البكاء="٣-٢٦٩"
     هارون="٢-٣٤٧"
     يعقوب="٢-٣٦٧"
     رقم="٢٠٢">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٤٣٠٦٥'>هٰذَا بَاْبُ <حرف>لَا يَكُوْنُ</حرف> وَ<حرف>لَيْسَ</حرف> وَمَا أَشْبَهَهُمَا</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٤٥٠٩٩'>فَإذَا جَاْءَتَا وَفِيْهِمَا مَعْنَى الِاْسْتِثْنَاْءِ فَإِنَّ فِيْهِمَا إضْمَاْرًا عَلَى هٰذَا وَقَعَ فِيْهِمَا مَعْنَى الِاْسْتِثْنَاْءِ كَمَا أَنَّهُ لَا يَقَعُ مَعْنَى النَّهَى فِي حَسْبِك إِلَّا أَنْ يَكُوْنَ مُبْتَدَأَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٦٩٩٠'>وَذٰلِكَ قَوْلُكَ <قول هوية='٢٧٦٨٥'>مَا أَتَاْنِي الْقَوْمُ لَيْسَ زَيْدًا</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='٧٧٨٠٥'>وَأَتُوْنِي لَا يَكُوْنُ زَيْدًا وَمَا أَتَاْنِي أَحَدٌ لَا يَكُوْنُ زَيْدًا كَأَنَّهُ حِيْنَ قَاْلَ أَتُوْنِي صَاْرَ الْمُخَاْطَبُ عِنْدَهُ قَدْ وَقَعَ فِي خُلْدِهِ أَنَّ بَعْضَ الْآتِيْنَ زَيْدٌ حَتَّى كَأَنَّهُ قَاْلَ بَعْضُهُمْ زَيْدٌ فَكَأَنَّهُ قَاْلَ لَيْسَ بَعْضُهُمْ زِيْدَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٤٦٤٤'>وتَرَكَ إِظْهَاْرَ بَعْضِ اسْتِغْنَاْءً كَمَا تَرَكَ الإِظْهَاْرَ فِي لَاْتٍ حِيْنَ فَهَذُهِ حَاْلَهُمَا فِي حَاْلِ الِاْسْتِثْنَاْءِ وَعَلَى هٰذَا وَقَعَ فِيْهِمَا الِاْسْتِثْنَاْءُ فَأَجْرُهُمَا كَمَا أَجَّرُوْهُمَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٨٤٧٣'>وَقَدْ يَكُوْنُ صِفَةً وَهُوَ قَوْلُ الْخَلِيْلِ رَحِمَهُ اللهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٦٤٠٢'>وَذٰلِكَ قَوْلُك مَا أَتَاْنِي أَحَدٌ لَيْسَ زَيْدًا وَمَا أَتَاْنِي رَجُلٌ لَا يَكُوْنُ بَشَرًا إذَا جَعَلْت لَيْسَ وَلَا يَكُوْنُ بِمَنْزِلَةِ قَوْلِك مَا أَتَاْنِي أَحَدٌ لَا يَقُوْلُ ذَاْكَ إذَا كَاْنَ لَا يَقُوْلُ فِي مَوْضِعِ قَاْئِلٍ ذَاْكِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٧١٧١'>وَيَدُلُّك عَلَى أَنَّهُ صِفَةٌ أَنَّ بَعْضَهُمْ يَقُوْلُ مَا أَتَتْنِي امْرَأَةٌ لَا تَكُوْنُ فُلَاْنَةَ وَمَا أَتَتْنِي امْرَأَةٌ لَيْسَتْ فُلَاْنَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢١١٥٩'>فَلَوْ لَمْ يَجْعَلُوْهُ صِفَةً لَمْ يُؤَنِّثُوْهُ لِأَنَّ الَّذِي لَا يَجِيْءُ صِفَةٌ فِيْهِ إضْمَاْرُ مُذَكْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١١٩٩٠'>أَلَا تَرَاْهُمْ يَقُوْلُوْنَ أَتَيْنَنِي لَا يَكُوْنُ فُلَاْنَةَ وَلَيْسَ فُلَاْنَةُ يُرِيْدُ لَيْسَ بَعْضُهُنَّ فُلَاْنَةَ وَالْبَعْضُ مُذَكْرَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤١١١٦'>وَأَمَّا عَدًّا وَخَلًّا فَلَا يَكُوْنَاْنِ صِفَةً وَلَكِنْ فِيْهِمَا إضْمَاْرٌ كَمَا كَاْنَ فِي لَيْسَ وَلَا يَكُوْنُ وَهُوَ إضْمَاْرُ قِصَّتِهِ فِيْهِمَا قِصَّتَهُ فِي لَا يَكُوْنُ وَلَيْسْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٩٨٩٢'>وَذٰلِكَ قَوْلُك مَا أَتَاْنِي أَحَدٌ خَلًّا زَيْدًا وَأَتَاْنِي الْقَوْمُ عَدًّا عَمْرًا كَأَنَّك قُلْت جَاْوَزَ بَعْضُهُمْ زِيْدَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٦١٤٠١'>إِلَّا أَنَّ خَلا وَعْدًا فِيْهِمَا مَعْنَى الاِْسْتِثْنَاْءِ وَلَكِنِّي ذَكَرْتُ جَاْوَزْ لأُمَثِّلَ لَكَ بِهِ وَإِنْ كَاْنَ لَا يُسْتَعْمَلُ فِي هٰذَا الْمَوْضِعِ وَتَقُوْلُ أَتَاْنِي الْقَوْمُ مَا عَدَا زَيْدًا وَأَتُوْنِي مَا خَلَا زِيْدَا</مقطع>
  <مقطع هوية='١٩٩٠٢'>فَمَا هُنَا اسْمٌ وَخَلًّا وَعَدًا صِلَةٌ لَهُ كَأَنَّهُ قَاْلَ أَتُوْنِي مَا جَاْوَزَ بَعْضُهُمْ زِيْدَا</مقطع>
  <مقطع هوية='١٩٩٢٢'>ومَا هُمْ فِيْهَا عَدًّا زَيْدًا كَأَنَّهُ قَاْلَ مَا هُمْ فِيْهَا مَا جَاْوَزَ بَعْضُهُمْ زَيْدًا وَكَأَنَّهُ قَاْلَ إذَا مَثَلْتَ مَا خَلَا وَمَا عَدَا فَجَعَلْتُهُ اسْمًا غَيْرَ مَوْصُوْلٍ قُلْتُ أَتَوْنِي مُجَاْوَزَتَهُمْ زَيْدًا مَثَلْتَهُ بِمَصْدَرِ مَا هُوَ فِي مَعْنَاْهُ كَمَا فَعَلْتهُ فِيْمَا مَضَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٦١٦٢'>إِلَّا أَنْ جَاْوَزَ لَا يَقَعُ فِي الِاْسْتِثْنَاْءَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٢٠٦٦'>وإذَا قُلْت أَتُوْنِي إِلَّا أَنْ يَكُوْنَ زَيْدٌ فَاْلرَّفْعُ جَيِّدٌ بَاْلِغٌ وَهُوَ كَثِيْرٌ فِي كَلَاْمِ الْعَرَبِ لَأَنْ يَكُوْنَ صِلَةً لِأَنَّ وَلَيْسَ فِيْهَا مَعْنَى الِاْسْتِثْنَاْءِ وَأَنْ يَكُوْنَ فِي مَوْضِعِ اسْمِ مُسْتَثْنًى كَأَنَّك قُلْت يَأْتُوْنَك إِلَّا أَنْ يَأْتِيَك زَيْدَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٩٧٩٩'>وَاْلدَّلِيْلُ عَلَى أَنْ يَكُوْنَ لَيْسَ فِيْهَا هُنَا مَعْنَى الِاْسْتِثْنَاْءِ أَنْ لَيْسَ وَعْدًا وَخَلًّا لَا يَقَعْنَ هَهُنَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٧٧٣٥'>وَمِثْلُ الرَّفْعِ قَوْلُ اللهِ عَزَّ وَجَلْ<آية هوية='٢٨٢٩٩'>إِلَّا أَنْ تَكُوْنَ تِجَاْرَةً عَنْ تَرَاْضٍ مِنْكُمُ</آية>وَبَعْضُهُمْ يَنْصِبُ عَلَى وَجْهِ النّصْبِ فِي لَا يَكُوْنُ وَالرَّفْعُ أَكْثَرُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٥٩٣٥'>وَأَمَّا حَاْشَا فَلَيْسَ بِاْسْمٍ وَلَكِنَّهُ حَرْفٌ يَجُرُّ مَا بَعْدَهُ كَمَا تَجُرُّ حَتَّى مَا بَعْدَهَا وَفِيْهِ مَعْنَى الِاْسْتِثْنَاْءَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٢٧٥٥'>وَبَعْضُ الْعَرَبِ يَقُوْلُ مَا أَتَاْنِي الْقَوْمُ خَلَا عَبْدَ اللهَ فَيْجْعَلْ خَلًّا بِمَنْزِلَةِ حَاْشَا فَإِذَا قُلْتَ خَلَا فَلَيْسَ فِيْهِ إِلَّا النَّصْبُ لِأَنَّ مَا اسْمٌ وَلَا تَكُوْنُ صِلَتُهَا إِلَّا الْفِعْلُ هَاْهُنَا وَهِيَ مَا الَّتِي فِي قَوْلِكَ أَفْعَلُ مَا فَعَلْتَ أَلَا تَرَى أَنَّكَ لَوْ قُلْتَ أَتُوْنِي مَا حَاْشَا زَيْدًا لَمْ يَكُنْ كَلَاْمَا</مقطع>
  <مقطع هوية='١٩٢٤٣'>وَأَمَّا أَتَاْنِي الْقَوْمُ سِوَاْكٌ فَزَعَمَ الْخَلِيْلُ رَحِمَهُ اللهُ أَنَّ هٰذَا كَقَوْلِك أَتَاْنِي الْقَوْمُ مَكَاْنَك وَمَا أَتَاْنِي أَحَدٌ مَكَاْنَك إِلَّا أَنَّ فِي سِوَاْكٍ مَعْنَى الِاْسْتِثْنَاْءَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
