<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- This work is marked with CC0 1.0. To view a copy of -->
<!-- this license, visit https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/ -->

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٧٧"
     درنبورج="١-٣٢٩"
     هارون="٢-٣٥٠"
     يعقوب="٢-٣٧٠"
     البكاء="٤-١١"
     رقم="٢٠٤">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٢٣٩٩٢'>هٰذَا بَاْبُ عَلَاْمَاْتِ الْمُضْمَرِيْنَ لِلْمَرْفُوْعِيْنَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٤٤٦٣٩'>اْعَلَمْ أَنَّ الْمُضْمَرَ الْمَرْفُوْعَ إذَا حَدَّثَ عَنْ نَفْسِهِ فَإِنَّ عَلَاْمَتَهُ <حرف>أَنَا</حرف></مقطع>
  <مقطع هوية='٢٤٩٣٧'>وَإِنْ حَدَّثَ عَنْ نَفْسِهِ وَعَنْ آخَرَ قَاْلَ <حرف>نَحْنُ</حرف></مقطع>
  <مقطع هوية='٨١٠٨٢'>وَإِنْ حَدَّثَ عَنْ نَفْسِهِ وَعَنْ آخَرِيْنَ قَاْلَ <حرف>نَحْنَ</حرف></مقطع>
  <مقطع هوية='٨٦٢٤٦'>وَلَا يَقَعُ أَنَا فِي مَوْضِعِ التَّاْءِ الَّتِي فِي فَعَلْت لَا يَجُوْزُ أَنْ تَقُوْلَ فَعَلَ أَنَا لِأَنَّهُمْ اسْتَغْنَوْا بِاْلتَّاْءِ عَنْ أَنَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٨٥٨٦'>وَلَا يَقَعُ نَحْنُ فِي مَوْضِعٍ نَا الَّتِي فِي فِعْلِنَا لَا تَقُوْلُ فِعْلَ نَحْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٢٨٩٣'>وَأَمَّا الْمُضْمَرُ الْمُخَاْطَبُ فَعَلَاْمَتُهُ إِنْ كَاْنَ وَاحِدًا أَنْتَ وَإِنْ خَاْطَبْتَ اثْنَيْنِ فَعَلَاْمَتُهُمَا أَنْتُمَا وَإِنْ خَاْطَبْتُ جَمِيْعًا فَعَلَاْمَتُهُمْ أَنْتَمَ واْعْلِمْ أَنَّهُ لَاْيْقِعْ أَنْتَ فِي مَوْضِعِ التَّاْءِ الَّتِي فِي فَعَلْتَ وَلَا أَنْتُمَا فِي مَوْضِعٍ ثُمَا الَّتِي فِي فَعْلِتِمَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٨٤٤٩'>أَلَا تَرَى أَنَّك لَا تَقُوْلُ فَعَلَ أَنْتُمَا وَلَا يَقَعُ أَنْتُمْ فِي مَوْضِعٍ ثُمَّ الَّتِي فِي فَعَلْتُمْ لَوْ قُلْت فَعَلَ أَنْتُمْ لَمْ يَجْزَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٣٦٩٧'>[ وَلَا يَقَعُ أَنْتَ فِي مَوْضِعِ التَّاْءِ فِي فَعَلْت ] وَلَا يَقَعُ أَنْتُنَّ فِي مَوْضِعٍ تِن الَّتِي فِي فَعَلْتُنَّ لَوْ قُلْت فَعَلَ أَنْتُنَّ لَمْ يَجْزَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٤٠٥٥'>وَأَمَّا الْمُضْمَرُ الْمُحْدِثُ فَعَلَاْمَتُهُ هُوَ وَإِنْ كَاْنَ مُؤَنَّثًا فَعَلَاْمَتُهُ هِيَ وَإِنْ حَدَّثَتْ عَنْ اثْنَيْنِ فَعَلَاْمَتُهُمَا هَمَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٢٩٩٢'>وَإنْ حَدَّثْت عَنْ جَمِيْعٍ فَعَلَاْمَتُهُمْ هُمْ وَإِنْ كَاْنَ الْجَمِيْعُ جَمِيْعَ الْمُؤَنَّثِ فَعَلَاْمَتْهُ هَنْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٩٤٤٩'>وَلَا يَقَعُ هُوَ فِي مَوْضِعِ الْمُضْمَرِ الَّذِي فِي فِعْلٍ لَوْ قُلْت فَعَلَ هُوَ لَمْ يَجُزْ إلَّا أَنْ يَكُوْنَ صَفْةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٠٥٨٠'>وَلَا يَجُوْزُ أَنْ يَكُوْنَ هُمَا فِي مَوْضِعِ الْأَلْفِ الَّتِي فِي ضَرْبًا وَالْأَلْفِ الَّتِي فِي يَضْرَبَاْنِ لَوْ قُلْت ضَرِبَ هُمَا أَوْ يَضْرِبُ هُمَا لَمْ يَجْزِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٥٤٤١'>وَلَا يَقَعُ هُمْ فِي مَوْضِعِ الْوَاْوِ الّتِي فِي ضَرْبُوْا وَلَا الْوَاْوِ الّتِي مَعَ النُّوْنِ فِي يَضْرَبُوْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٤٠٧٢'>لُو قُلْتُ ضَرَبَ هُمْ أَوْ يُضْرِبُ هُمْ لَمْ يَجْزِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٦١٢٧'>وَكَذٰلِكَ هِيَ لَا تَقَعُ مَوْضِعُ الْإِضْمَاْرِ الَّذِي فِي فَعَلْت لِأَنَّ ذٰلِكَ الْإِضْمَاْرَ بِمَنْزِلَةِ الْإِضْمَاْرِ الَّذِي لَهُ عَلَاْمَةُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٦٩٠٧'>وَلَا يَقَعُ هُنَّ فِي مَوْضِعِ النُّوْنِ الَّتِي فِي فِعْلْنَّ وَيَفْعَلْنَ لَوْ قُلْت فَعَلَ هُنَّ لَمْ يَجُزْ إلَّا أَنْ يَكُوْنَ صِفَةً كَمَا لَمْ يَجُزْ ذٰلِكَ فِي الْمُذَكَّرِ فَالْمُؤَنَّثُ يَجْرِي مَجْرَى الْمُذَكَّرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٤٩٣١'>فَأَنَا وَأَنْتَ وَنَحْنُ وَأَنْتُمَا وَأَنْتُمْ وَأَنْتُنَّ وَهُوَ وَهِيَ وَهُمَا وَهْمْ وَهَنَ لًا يَقَعْ شِئٌّ مِنْهَا فِي مَوْضِعِ شِئٍّ مِنْ الْعَلَاْمَاْتِ مِمَّا ذَكَرْنَا وَلَا فِي مَوْضِعِ الْمُضْمَرِ الَّذِي لَا عَلَاْمَةَ لَهُ لِأَنَّهُمْ اسْتَغْنَوْا بِهٰذَا فَأَسْقِطُوْا ذٰلِكَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>

