<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٨٠"
     درنبورج="١-٣٣٢"
     البكاء="٤-١٩"
     هارون="٢-٣٥٦"
     يعقوب="٢-٣٧٧"
     رقم="٢٠٧">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٦٩٢٦٧'>هُذَا بَاْبُ اسْتِعْمَاْلِهِمْ <حرف>إِيَّا</حرف> إذَا لَمْ تَقَعْ مَوَاْقِعَ الْحُرُوْفِ الَّتِي ذَكَرْنَا</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='١٠٣٦١'>فَمِنْ ذٰلِكَ قَوْلُهُمْ إيَّاْكَ رَأَيْت وَإِيَّاْكَ أَعْنِي فَإِنَّمَا اسْتَعْمَلْتُ إيَّاْكَ هَاْهُنَا مِنْ قَبْلِ أَنَّكَ لَا تَقْدِرُ عَلَى الْكَاْفِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧١٤٢٦'>وَقَاْلَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَ<آية هوية='٦١٠٩١'>وإِنَّا أَوْ إِيَّاْكُمْ لَعَلَى هُدًى أَوْ فِي ضَلَّاْلٍ مُبِيْنِ</آية>مِنْ قَبْلَ أَنَّك لَا تَقْدِرُ عَلَى كَمْ هُهْنَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٩٨٥٧'>وتَقُوْلُ إنِّى وَإِيَّاْكَ مُنْطَلِقَاْنِ لِأَنَّكَ لَا تَقْدِرُ عَلَى الْكَاْفِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٦٠٧٩'>وَنَظِيْرُ ذٰلِكَ قَوْلُهُ تَعَاْلَى جَدُّهُ<آية هوية='٣٩٣٦٠'>ضِلِ مَنْ تَدْعُوْنَ إِلاَّْ إِيَاْهْ</آية>
  </مقطع>
  <مقطع هوية='٢٢٤٠٥'>فَلَوْ قَدَرْتْ عَلَى الْهَاْءِ الَّتِي فِي رَأَيْته لَمْ تَقُلْ إيَّاْهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٨٠٧١'>وَقَاْلَ الشَّاْعِرِ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٤٨٤٤٤'>
    <بيت>
      <مصراع>مُبَرَّأٌ مِنْ عُيُوْبِ النَّاْسِ كَلِّهِمِ</مصراع>
      <مصراع>فَاْللَّهُ يَرْعَى أَبَا حَرْبٍ وَإِيَّاْنَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٦٨٨٦٤'>لَأَنَّهُ لَا يَقْدِرُ عَلَى نَا الَّتِي فِي رَأَيْتَنَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٠٨٧٥'>وَقَاْلَ الآخَرَ </مقطع>

  <شاهدة هوية='٩٨٤٩٣'>
    <بيت>
      <مصراع>لْعَمُرُكَ مَا خَشِيْتُ عَلَى عَدَىٍّ</مصراع>
      <مصراع>سُيُوْفَ بَنِي مُقَيِّدَةَ الْحَمَاْرِ</مصراع>
    </بيت>
    <بيت>
      <مصراع>ولَكِنّي خَشَيْتُ عَلَى عُدَىٍّ</مصراع>
      <مصراع>سُيُوْفَ الْقَوْمَ أَوْ إيَّاْكَ حَاْرِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٣١٠٣٧'>[ وَيُرْوَى رِمَاْحُ الْقَوْمِ لِأَنَّهُ لَمْ يَقْدِرْ عَلَى الْكَاْفِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٠٦٢٧'>وَتَقُوْلُ إنْ إيَّاْكَ رَأَيْت كَمَا تَقُوْلُ إيَّاْكَ رَأَيْت مِنْ قِبْلِ أَنَّك إذَا قُلْت إنَّ أَفْضَلَهُمْ لَقِيْت فَأَفْضَلُهُمْ مُنْتَصِبٌ بِلَقِيَّتِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٢٧٥٢'>هٰذَا قَوْلُ الْخَلِيْلِ وَهُوَ فِي هٰذَا غَيْرُ حَسَنٍ فِي الْكَلَاْمِ لِأَنَّهُ إنَّمَا يُرِيْدُ إنَّهُ إيَّاْكَ لَقِيْتُ فَتَرَكَ الْهَاْءَ وَهٰذَا جَاْئِزٌ فِي الشَّعْرَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٤١٩٥'>فَإِنْ قُلْت إنَّ أَفْضَلَهُمْ لَقِيْتُ فَنَصَبْت أَفْضَلَهُمْ بِإِنْ فَهُوَ قَبِيْحٌ حَتَّى تَقُوْلَ لَقِيْتُهُ وَقَدْ بَيَّنَ وَجْهَ ذٰلِكَ [ وَقَدْ بَيَّنَّاْهُ فِي بَاْبٍ إنْ وَأَخْوَاْتِهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٦٧٧٩'>وَاْسْتَعْمَلْت إيَّاْكَ ] لِقُبْحِ الْكَاْفِ وَالْهَاْءِ هَاْهَنَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٨٩٥٨'>وَتَقُوْلُ عَجِبْتُ مِنْ ضَرْبِي إيَاْكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٣٣٠٣'>فَإِنْ قُلْتُ : لِمَ وَقَدْ تَقَعُ الْكَاْفُ هَاْهُنَا وَإِخَوَاْتُهَا ، تَقُوْلُ عَجِبْتُ مِنْ ضَرْبَيْكَ وَمِنْ ضَرِيْبِهِ وَمِنْ ضَرِيْبِكُمْ فَاْلْعَرَبُ قَدْ تَكَلَّمَ بِهٰذَا وَلَيْسَ بِاْلْكَثِيْرِ وَلِمَ تَسْتَحْكِمُ عَلَاْمَاْتُ الْإِضْمَاْرِ الَّتِي لَا تَقَعُ إِيَّا مَوَاْقِعُهَا كَمَا اسْتَحْكَمَتْ فِي الْفِعْلِ لَا يُقَاْلُ عَجِبْتُ مِنْ ضَرْبِكُنِي إِنْ بَدَأْتَ بِهِ قَبْلَ الْمُتَكَلِّمِ وَلَا مِنْ ضَرْبِهَيْكَ إِنْ بَدَأْتَ بِاْلْبَعِيْدِ قَبْلَ الْقُرِيْبَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦١١٥١'>فَلِمَا قَبُحَ هٰذَا عِنْدَهُمْ وَلَمْ تَسْتَحْكِمْ هَذِهِ الْحُرُوْفُ عِنْدَهُمْ فِي هٰذَا الْمَوْضِعِ صَاْرَتْ إيَّا عِنْدَهُمْ فِي هٰذَا الْمَوْضِعِ لِذٰلِكَ بِمَنْزِلَتِهَا فِي الْمَوْضِعِ الَّذِي لَا يَقَعُ فِيْهِ شِئٌّ مِنْ هَذِهِ الْحُرُوْفِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٩٤٨٠'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ كَاْنَ إيَّاْهُ لِأَنَّ كَأَنَّهُ قَلِيْلَةٌ وَلَمْ تَسْتَحْكِمْ هَذِهِ الْحُرُوْفُ هَاْهُنَا لَا تَقُوْلُ كَأَنَّنِي وَلَيْسِنِي وَلَا كَاْنَكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٦٥٨٤'>فَصَاْرَتْ إيَّا هَهُنَا بِمَنْزِلَتِهَا فِي ضَرْبِي إيَاْكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٦٦٣٣'>وَتَقُوْلُ أَتُوْنِي لَيْسَ إيَّاْكَ وَلَا يَكُوْنُ إيَّاْهُ لِأَنَّك لَا تَقْدِرُ عَلَى الْكَاْفِ وَلَا الْهَاْءِ هَاْهُنَا فَصَاْرَتْ إيَّا بَدَلًا مِنْ الْكَاْفِ وَالْهَاْءِ فِي هٰذَا الْمَوْضِعِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٤٩١٢'>قَاْلَ الشّاْعِرِ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٧٠٠٤٦'>
    <بيت>
      <مصراع>لَيْتَ هٰذَا اللَّيْلَ شَهْرٌ</مصراع>
      <مصراع>لًا نَرَى فِيْهِ عَرِيْبَا</مصراع>
    </بيت>
    <بيت>
      <مصراع>لَيْسٌ إيَّاْىَ وَإِيَّاْكَ</مصراع>
      <مصراع>ولَا نَخْشَى رُقِيْبَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

   
  <مقطع هوية='١٤٥٥٤'>وَبَلَغَنِي عَنْ الْعَرَبِ الْمَوْثُوْقِ بِهِمْ أَنَّهُمْ يَقُوْلُوْنَ لَيُسُنِي وَكَذٰلِكَ كَاْنَنِي</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٧٤١٦'>وَتَقُوْلُ عَجِبْت مَنْ ضَرَبِ زَيْدٌ أَنْتَ وَمَنْ ضَرَبَك هُوَ إذَا جَعَلْت زَيْدًا مَفْعُوْلًا وَجَعَلْت الْمُضْمَرَ الَّذِي عَلَاْمَتُهُ الْكَاْفُ فَاْعِلًا فَجَاْزَ أَنْتَ هَهُنَا لِلْفَاْعِلِ كَمَا جَاْزَ إيَّا لِلْمَفْعُوْلِ لِأَنَّ إيَّا وَأَنْتِ عَلَاْمَتَا الْإِضْمَاْرِ وَامْتِنَاْعُ التَّاْءِ يَقْوَى دُخُوْلُ أَنْتِ هَهُنَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٤٨٥٠'>وَتَقُوْلُ قَدْ جَرَّبْتُك فَوَجَدْتُك أَنْتَ أَنْتِ فَأَنْتِ الْأُوْلَى مُبْتَدَأَةٌ وَالثَّاْنِيَةُ مَبْنِيَّةٌ عَلَيْهَا كَأَنَّك قُلْت فَوَجَدْتُك وَجْهَك طَلِيْقُ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٨٠١٤'>وَالْمَعْنَى أَنَّك أَرَدْت أَنْ تَقُوْلَ فَوَجَدْتُك أَنْتَ الَّذِي أَعْرَفَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧١٧٨٩'>وَمِثْلَ ذٰلِكَ أَنْتَ أَنْتَ وَإِنْ فَعَلْتَ هٰذَا فَأَنْتَ أَنْتَ أَيْ فَأَنْتَ الَّذِي أَعْرِفُ أَوْ أَنْتَ الْجَوَاْدُ وَالْجِلْدُ كَمَا تَقُوْلُ النَّاْسُ النَّاْسُ أَيْ النَّاْسُ بِكُلِّ مَكَاْن وَعَلِىٍّ كَا حَاْلٌ كَمَا تَعْرْفِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٩٣٠٦'>وإِنْ شِئْتَ قُلْتَ قَدْ وَلَّيْتُ عَمَلًا فَكُنْتُ أَنْتَ إِيَّاْكَ وَقَدْ جَرَّبْتُكَ فَوَجَدْتُكَ أَنْتَ إِيَّاْكَ جَعَلْتُ أَنْتَ صِفَةً وَجَعَلْتُ إِيَّاْكَ بِمَنْزِلَةِ الظَّرِيْفِ إِذَا قَلْتَ فَوَجَدْتُكَ أَنْتَ الظَّرِيْفَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٢٨٩٩'>وَالْمَعْنَى أَنَّك أَرَدْت أَنْ تَقُوْلَ وَجَدْتُك كَمَا كُنْت أَعْرَفِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٧١٩٩'>وهٰذَا كُلُّهُ قَوْلُ الْخَلِيْلِ رَحِمَهُ اللَّهُ سَمِعْنَاْهُ مِنْهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٧٨٤٥'>وَتَقُوْلُ أَنْتَ أَنْتَ تُكَرِّرُهَا كَمَا تَقُوْلُ لِلرَّجُلِ أَنْتَ وَتَسْكُتُ عَلَى حَدِّ قَوْلِك قَاْلَ النَّاْسُ زَيْدَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٦٤٠٢'>وعَلَى هٰذَا الْحَدِّ تَقُوْلُ قَدْ جَرِّبْت فَكُنْت كُنْت إذَا كَرَرْتَهَا تَوْكِيْدًا وَإِنْ شِئْت جَعَلْتَ كُنْت صِفَةً لِأَنَّك قَدْ تَقُوْلُ قَدْ جَرَّبْت فَكُنْتُ ثُمَّ تَسَكْتَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
