<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٨٢"
     درنبورج="١-٣٣٤"
     البكاء="٤-٢٥"
     هارون="٢-٣٦٠"
     يعقوب="٢-٣٨٢"
     رقم="٢٠٨">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='١٤٧٧٦'>هُذَا بَاْبُ الْإِضْمَاْرِ فِيْمَا جَرَى مَجْرَى الْفَعْلِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٩٢١٨١'>وَذٰلِكَ إنْ لَعَلَّ وَلَّيْت وَأَخَوَاْتُهَا وَرُوَيْدٌ وَرُوَيْدُك وَعَلَيْك وَهَلُمَّ وَمَا أَشْبَهَ ذَلْكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٩٨٥٩'>فَعَلَاْمَاْتُ الْإِضْمَاْرِ حَاْلُهُنَّ هَاْهُنَا كَحَاْلِهِنَّ فِي الْفِعْلِ لَا تَقْوَى أَنْ تَقُوْلَ عَلَيْك إيَّاْهُ وَلَا رُوَيْدَ إيَّاْهُ لِأَنَّك [ قَدْ ] تَقْدِرُ عَلَى الْهَاْءِ تَقُوْلُ عَلَيْكَهُ وَرَوَيْدَهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٣٦١٦'>وَلا تَقُوْلُ إِيَّاْىَ لأَنَّكَ قَدْ تَقْدِرُ عَلَى نَىْ وَحَدَّثَنَا يُوْنُسُ أَنَّهُ سَمِعَ [ مِنَ الْعَرَبِ ] مَنْ يَقُوْلُ عَلَيْكُنِي مِنْ غَيْرِ تَلْقِيْنٍ وَمِنْهُمْ مَنْ لَا يَسْتَعْمِلُ نِى وَلَا نَا فِي ذَا الْمَوْضِعِ اسْتَغْنَاْءٌ بِعَلَيْكَ بِي وَعَلَيْكَ بِنَا عَنْ نِى وَنَا وَإِيَّاْىَ وَإِيَّاْنَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٣١٧٧٥'>وَلَوْ قُلْت عَلَيْك إيَّاْهُ كَاْنَ هَاْهُنَا جَاْئِزًا [ فِي عَلَيْك وَأَخَوَاْتِهَا ] لِأَنَّهُ لَيْسَ بِفِعْلٍ وَإِنْ شَبَّهَ بِهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٦٥٤٦'>ولَمْ تَقْوَ الْعَلَاْمَاْتُ هَاْهُنَا كَمَا قَوِيْت فِي الْفِعْلِ فَهِىَ مُضَاْرَعَةٌ فِي ذٰلِكَ الْأَسْمَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٨١٠٧'>وَاْعْلَمْ أَنَّهُ قَبِيْحٌ أَنْ تَقُوْلَ رَأَيْت فِيْهَا إيَّاْكَ وَرَأَيْت الْيَوْمَ إيَّاْهُ مِنْ قِبْلِ أَنَّك قَدْ تَجِدُ الْإِضْمَاْرَ الَّذِي هُوَ سِوَى إيَّا وَهُوَ الْكَاْفُ الَّتِي فِي رَأَيْتُكَ فِيْهَا وَالْهَاْءُ الَّتِي فِي رَأَيْته الْيَوْمَ فَلَمَّا قَدَرُوْا عَلَى هٰذَا الْإِضْمَاْرِ بَعْدَ الْفِعْلِ وَلَمْ يَنْقُضْ مَعْنَى مَا أَرَاْدُوْا لَوْ تَكَلَّمُوْا بِأَيَاْكَ اسْتَغْنَوْا بِهٰذَا عَنْ إيَّاْكَ وَإِيَّاْهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٣٢٤٥'>وَلَوْ جَاْزَ هٰذَا لَجَاْزَ ضَرْبُ زَيْدٍ إيَّاْكَ وَإِنَّ فِيْهَا إيَّاْكَ وَلَكِنَّهُمْ لَمَّا وَجَدُوْا إنَّك فِيْهَا وَضَرْبَةَ زَيْدٍ وَلَمْ يَنْقُضْ مَعْنَى مَا أَرَاْدُوْا لَوْ قَاْلُوْا إِنَّ فِيْهَا إيَّاْكَ وَضَرَبَ زَيْدٌ إيَّاْكَ اسْتَغْنَوْا بِهِ عَنْ إيَا</مقطع>
  <مقطع هوية='١٧٢٢١'>وأَمَّا مَا أَتَاْنِي إِلا أَنْتَ وَمَا رَأَيْتُ إِلاَّْ إِيَّاْكَ فَإِنَّهُ لا يَدْخُلُ عَلَى هٰذَا مِنْ قَبْلَ أَنَّهُ لَوْ أُخَّرَ إِلَّا كَاْنَ الْكَلَاْمُ مُحَاْلَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٣٣٩٦'>وَلَوْ أَسْقَطَ إلَّا كَاْنَ الْكَلَاْمُ مُنْقَلِبَ الْمَعْنَى وَصَاْرَ [ الْكَلَاْمُ ] عَلَى مَعْنَى آخَرَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
