<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٨٣"
     درنبورج="١-٣٣٥"
     البكاء="٤-٣٠"
     هارون="٢-٣٦٣"
     يعقوب="٢-٣٨٦"
     رقم="٢١١">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٥٨٧٢٨'>هُذَا بَاْبُ إضْمَاْرِ الْمَفْعُوْلَيْنِ اللَّذَيْنِ تَعَدَّى إلَيْهِمَا فِعْلُ الْفَاْعْلَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٤٨٨٠٢'>اعَلَمْ أَنَّ الْمَفْعُوْلَ الثَّاْنِيَ قَدْ تَكُوْنُ عَلَاْمَتُهُ إذَا أَضْمَرَ فِي هٰذَا الْبَاْبِ الْعَلَّاْمَةَ الَّتِي لَا تَقَعُ إيَّا مَوْقِعَهَا وَقَدْ تَكُوْنُ عَلَاْمَتُهُ إذَا أَضْمَرَ إيَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٧١٤٣'>فَأَمَّا عَلَاْمَةُ الثَّاْنِي الَّتِي لَا تَقَعُ إيَّا مَوْقِعَهَا فَقَوْلُك أَعْطَاْنِيْهِ وَأَعْطَاْنِيْك فَهٰذَا هَكَذَا إذَا بَدَأَ الْمُتَكَلِّمُ بِنَفْسِهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٦٩٥٥'>فَإِنْ بَدَأَ بِاْلْمُخَاْطَبِ قُبَلَ نَفْسِهِ فَقَاْلَ أَعْطَاْكَنِي أَوْ بَدَأَ بِاْلْغَاْئِبِ قَبْلَ نَفْسِهِ فَقَاْلَ قَدْ أَعْطَاْهُوْنِي فَهُوَ قُبِيْحِ لًا تَكَلِّمْ بِهِ الْعَرَبَ وَلَكِنَّ النَّحْوِيِّيْنَ قَاْسُوْهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٢٦٦٥'>وَإنَّمَا قَبَّحَ عِنْدَ الْعَرَبِ كَرَاْهِيَةَ أَنْ يَبْدَأَ الْمُتَكَلِّمُ فِي هٰذَا الْمَوْضِعِ بِاْلْأَبْعَدِ قَبْلَ الْأَقْرَبِ وَلَكِنْ تَقُوْلُ أَعْطَاْكَ إيّاْى وَأَعْطَاْهُ إيَّاْىَ فَهٰذَا كَلَاْمُ الْعَرَبِ وَجَعَلُوْا إيّا تَقَعُ هٰذَا الْمَوْقِعَ إِذْ قَبَّحَ هٰذَا عِنْدَهُمْ كَمَا قَاْلُوْا إيَّاْكَ رَأَيْت وَإِيَّاْى رَأَيْت إذْ لَمْ يَجُزْ لَهُمْ نِى رَأَيْتُ وَلَاْكَ رَأَيْتُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٥٣٠٣'>فَإِذَا كَاْنَ الْمَفْعُوْلَاْنِ اللَّذَاْنِ تَعَدَّى إِلَيْهِمَا فِعْلَ الْفَاْعِلِ مُخَاْطَبًا وَغَاْئِبًا فَبَدَأَتْ بِاْلْمُخَاْطَبِ قَبْلَ الْغَاْئِبِ فَإِنَّ عَلَاْمَةَ الْغَاْئِبِ الْعَلاْمَةِ الَّتِي لَا تَقَعُ مَوْقِعَهَا إِيَّا وَذٰلِكَ قَوْلُهُ أَعْطَيْتُكَهُ وَقَدْ أَعْطَاْكَهُ وَقَاْلَ عَزَّ وَجَلَ<آية هوية='٨٥٠٣٢'>فَعُمِيَتْ عَلَيْكُمْ أَنْلَزِمُكُمُوْهَا وَأَنْتُمْ لَهَا كَاْرِهُوْنَ</آية>
  </مقطع>
  <مقطع هوية='٥٣٧٧٩'>فَهٰذَا هَكَذَا إذَا بَدَأْتْ بِاْلْمُخَاْطَبِ قَبْلَ الْغَاْئِبِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٤٦٩١'>وَإنَّمَا كَاْنَ الْمُخَاْطَبُ أَوْلَى بَاْنَ يَبْدَأُ بِهِ مِنْ قِبَلِ أَنَّ الْمُخَاْطَبَ أَقْرَبُ إلَى الْمُتَكَلِّمِ مِنْ الْغَاْئِبِ فَكَمَا كَاْنَ الْمُتَكَلِّمُ أَوْلَى بِأَنْ يَبْدَأَ بِنَفْسِهِ قَبْلَ الْمُخَاْطَبِ كَاْنَ الْمُخَاْطَبُ الَّذِي هُوَ أَقْرَبُ مِنْ الْغَاْئِبِ أَوْلَى بِأَنْ يَبْدَأَ بِهِ مِنْ الْغَاْئِبِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٨٣٣٥'>فَإنْ بَدَأْت بِاْلْغَاْئِبِ فَقُلْتُ أَعْطَاْهُوْك فَهُوَ فِي الْقُبْحِ وَأَنَّهُ لَا يَجُوْزُ بِمَنْزِلَةِ الْغَاْئِبِ وَالْمُخَاْطَبِ إذَا بَدَى بِهِمَا قَبْلَ الْمُتَكَلِّمِ وَلَكِنَّك إذَا بَدَأْت بِاْلْغَاْئِبِ قُلْت قَدْ أَعْطَاْهُ إيَّاْكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٩٩٤٢'>وَأَمَّا قَوْلُ النَّحْوِيِّيْنَ قَدْ أَعْطَاْهُوْكَ وَأَعْطَاْهُوْنِي فَإِنَّمَا هُوَ شِئُّ قَاْسُوْهُ لَمْ تُكَلَّمْ بِهِ الْعَرَبُ وَوَضَعُوْا الْكَلَاْمَ فِي غَيْرِ مَوْضِعِهِ وَكَاْنَ قِيَاْسُ هٰذَا لَوْ تَكَلَّمَ بِهِ كَاْنَ هِيِّنَا وَيَدْخِلْ عَلَى مَنْ قَاْلَ هٰذَا أَنْ يَقُوْلَ الرَّجُلُ إِذَا مَنَحْتَهُ نَفْسَهُ [ قَدْ ] مَنْحَتَنِيْنِي</مقطع>
  <مقطع هوية='٧١٣٥٢'>أَلَا تَرَى أَنَّ الْقِيَاْسَ قَدْ قَبُحَ إذَا وَضَعَتْ نَى فِي غَيْرِ مَوْضِعِهَا فَإِذَا ذَكَرْت مَفْعُوْلَيْنِ كِلَاْهُمَا غَاْئِبٌ فَقُلْت أَعْطَاْهُوْهَا وَأَعْطَاْهَاْهُ جَاْزَ وَهُوَ عَرَبِيٌّ وَلَا عَلَيْك بِأَيِّهِمَا بَدَأْتْ مِنْ قِبْلِ أَنَّهُمَا كِلَاْهُمَا غَاْئِبِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٠٦٠٤'>وهٰذَا أَيْضًا لَيْسَ بِاْلْكَثِيْرِ فِي كَلَاْمِهِمْ وَالْأَكْثَرِ فِي كَلَاْمِهِمْ أَعْطَاْهُ إيَّاْهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٧٧٠١'>عَلَى أَنَّهُ قَدْ قَاْلَ الشَّاْعِرِ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٥٨٠١٥'>
    <بيت>
      <مصراع>وَقَدْ جَعَلْتْ نَفْسِى تَطَيَّبُ لِضَغْمَةٍ</مصراع>
      <مصراع>لْضَغْمِهِمَاْهَا يَقْرَعُ الْعَظْمَ نَاْبُهَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٦٧٥١١'>وَلَمْ تَسْتَحْكِمْ الْعَلَاْمَاْتُ هَاْهُنَا كَمَا لَمْ تَسْتَحْكِمْ فِي عَجَبْت مَنْ ضَرْبَى إيَّاْكَ وَلَا فِي كَاْنَ إيَّاْهُ وَلَا فِي لَيْسَ إيَّاْهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٠٦٤٥'>وتَقُوْلُ حَسَبْتُك إيَّاْهُ وَحَسَبْتنِي إيَّاْهُ لِأَنَّ حَسْبَتَنِيْهِ وَحَسَبْتُكَهُ قَلِيْلٌ فِي كَلَاْمِهِمْ وَذٰلِكَ لِأَنَّ حُسِبَتْ بِمَنْزِلَةِ كَاْنَ إنَّمَا يَدْخُلَاْنِ عَلَى الْمُبْتَدَإِ وَالْمَبْنِيِّ عَلَيْهِ فَيَكُوْنَاْنِ فِي الِاْحْتِيَاْجِ عَلَى حَاْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٠٣٤٧'>أَلا تَرَى أَنَّكَ لا تَقْتَصِرُ عَلَى الاِْسْمِ الَّذِي يَقَعُ بَعْدَهُمَا كَمَا لا تَقْتَصِرُ عَلَيْهَ مَبْتَدَأَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٦٥١٠'>واْلْمَنْصُوْبَاْنِ بَعْدَ حَسِبَتْ بِمَنْزِلَةِ الْمَرْفُوْعِ وَالْمَنْصُوْبِ بَعْدُ لَيْسَ وَكَاْنَ وَكَذٰلِكَ الْحُرُوْفُ الَّتِي بِمَنْزِلَةِ حَسِبْت وَكَاْنَ لِأَنَّهُمَا إنَّمَا يَجْعَلَاْنِ الْمُبْتَدَأَ وَالْمَبْنِيَّ عَلَيْهِ فِيْمَا مَضَى يَقِيْنًا أَوْ شَكًّا أَوْ عِلْمًا وَلَيْسَ بِفِعْلٍ أَحْدَثْتْهُ مِنْك إلَى غَيْرِك كَضَرَبْت وَأُعْطَيْت إنَّمَا يَجْعَلَاْنِ الْأَمْرَ فِي عِلْمِك يَقِيْنًا أَوْ شَكًّا فِيْمَا مَضَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٨٧٧١'>[ وَلَا يَجُوْزُ أَنْ تَقُوْلَ ضَرَبْتَنِي وَلَا ضَرَبْت إيَّاْى لَا يَجُوْزُ وَاحِدٌ مِنْهُمَا لِأَنَّهُمْ قَدْ اسْتَغْنَوْا عَنْ ذٰلِكَ بِضَرَبْتِ نَفْسِى وَإِيَّاْى ضَرَبْت ]</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
