<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٨٥"
     درنبورج="١-٣٣٧"
     البكاء="٤-٣٤"
     هارون="٢-٣٦٦"
     يعقوب="٢-٣٨٩"
     رقم="٢١٢">

  <عنوان>
    <مقطع>هَذَا بَابٌ لَا تَجُوزُ فِيهِ عَلَامَةُ الْمُضْمَرِ الْمُخَاطْبَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>ولَا عَلَامَةُ الْمُضْمَرِ الْمُتَكَلِّمِ وَلَا عَلَامَةُ الْمُضْمَرِ الْمُحَدَّثِ عَنْهُ الْغَائِبُ وَذَلِكَ أَنَّهُ لَا يَجُوزُ لَكَ أَنْ تَقُولَ لِلْمُخَاطَبِ اضْرِبْكَ وَلا اقْتُلْكَ وَلَا ضَرَبْتُكَ لَمَّا كَانَ الْمُخَاطَبُ فَاعِلًا وَجَعَلْتُ مَفْعُولَهُ نَفْسَهُ قَبْحَ ذَلِكَ لأَنَّهُمُ اسْتَغْنَوْا بِقَوْلِهِمُ اقْتُلْ نَفْسَكَ وَأَهْلَكْتُ نَفْسَكَ عَنِ الْكَافِ هَاهُنَا وَعَنْ إِيَّاكَ<هارون مجلد="٢" صفحة="٣٦٦"/>وَكَذَلِكَ الْمُتَكَلِّمُ لَا [ يَجُوزُ لَهُ أَنْ ] يَقُولَ أَهْلَكْتَنِي [ وَلَا أَهْلِكُنِي ] لِأَنَّهُ جَعَلَ نَفْسَهُ مَفْعُولَةً فَقَبَّحَ وَذَلِكَ لِأَنَّهُمْ اسْتَغْنَوْا بِقَوْلِهِمْ أَنْفَعْ نَفْسِي عَنْ نِى وَعَنْ إِيَايِ</مقطع>
  <مقطع>وكَذَلِكَ الْغَائِبِ لَا يَجُوزُ [ لَك ] أَنْ تَقُولَ ضَرْبَةً إذَا كَانَ فَاعِلًا وَكَانَ مَفْعُولَهُ نَفْسَهُ [ لِأَنَّهُمْ ] اسْتَغْنَوْا عَنْ الْهَاءِ وَعَنْ إيَّاهُ بِقَوْلِهِمْ ظَلَمَ نَفْسَهُ وَأَهْلَكَ نَفْسَهُ وَلَكِنَّهُ قَدْ يَجُوزُ مَا قَبَّحَ هَاهُنَا فِي حَسَبْتَ وَظَنَنْت وَخَلْتْ وَأَرَى وَزَعَمْت وَرَأَيْت إذَا لَمْ تَعِنْ رُؤْيَةُ الْعَيْنِ وَوُجِدَتْ إذَا لَمْ تُرِدْ وِجْدَانُ الضَّالَّةِ [ وَجَمِيعُ حُرُوفِ الشَّكِّ ] وَذَلِكَ قَوْلُكَ حَسَبْتَنِي وَأَرَانِى وَوَجَدْتَنِي فَعَلْت كَذَا وَكَذَا وَرَأَيْتنِي لَا يَسْتَقِيمُ لِى هَذَا</مقطع>
  <مقطع>وكَذَاكَ مَا أَشْبَهَ هَذِهِ الْأَفْعَالَ تَكُونُ حَالَ عَلَامَاتِ الْمُضْمَرِينَ الْمَنْصُوبِينَ فِيهَا إذَا جُعِلَتْ فَاعَلَيُّهُمْ أَنْفُسُهُمْ كَحَالِهَا إذَا كَانَ الْفَاعِلُ غَيْرَ الْمَنْصُوبِ</مقطع>
  <مقطع>ومِمَّا يُثْبِتُ عَلَامَةَ الْمُضْمِرِينَ الْمَنْصُوبِينَ هَاهُنَا أَنَّهُ لَا يُحْسِنُ إدْخَالَ النَّفْسِ هَاهُنَا</مقطع>
  <مقطع>لُو قُلْتُ يَظُنُّ نَفْسَهُ فَاعِلَةً وَأَظُنُّ نَفْسِى فَاعِلَةَ عَلَى حَدٍّ يَظُنُّهُ وَأَظُنُّنِي لِيَجْزِىَ هَذَا مِنْ ذَا لَمْ يُجْزَى كَمَا أَجْزَأَ أَهْلَكْتُ نَفْسَكَ عَنْ أَهْلَكْتُكَ فَاسْتَغْنَى بِهِ عَنْهُ<هارون مجلد="٢" صفحة="٣٦٧"/>وإنَّمَا افْتَرَقَتْ حَسْبَتْ وَأَخَوَاتُهَا وَالْأَفْعَالُ الْأُخَرُ لِأَنَّ حُسِبَتْ وَأَخَوَاتِهَا إِنَّمَا أَدْخَلُوهَا عَلَى مُبْتَدَإٍ وَمَبْنًى عَلَيْهِ لِتَجْعَلَ الْحَدِيثَ شَكًّا اوْ عِلْمَا</مقطع>
  <مقطع>أَلَا تَرَى أَنَّك لَا تَقْتَصِرُ عَلَى الْمَنْصُوبِ الْأَوَّلِ كَمَا لَا تَقْتَصِرُ عَلَيْهِ مُبْتَدَأٌ وَالْأَفْعَالُ الْأُخَرُ إنَّمَا هِيَ بِمَنْزِلَةِ اسْمٍ مُبْتَدَأٍ وَالْأَسْمَاءُ مَبْنِيَّةٌ عَلَيهَا</مقطع>
  <مقطع>أَلَا تَرَى أَنَّك لَا تَقْتَصِرُ عَلَى الِاسْمِ كَمَا تَقْتَصِرُ عَلَى الْمَبْنَى عَلَى الْمُبْتَدَأِ فَلَمَّا صَارَتْ حَسِبَتْ وَأَخَوَاتُهَا بِتِلْكَ الْمَنْزِلَةِ جُعِلَتْ بِمَنْزِلَةِ إنْ وَأَخَوَاتِهَا إذَا قُلْت إنَّنِي وَلَعَلَّنِي [ وَلَكِنَّنِي وَلَّيْتنِي ] لِأَنَّ إنْ وَأَخَوَاتُهَا لَا يَقْتَصِرُ فِيهَا عَلَى الِاسْمِ الَّذِي يَقَعُ بَعْدَهَا لِأَنَّهَا إنَّمَا دَخَلَتْ عَلَى مُبْتَدَإٍ وَمَبْنًى عَلَى مُبْتَدَأَ</مقطع>
  <مقطع>وإذَا أَرَدْت بِرَأَيْت رُؤْيَةَ الْعَيْنِ لَمْ يَجُزْ رَأَيْتنِي لِأَنَّهَا حِينَئِذٍ بِمَنْزِلَةِ ضَرْبَتُ</مقطع>
  <مقطع>وإذَا أَرَدْت الَّتِي بِمَنْزِلَةِ عَلِمْت صَارَتْ بِمَنْزِلَةِ إنْ وَأَخَوَاتِهَا لِأَنَّهُنَّ لَسْنَ بِأَفْعَالٍ وَإِنَّمَا يَجِئْنَ لِمَعْنَى</مقطع>
  <مقطع>وكَذَلِكَ هَذِهِ الْأَفْعَالُ إنَّمَا جِئْنَ لَعَلِمَ أَوْ شَكَّ وَلَمْ يُرِدْ فِعْلًا سَلَفَ مِنْهُ إلَى إنْسَانٍ يَبْتَدِئُهُ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <تقطيع  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
