<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٨٦"
     درنبورج="١-٣٣٨"
     البكاء="٤-٣٧"
     هارون="٢-٣٦٨"
     يعقوب="٢-٣٩١"
     رقم="٢١٣">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٣٥٤٥٦'>هٰذَا بَاْبُ عَلَاْمَةِ إضْمَاْرِ الْمَنْصُوْبِ الْمُتَكَلِّمِ وَالْمَجْرُوْرِ الْمُتَكَلْمِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٦٢٤٤٣'>اعَلَمْ أَنَّ عَلَاْمَةَ إضْمَاْرِ الْمَنْصُوْبِ الْمُتَكَلِّمِ نَى وَعَلَاْمَةُ إضْمَاْرِ الْمَجْرُوْرِ الْمُتَكَلِّمِ الْيَاْءَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٤٢١٥'>أَلا تَرَى أَنَّكَ تَقُوْلُ إِذَا أَضْمَرْتَ نَفْسَكَ وَأَنْتَ مَنْصُوْبٌ ضَرَبَنِي وَقَتَلَنِي وَإِنَّنِي وَلَعَلْنِيَ وْتَقُوْلُ إِذَا أَضْمَرْتَ نَفْسَكَ مَجْرُوْرًا غُلَاْمِي وَعِنْدِي وَمُعِي</مقطع>
  <مقطع هوية='٧١٨٤٥'>فَإنْ قُلْت مَا بَاْلُ الْعَرَبِ قَدْ قَاْلَتْ إنِّي وَكَأَنِّي وَلِعَلِّي وَلَكِنِّي فَإِنَّهُ زَعَمَ أَنَّ هَذِهِ الْحُرُوْفَ اجْتَمَعَ فِيْهَا أَنَّهَا كَثِيْرَةٌ فِي كَلَاْمِهِمْ وَأَنَّهُمْ يَسْتَثْقِلُوْنَ فِي كَلَاْمِهِمْ التَّضْعِيْفَ فَلَمَّا كَثُرَ اسْتِعْمَاْلُهُمْ إيَّاْهَا مَعَ تَضْعِيْفِ الْحُرُوْفِ حَفْذَفُوْا الَّتِي تَلِي الْيَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٢٦٦٣'>فَإِنْ قُلْت لِعَلِيٍّ لَيْسَ فِيْهَا نُوْنُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٠٠٥٤'>فَإنَّهُ زَعَمَ أَنَّ اللَّاْمَ قَرِيْبٌ مِنْ النُّوْنِ وَهُوَ أَقْرَبُ الْحُرُوْفِ مِنْ النُّوْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٧٢٤٧'>أَلَا تَرَى أَنَّ النُّوْنَ [ قَدْ ] تُدْغَمُ مَعَ اللَّاْمِ حَتَّى تُبَدَّلَ مَكَاْنَهَا لَاْمٌ وَذٰلِكَ لِقُرْبِهَا مِنْهَا فَحَذَفُوْا هَذِهِ النُّوْنَ كَمَا يَحْذِفُوْنَ مَا يَكْثُرُ اسْتِعْمَاْلُهُمْ إيَّاْهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٢٠٩٦'>وَسَأَلَتْهُ رَحِمَهُ اللَّهُ عَنْ الضَّاْرِبِيِّ فَقَاْلَ هٰذَا اسْمٌ وَيَدْخُلُهُ الْجَرُّ وَإِنَّمَا قَاْلُوْا فِي الْفِعْلِ ضَرَبَنِي وَيَضْرِبُنِي كَرَاْهِيَةَ أَنْ يُدْخِلُوْا الْكِسْرَةَ فِي هَذِهِ الْبَاْءِ كَمَا تَدْخُلُ الْأَسْمَاْءُ فَمَنَعُوْا هٰذَا أَنْ يَدْخُلَهُ كَمَا مَنَعَ الْجَرْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٨٢٦٠'>فَإنْ قُلْت قَدْ تَقُوْلُ اضْرِبْ الرَّجُلَ فَتُكْسَرْ فَإِنّك لَمْ تَكْسِرْهَا كِسْرًا يَكُوْنُ لِلْأَسْمَاْءِ إنّمَا يَكُوْنُ هٰذَا لِاْلْتِقَاْءِ السَّاْكِنَيْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٧٧٦٥'>[ قَدْ ] قَاْلَ الَشَعْرَاْءَ لَيْتِى إِذَا اضْطُرُّوْا كَأَنَّهُمْ شَبَّهُوْهُ بِاْلِاْسْمِ حَيْثُ قَاْلُوْا الضَّاْرِبِىُّ وَالْمُضْمَرُ مَنْصُوْبَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٣١٨٧'>قَاْلَ [ الشَّاْعِرُ ] زَيْدٌ الْخَيْلَ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٢٢١١٩'>
    <بيت>
      <مصراع>كُمْنْيَّةُ جَاْبِرٍ إذْ قَاْلَ لَيْتَيَ</مصراع>
      <مصراع>أُصَاْدِفُهُ وَأَفْقَدُ جُلَّ مَاْلِى</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٤٩٦٩٨'>وَسَأَلْتْهُ رَحِمَهُ اللَّهُ عَنْ قَوْلِهِمْ [ عَنِّي وَقَدْنِي ] وَقِطْنِي وَمِنِّي وَلَدَنِي [ فَقُلْتُ ] مَا بَاْلُهُمْ جَعَلُوْا عَلَاْمَةً [ إضْمَاْرَ ] الْمَجْرُوْرُ هَاْهُنَا كَعَلَاْمَةٍ [ إضْمَاْرُ ] الْمَنْصُوْبِ فَقَاْلَ إِنَّهُ لَيْسَ مِنْ حَرْفٍ تَلْحَقُهُ يَاْءُ الْإِضَاْفَةِ إِلَّا كَاْنَ مُتَحَرِّكًا مَكْسُوْرًا وَلَمْ يُرِيْدُوْا أَنْ يُحَرِّكُوْا الطَّاْءَ الَّتِي فِي قَطّ وَلَا النُّوْنِ الَّتِي فِي مَنْ فَلَمْ يَكُنْ لَهُمْ بُدٌّ مِنْ أَنْ يَجِيْئُوْا بِحَرْفٍ لِيَاْءِ الْإِضَاْفَةِ مُتَحَرِّكٌ إِذْ لَمْ يُرِيْدُوْا أَنْ يُحَرِّكُوْا الطَّاْءَ وَلَا النَّوَنَاْتِ لِأَنَّهَا لَا تُذْكَرُ أَبَدًا إِلَّا وَقَبْلَهَا حَرْفٌ مُتَحَرّكٌ مَكْسُوْرَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٠٠٣٢'>وكَاْنَتِ النُّوْنُ أَوْلَى لأَنَّ مِنْ كَلَاْمِهِمْ أَنْ تَكُوْنَ النُّوْنُ وَالْيَاْءُ عُلاْمَةَ الْمُتَكَلِّمِ فَجَاْءُوْا بَاْلِنُوْنِ لِأَنَّهَا إِذَا كَاْنَتْ مَعَ الْيَاْءِ لَمْ تَخْرُجْ هَذِهِ الْعَلَاْمَةُ مِنْ عَلَاْمَاْتِ الْإِضْمَاْرِ وَكَرِهُوْا أَنْ يَجِيْئُوْا بِحَرْفٍ غَيْرِ النُّوْنِ فَيَخْرُجُوْا مِنْ عَلَاْمَاْتِ الْإِضْمَاْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٤٧٢٦'>وَإنَّمَا حَمَلَهُمْ عَلَى أَنْ لَا يُحَرِّكُوْا الطَّاْءَ وَالنّوْنَاْتِ كَرَاْهِيَةَ أَنْ تُشْبِهَ الْأَسْمَاْءُ نَحْوَ يَدٍ وَشُنْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٤٤٢١'>وَأَمَّا مَا تَحَرَّكَ آخِرَهُ فَنَحْوٌ مَعَ وَلَدٍ كَتَحْرِيْكِ أَوَاْخِرِ هَذِهِ الْأَسْمَاْءِ لِأَنَّهُ إذَا تَحَرَّكَ آخِرَهُ فَقَدْ صَاْرَ كَأَوَاْخِرَ [ هَذِهِ ] الْأَسْمَاْءَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦١٨٣٣'>فَمَنْ ثُمَّ لَمْ يَجْعَلُوْهَا بِمَنْزِلَتِهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='١٠٠٠٣'>فَمِنْ ذٰلِكَ قَوْلُك مَعِي وَلَدَى فِي لِدُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٣١٦٥'>وَقَدْ جَاْءَ فِي الشِّعْرِ قَطًى وَقَدِى</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٩٣٤٠'>فَأَمَّا الْكَلَاْمُ فَلَا بُدَّ فِيْهِ مِنْ النُّوْنِ وَقَدْ اُضْطُرَّ الشَّاْعِرُ فَقَاْلَ قَدَّى شَبَّهَهُ بِحَسَبِي لِأَنَّ الْمَعْنَى وَاحْدَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٧٣٧٧'>قَاْلَ الشَّاْعِرِ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٣١٥٣٧'>
    <بيت>
      <مصراع>قَدْنِىَ مِنْ نَصْرِ الْخُبَيْبَيْنِ قَدِى</مصراع>
      <مصراع>[ لَيْسَ الْإِمَاْمُ بِاْلشَّحِيْحِ الْمُلْحِدِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
   
  <مقطع هوية='١٦٣٣٩'>لَمَا اُضْطُرَّ شَبَّهَهُ بِحَسَبِي وَهُنِيٌّ لِأَنَّ مَا بَعْدُ هُنَّ وَحُسِبَ مَجْرُوْرٌ كَمَا أَنَّ مَا بَعْدَ قَدْ مَجْرُوْرٌ فَجَعَلُوْا عَلَاْمَةَ الْإِضْمَاْرِ فِيْهِمَا سَوَاْءٌ كَمَا قَاْلَ لِيَتَى حَيْثُ اُضْطُرَّ [ فَشَبَّهَهُ بِاْلِاْسْمِ نَحْوَ الضَّاْرِبِيِّ لِأَنَّ مَا بَعْدَهُمَا فِي الْإِظْهَاْرِ سَوَاْءٌ فَلَمَّا اُضْطُرَّ جَعْلُ مَا بَعْدَهُمَا فِي الْإِضْمَاْرِ سَوَاْءٌ ] .</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٢٢١٥'>وَسَأَلْنَاْهُ رَحِمَهُ اللَّهُ عَنْ إلَى وَلْدَى وَعَلِىٍّ فَقُلْنَا هَذِهِ الْحُرُوْفُ سَاْكِنَةٌ وَلَا نَرَى النُّوْنَ دَخَلَتْ عَلَيْهَا فَقَاْلَ مِنْ قَبْلِ أَنَّ الْأَلْفَ فِي لَدًى وَالْيَاْءَ فِي عَلَى اللَّذَيْنِ قَبْلَهُمَا حَرْفٌ مَفْتُوْحٌ لَا تُحَرُّكَ فِي كَلَاْمِهِمْ وَاحِدَةٌ مِنْهُمَا لِيَاْءِ الْإِضَاْفَةِ وَيَكُوْنُ التَّحْرِيْكُ لَاْزِمًا لِيَاْءِ الْإِضَاْفَةِ فَلَمَّا عَلِمُوْا أَنَّ هَذِهِ الْمَوَاْضِعَ لَيْسَ لِيَاْءٍ الْإِضَاْفَةُ عَلَيْهَا سَبِيْلٌ بِتَحْرِيْكٍ كَمَا كَاْنَ لَهَا السَّبِيْلُ عَلَى سَاْئِرِ حُرُوْفِ الْمُعْجَمِ لَمْ يَجِيْئُوْا بِاْلنُّوْنِ إذْ عَلِمُوْا أَنَّ الْيَاْءَ فِي ذَا الْمَوْضِعِ وَالْأَلْفِ لَيْسَتَا مِنْ الْحُرُوْفِ الَّتِي تَحَرَّكَ لِيَاْءٍ الْإِضَاْفَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٩٦٤٢'>وَلَوْ أَضَفْتَ إِلَى الْيَاْءِ الْكَاْفِ الَّتِي تَجُرُّ بِهَا لَقُلْتُ مَا أَنْتَ كَىْ وَالْفَتْحَ خَطَأَ وَهِيَ مُتَحَرِّكَةٌ كَمَا أَنَّ اوَاْخِرَ الْأَسْمَاْءِ مُتَحَرِّكَةٌ وَهِيَ تَجَرٌ كَمَا أَنَّ الْأَسْمَاْءَ تَجْرٌ [ وَلَكِنَّ الْعَرَبَ قَلَّمَا تَكَلَّمُوْا بِذَا ]</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٦٥٩٣'>وَأَمَّا قَطُّ وَعَنْ وَلَدْنَ فَإِنَّهُنَّ تَبَاْعَدْنَ مِنْ الْأَسْمَاْءِ وَلَزِمَهُنَّ مَاْلًا يَدْخُلُ الْأَسْمَاْءَ الْمُتَمَكِّنَةَ وَهُوَ السُّكُوْنُ وَإِنَّمَا يَدْخُلُ ذٰلِكَ [ عَلَى ] الْفِعْلِ نَحْوُ خَذْوْزِنٍ فَضَاْرَعْت الْفِعْلَ وَمَا لَا يَجُرُّ [ أَبَدًا ] وَهُوَ مَا أَشْبَهَ الْفِعْلَ فَأُجْرِيَتْ مَجْرَاْهُ وَلَمْ يُحَرِّكُوْهُ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
