<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٨٨"
     درنبورج="١-٣٤٠"
     البكاء="٤-٤٣"
     هارون="٢-٣٧٣"
     يعقوب="٢-٣٩٥"
     رقم="٢١٤">

  <عنوان>
    <مقطع>هُذَا بَابُ مَا يَكُونُ مُضْمَرًا فِيهِ الِاسْمُ مُتَحَوِّلًا عَنْ حَالِهِ إذَا أَظْهَرَ بَعْدَهُ الِاسْمُ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>وَذَلِكَ لِوَلَاكَ وَلِوَلَاى إذَا أَضْمَرْتْ الِاسْمَ فِيهِ جَرَّ وَإِذَا أَظْهَرْت رُفِعَ وَلَوْ جَاءَتْ عَلَامَةُ الْإِضْمَارِ عَلَى الْقِيَاسِ لَقُلْتُ لَوْلَا أَنْتَ كَمَا قَالَ سُبْحَانَهُ<آية>لُولَا أَنْتُمْ لَكِنَّا مُؤْمِنِينَ</آية>ولَكِنَّهُمْ جَعَلُوهُ مُضْمَرًا مَجْرُورَا</مقطع>
  <مقطع>وَالدَّلِيلُ عَلَى ذَلِكَ أَنَّ الْيَاءَ وَالْكَافَ لَا تَكُونَانِ عَلَامَةً مُضْمَرٌ مَرْفُوعٌ قَالَ [ الشَّاعِرُ ] يَزِيدُ بْنُ الْحَكْمَ</مقطع>

  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>وكَمْ مَوْطِنٍ لِوْلَاىَ طِحْتَ كَمَا هَوَى</مصراع>
      <مصراع>بِأَجْرَامِهِ مِنْ قُلّةِ النّيقِ مُنْهَوِى</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع>وَهَذَا قَوْلُ الْخَلِيلِ رَحِمَهُ اللَّهُ وَيُّونَسِ</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا قَوْلُهُمْ عِشَاكٌ فَالْكَافُ مَنْصُوبَةُ</مقطع>
  <مقطع>قَالَ الرَّاجِزُ [ وَهُوَ ] رُؤْبَةَ</مقطع>

  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>يًّا أَبَتَا عَلَّكَ أَوْ عَسَاكَا</مصراع>
      <مصراع/>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع>والدَّلِيلُ عَلَى أَنَّهَا مَنْصُوبَةٌ أَنَّكَ إِذَا عَنَيْتَ نَفْسَكَ كَانَتْ عَلَامَتَكَ نِى قَالَ عِمْرَانُ بْنُ حَطَانِ</مقطع>

  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>ولِى نَفْسٌ أَقُولُ لَهَا إذَا مَا</مصراع>
      <مصراع>تُنَازِعُنَى لَعَلّى أَوْ عَسَانِى</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع>فَلَوْ كَانَتْ الْكَافُ مَجْرُورَةً لَقَالَ عَسَاى وَلَكِنَّهُمْ جَعَلُوهَا بِمَنْزِلَةِ لَعَلَّ فِي هَذَا الْمَوْضِعِ</مقطع>
  <مقطع>فَهَذَانِ الْحَرْفَانِ لَهُمَا فِي الْإِضْمَارِ هَذَا الْحَالُ كَمَا كَانَ لِلدَّنِّ حَالٌّ مَعَ غُدْوَةٍ لَيْسَتْ مَعَ غَيْرِهَا وَكَمَا أَنْ لَاتَ إذَا لَمْ تَعْمَلْهَا فِي الْأَحْيَانِ لَمْ تَعْمَلْهَا فِيمَا سِوَاهَا فَهِىَ مَعَهَا بِمَنْزِلَةِ لَيْسَ فَإِذَا جَاوَزَتْهَا فَلَيْسَ لَهَا عَمْلُ</مقطع>
  <مقطع>ولا يَسْتَقِيمُ أَنَ<هارون مجلد="٢" صفحة="٣٧٥"/>تَقُولُ وَافَقَ الرَّفْعَ الْجَرَّ فِي لَوْلاى كَمَا وَافَقَ النَّصْبَ الْجُرْحَيْنِ قُلْتُ مَعَكَ وَضَرَبَكَ لِأَنَّكَ إِذَا أَضَفْتَ إِلَى نَفْسِكَ اخْتَلَفَا وَكَانَ الْجَرُّ مُفَارِقًا لِلنَّصْبِ فِي غَيْرِ الْأَسْمَاءِ</مقطع>
  <مقطع>ولَا تَقُلْ وَافَقَ الرَّفْعَ النَّصْبُ فِي عَسَانِي كَمَا وَافَقَ النَّصْبَ الْجَرَّ فِي ضَرْبِك وَمَعَكَ لِأَنَّهُمَا مُخْتَلِفَانِ إذَا أَضَفْت إلَى نَفْسِك كَمَا ذَكَرْت لِكَ</مقطع>
  <مقطع>وَزَعَمَ نَاسٌ أَنَّ الْيَاءَ فِي لَوْلَاى وَعَسَانَى فِي مَوْضِعِ رَفْعٍ جَعِلُوا لِوَلاى مُوَافَقَةً لِلْجَرِّ وَنِى مُوَافَقَةً لِلنَّصَبِ كَمَا اتَّفَقَ الْجَرُّ وَالنَّصْبُ فِي الْهَاءِ وَالْكَافِ</مقطع>
  <مقطع>وهَذَا وَجْهٌ رَدِىءٌ لِمَا ذَكَرْتُ لَكَ وَلِأَنَّكَ لَا يَنْبَغِي لَكَ أَنْ تَكْسِرَ الْبَابَ وَهُوَ مُطَّرِدٌ وَأَنْتَ تَجِدُ لَهُ نَظَائِرِ</مقطع>
  <مقطع>وَقَدْ يُوَجَّهُ الشِّئُّ عَلَى الشِّئِّ الْبَعِيدِ إذَا لَمْ يُوجَدْ غَيْرُهُ</مقطع>
  <مقطع>وَرُبَّمَا وَقَعَ ذَلِكَ فِي كَلَامِهِمْ وَقَدْ بَيَّنَ بَعْضَ ذَلِكَ وَسَتَرَاهُ فِيمَا تُسْتَقْبَلُ إنْ شَاءَ اللَّهْ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <تقطيع  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
