<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٨٩"
     درنبورج="١-٣٤٣"
     البكاء="٤-٤٩"
     هارون="٢-٣٧٧"
     يعقوب="٢-٤٠٠"
     رقم="٢١٦">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٠٦١٠٦'>هٰذَا بَاْبُ مَا يَحْسِنُ أَنْ يَشْرَكَ الْمُظْهَرُ الْمُضْمَرَ فِيْمَا عَمِلَ وَمَا يَقْبُحُ أَنْ يُشْرِكَ الْمُظْهَرُ الْمُضْمَرَ فِيْمَا عَمِلَ فَيَهْ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٧٨٢٦٨'>أَمَّا مَا يَحْسُنُ أَنْ يُشْرِكَهُ الْمُظْهَرُ فَهُوَ الْمُضْمَرُ الْمَنْصُوْبُ وَذٰلِكَ قَوْلُك رَأَيْتُك وَزَيْدًا وَإِنَّك وَزَيْدًا مُنْطَلَقَاْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٦٩١٥'>وَأَمَّا مَا يُقْبُحُ أَنْ يُشْرِكَهُ الْمُظْهَرُ فَهُوَ الْمُضْمَرُ فِي الْفِعْلِ الْمَرْفُوْعِ وَذٰلِكَ قَوْلُك فَعَلْت وَعَبْدُ اللَّهِ وَأَفْعَلُ وَعَبْدُ اللَّهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٨٦٩٥'>وَزَعَمَ الْخَلِيْلُ أَنَّ هٰذَا إنَّمَا قَبُحَ مِنْ قَبْلِ أَنَّ هٰذَا الْإِضْمَاْرَ يُبْنَى عَلَيْهِ الْفِعْلُ فَاْسْتَقْبَحُوْا أَنْ يُشْرِكَ الْمُظْهِرُ مُضْمَرًا يُغَيِّرُ الْفِعْلَ عَنْ حَاْلِهِ إذَا بَعُدَ مُنْهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩١٩٠٢'>وَإنَّمَا حُسُنَتْ شَرِكَتُهُ الْمَنْصُوْبُ لِأَنَّهُ لَا يُغَيِّرُ الْفِعْلَ فِيْهِ عَنْ حَاْلِهِ الَّتِي كَاْنَ عَلَيْهَا قَبْلَ أَنْ يُضْمَرَ فَأَشْبَهَ الْمُظْهَرَ وَصَاْرَ مُنْفَصِلًا عِنْدَهُمْ بِمَنْزِلَةِ الْمُظْهِرِ إذْ كَاْنَ الْفِعْلُ لَا يَتَغَيَّرُ عَنْ حَاْلِهِ قَبْلَ أَنْ يُضْمِرَ فَيَهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٠٦١٨'>وأَمَّا فَعَلْت فَاْنْهَمْ قَدْ غَيَّرُوْهُ عَنْ حَاْلِهِ فِي الْإِظْهَاْرِ أُسْكِنَتْ فِيْهِ اللَّاْمُ فَكَرِهُوْا أَنْ يُشْرِكَ الْمُظْهَرُ مُضْمَرًا يُبْنَى لَهُ الْفِعْلُ غَيْرَ بِنَاْئِهِ فِي الْإِظْهَاْرِ حَتَّى صَاْرَ كَأَنَّهُ شِئَّ فِي كَلِمَةِ لَا يُفَاْرِقُهَا كَأَلْفٍ أَعْطَيْتَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٨٥٥٥'>فَإِنَّ نَعْتَهُ حَسَنٌ أَنْ يُشْرِكَهُ الْمُظْهَرُ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ ذَهَبْتُ أَنْتَ وَزَيْدٌ وَقَاْلَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَ<آية هوية='٣٢٠٤٨'>اذْهَبْ أَنْتَ وَرَبَّكُ</آية>و<آية هوية='٩٣٠٤٢'>اسْكَنَ أَنْتَ وَزَوْجُكَ الْجَنَةَ</آية>
  </مقطع>
  <مقطع هوية='٩٧٣٧٢'>وَذٰلِكَ أَنَّكَ لَمَّا وَصَفْتُهُ حُسَنَ الْكَلاْمِ حَيْثُ طَوَّلَهُ وَأَكَّدَهُ كَمَا قَاْلَ قَدْ عَلِمْتُ أَنْ لَا تَقُوْلَ ذَاْكَ فَإِنْ أَخْرَجْتَ لَا قَبْحَ [ الرَّفْعُ ] فَأَنْتَ [ وَأَخَوَاْتِهَا ] تَقْوَى الْمُضْمَرُ وَتَصِيْرُ عِوَضًا مِنَ السُّكُوْنِ وَالتَّغْيِيْرِ وَ [ مِنْ ] تَرْكِ الْعَلَاْمَةِ فِي [ مِثْلَ ] ضَرْبَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٣٦٦٢'>وَقَاْلَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَ<آية هوية='٦٧١٦٢'>لُوَ شَاْءَ اللَّهُ مَا أَشْرَكْنَا وَلا آبَاْؤُنَا وَلا حَرْمْنَا</آية>حْسَنٍ لِمَكَاْنٍ لَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٦٣١٧'>وَقَدْ يَجُوْزُ فِي الشِّعْرِ قَاْلَ الشَّاْعِرْ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٤١٦٩٢'>
    <بيت>
      <مصراع>قَلْتُ إِذْ أَقْبَلَتْ وَزُهْرٌ تَهَاْدَى</مصراع>
      <مصراع>كِنِعَاْجِ الْمَلَا تَعَسَّفْنَ رَمْلَاَْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٨٧٠٦١'>وَاْعْلَمْ أَنَّهُ قَبِيْحٌ أَنْ تَصِفَ الْمُضْمَرَ فِي الْفِعْلِ بِنَفْسِك وَمَا أَشْبَهَهُ وَذٰلِكَ أَنَّهُ قَبِيْحٌ أَنْ تَقُوْلَ فَعَلْت نَفْسَك إلَّا أَنْ تَقُوْلَ فَعَلْت أَنْتَ نَفْسَكُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٤٨٣٥'>وإنْ قُلْت فَعَلْتُمْ أَجْمَعُوْنَ حَسَنٌ لِأَنَّ هٰذَا يَعُمُّ بِهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٢٩٤٣'>وإِذَا قُلْت نَفْسَك فَإِنَّمَا تُرِيْدُ أَنْ تُؤَكِّدَ الْفَاْعِلَ وَلَمَّا كَاْنَتْ نَفْسَك يَتَكَلَّمُ بِهَا مُبْتَدَأَةً وَتُحْمَلُ عَلَى مَا يَجُرُّ وَيَنْصِبُ وَيَرْفَعُ شَبَّهُوْهَا بِمَا يُشْرِكُ الْمُضْمَرَ وَذٰلِكَ قَوْلُك نَزَلَتْ بِنَفْسِ الْجَبَلِ وَنَفْسِ الْجَبَلِ مُقَاْبِلَى وَنَحْوِ ذَلْكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٠٥٤٤'>وأَمَا أَجْمَعُوْنَ فَلَا يَكُوْنُ فِي الْكَلَاْمِ إِلاَّْ صَفَةَ وَكِلْهُمْ قَدْ تَكُوْنُ بِمَنْزِلَةِ أَجْمَعِيْنَ لِأَنَّ مَعْنَاْهَا مَعْنًى أَجْمَعِيْنَ فَهِيَ تُجْرَى مِجْرَاْهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٥٩٠٢'>وَأَمَّا عَلَاْمَةُ الْإِضْمَاْرِ الَّتِي تَكُوْنُ مُنْفَصِلَةً مِنْ الْفِعْلِ وَلَا تُغَيُّرُ مَا عَمِلَ فِيْهَا عَنْ حَاْلِهِ إذَا أَظْهَرَ فِيْهِ الِاْسْمَ فَإِنَّهُ يُشْرِكُهَا الْمُظْهَرُ لِأَنَّهُ يُشْبِهُ الْمُظْهَرَ وَذٰلِكَ قَوْلُك أَنْتَ وَعَبْدُ اللَّهِ ذَاْهِبَاْنِ وَالْكَرِيْمُ أَنْتَ وَعَبْدُ اللَّهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٦٣٨٢'>وَاْعْلَمْ أَنَّهُ قَبِيْحٌ أَنْ تَقُوْلَ ذَهَبْتْ وَعَبْدُ اللّهِ وَذَهَبَتْ وَعَبْدُ اللّهِ وَذَهَبَتْ وَأَنَا لِأَنَّ أَنَا بِمَنْزِلَةِ الْمُظْهِرِ أَلَا تَرَى أَنَّ الْمُظْهِرَ لَا يُشْرِكُهُ إلَّا أَنْ يَجِئَ فِي الشَّعْرَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٥٩٨٩'>قَاْلَ الرَّاْعِى</مقطع>

  <شاهدة هوية='٠٢٤٩٠'>
    <بيت>
      <مصراع>فَلَمَّا لَحِقَنْا وَالْجِيَاْدُ عَشِيَّةً</مصراع>
      <مصراع>دَعَوْا يَاْلَكَلْبٍ وَاعْتَزَيْنَا لِعِاْمِرِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
   
  <مقطع هوية='٦٦٦٤٠'>ومِمَّا يُقْبُحُ أَنْ يُشْرِكَهُ الْمُظْهَرُ عَلَاْمَةُ الْمُضْمَرِ الْمَجْرُوْرِ وَذٰلِكَ قَوْلُك مَرَرْت بِك وَزَيْدٍ وَهٰذَا أَبُوْك وَعَمْرٌو كَرِهُوْا أَنْ يُشْرِكَ الْمُظْهَرُ مُضْمَرًا دَاْخِلًا فِيْمَا قَبْلَهُ لِأَنَّ هَذِهِ الْعَلَّاْمَةَ الدَّاْخِلَةَ فِيْمَا قَبْلَهَا جَمَعْت أَنَّهَا لَا يَتَكَلَّمُ بِهَا إلَّا مُعْتَمِدَةً عَلَى مَا قَبْلَهَا وَأَنَّهَا بَدَلٌ مِنْ اللَّفْظِ بِاْلتَّنْوِيْنِ فَصَاْرَتْ عِنْدَهُمْ بِمَنْزِلَةِ التَّنْوِيْنِ فَلَمَّا ؟ ؟ عِنْدَهُمْ كَرِهُوْا أَنْ يَتْبِعُوْهَا الِاْسْمَ وَلَمْ يَجُزْ أَيْضًا أَنْ يَتَّبِعُوْهَا إيَّاْهُ وَإِنْ وَصَفُوْا لَا يُحْسِنُ لَك أَنْ تَقُوْلَ مَرَرْت بِك أَنْتَ وَزَيْدٌ كَمَا جَاْزَ فِيْمَا أَضْمَرْت فِي الْفِعْلِ [ نَحْوُ قُمْت أَنْتَ وَزَيْدٌ ] لِأَنَّ ذٰلِكَ وَإِنْ كَاْنَ قَدْ أُنْزِلَ مَنْزِلَةَ آخِرِ الْفِعْلِ فَلَيْسَ مِنْ الْفِعْلِ وَلَا مِنْ تَمَاْمِهِ وَهُمَا حَرْفَاْنِ يُسْتَغْنَى كُلُّ وَاحِدٍ مِنْهُمَا بِصَاْحِبِهِ كَاْلْمُبْتَدَإِ وَالْمَبْنِيِّ عَلَيْهِ وَهٰذَا يَكُوْنُ مِنْ تَمَاْمِ الِاْسْمِ وَهُوَ بَدَلٌ مِنْ الزِّيَاْدَةِ الَّتِي فِي الِاْسْمِ وَحَاْلَ الِاْسْمِ إذَا أُضِيْفَ إلَيْهِ مِثْلُ حَاْلِهِ مُنْفَرِدًا لَا يُسْتَغْنَى بِهِ وَلَكِنَّهُمْ يَقُوْلُوْنَ مَرَرْت بِكُمْ أَجْمَعِيْنٍ لِأَنَّ أَجْمَعِيْنَ لَا يَكُوْنُ إلَّا وَصْفَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٣٢٢٨'>و [ يَقُوْلُوْنَ ] مَرَرْت بِهِمْ كُلّهُمْ لِأَنَّ أَحَدَ وَجْهَيْهَا مِثْلُ أَجْمَعِيْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٥٩٩٣'>وَتَقُوْلُ أَيْضًا مَرَرْتُ بِكَ نَفْسَكَ لِمَا أَجَزْتَ فِيْهَا مَا يَجُوْزِ فِي فَعَلْتُمْ مِمَّا يَكُوْنُ مَعْطُوْفًا عَلَى الْأَسْمَاْءِ احْتَمَلْتُ هٰذَا إِذْ كَاْنَتْ لَا تُغَيِّرُ عَلَاْمَةَ الْإِضْمَاْرِ هَاْهُنَا مَا عَمِلَ فِيْهَا فَضَاْرَعَتْ هَاْهُنَا مَا يَنْتَصِبُ فَجَاْزَ هٰذَا فَيُهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٤٥٥٥'>وَأَمَّا فِي الْإِشْرَاْكِ فَلَا يَجُوْزُ لِأَنَّهُ لَا يُحْسِنُ [ الْإِشْرَاْكُ ] فِي فَعَلْت وَفَعَلْتُمْ إلَّا بِأَنْتِ وَأَنْتَمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١١٠١٦'>وَهٰذَا قَوْلُ الْخَلِيْلِ رَحِمَهُ اللَّهُ [ وَتَفْصِيْلُهُ عَنْ الْعَرْبَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٤١٦٨'>وَقَدْ يَجُوْزُ فِي الشَّعْرِ أَنْ تُشْرِكَ بَيْنَ الظَّاْهِرِ وَالْمُضْمَرِ عَلَى الْمَرْفُوْعِ وَالْمَجْرُوْرِ إذَا اُضْطُرَّ الشَّاْعِرُ ]</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٦٤٧٣'>وَجَاْزَ قُمْت أَنْتَ وَزَيْدٌ وَلَمْ يَجُزْ مَرَرْت بِك أَنْتَ وَزَيْدٌ لِأَنَّ الْفِعْلَ يُسْتَغْنَى بِاْلْفَاْعِلِ وَالْمُضَاْفُ لَا يُسْتَغْنَى بِاْلْمُضَاْفِ إلَيْهِ لِأَنَّهُ بِمَنْزِلَةِ التَّنْوِيْنِ وَقَدْ يَجُوْزُ فِي الشَّعْرَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨١٥٠٢'>قَاْلِ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٣٢٠١٥'>
    <بيت>
      <مصراع>آبَكَ أَيِّهْ نَىَ أَوْ مُصَدَّرِ</مصراع>
      <مصراع>مَنَ حُمُرِ الْجِلَّةِ جَأْبٍ حَشْوَرٍ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
   
  <مقطع هوية='٣٨٧٩٦'>وَقَاْلَ الِاْخْرَ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٤٠٣٢٣'>
    <بيت>
      <مصراع>فَاْلْيَوْمَ قَرَّبْتَ تَهْجُوْنَا وَتَشْتِمُنَا</مصراع>
      <مصراع>فَاْذَهَبْ فَمَا بِكَ وَالْأَيَّاْمِ مِنْ عَجَبِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
