<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٩٢"
     درنبورج="١-٣٤٤"
     البكاء="٤-٥٨"
     هارون="٢-٣٨٥"
     يعقوب="٢-٤٠٧"
     رقم="٢١٨">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٩٤٤٤٩'>هِذَا بَاْبُ مَا تَكُوْنُ فِيْهِ أَنْتَ وَأَنَا وَنَحْنُ وَهُوَ وَهِى وَهُمْ وَهْنْ وَأَنْتُنَّ وَهْمَا وَأَنْتُمَا وَأَنْتُمْ وَصْفَا</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٧٧١٠٢'>اعَلَمْ أَنَّ هَذِهِ الْحُرُوْفَ كُلَّهَا تَكُوْنُ وَصْفًا لِلْمَجْرُوْرِ وَالْمَرْفُوْعِ وَالْمَنْصُوْبِ الْمُضْمَرِيْنَ وَذٰلِكَ قَوْلُك مَرَرْت بِك أَنْتَ وَرَأَيْتُك أَنْتَ وَانْطَلَقْت أَنْتَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٤٣٤٥'>وَلَيْسَ وَصْفًا بِمَنْزِلَةِ الطَّوِيْلِ إِذَا قُلْتَ مَرَرْتُ بِزَيْدٍ الطَّوِيْلِ وَلَكِنَّهُ بِمَنْزِلَةِ نَفْسِهِ إِذَا قُلْتَ مَرَرْتُ بِهِ نَفْسُهُ وَأَتَاْنِي هُوَ نَفْسُهُ وَرَأَيْتُهُ هُوَ نَفْسُهُ وَلَسْتُ تُرِيْدُ أَنْ تُحِلِّيَهُ بِصِفَةٍ وَلَا قَرَاْبَةٍ كَأَخِيْكَ وَلَكِنِ النَّحْوِيِّيْنَ صَاْرَ ذَا عِنْدَهُمْ صِفَةً لأَنَّ حَاْلَهُ كَحَاْلِ الْمَوْصُوْفِ كَمَا أَنَّ حَاْلَ الطَّوِيْلِ وَأَخِيْكِ فِيٌّ الصِّفَةُ بِمَنْزِلَةِ الْمَوْصُوْفِ فِي الْإِجْرَاْءِ لِأَنَّهُ يَلْحَقُهَا مَا يَلْحَقُ الْمَوْصُوْفَ مِنْ الْإِعْرَاْبِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٦٩١٥'>وَاْعْلَمْ أَنَّ هَذِهِ الْحُرُوْفَ لَا تَكُوْنُ وَصْفًا لِلْمُظْهِرِ كَرَاْهِيَةَ أَنْ يَصِفُوْا الْمُظْهَرَ بِاْلْمُضْمَرِ كَمَا كَرِهُوْا أَنْ يَكُوْنَ أَجْمَعُوْنَ وَنَفْسُهُ مَعْطُوْفًا عَلَى النَّكِرَةِ فِي قَوْلِهِمْ مَرَرْت بِرَجُلِ نَفْسِهِ وَمَرَرْت بِقَوْمٍ أَجْمَعِيْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤١١٣٢'>فَإنْ أَرَدْت أَنْ تَجْعَلَ مُضْمَرًا بَدَلًا مِنْ مُضْمَرٍ قُلْت رَأَيْتُك إيَّاْكَ وَرَأَيْته إيَّاْهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٥٥٨٧'>فَإنْ أَرَدْت أَنْ تُبْدِّلَ مِنْ الْمَرْفُوْعِ قُلْتُ فَعَلْت أَنْتَ وَفِعْلُ هَوَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٢٧٨١'>فَأَنْتَ وَهُوَ وَأَخَوَاْتُهُمَا نَظَاْئِرُ إيَّاْهُ فِي النّصْبُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٤٨٢٥'>وَاْعْلَمْ أَنَّ هٰذَا الْمُضْمَرَ يَجُوْزُ أَنْ يَكُوْنَ بَدَلًا مِنْ الْمُظْهِرِ وَلَيْسَ بِمَنْزِلَتِهِ فِي أَنْ يَكُوْنَ وَصْفًا لَهُ لِأَنَّ الْوَصْفَ تَاْبِعٌ لِلِاْسْمِ مِثْلُ قَوْلِك رَأَيْت عَبْدَ اللَّهِ أَبَا زَيْدَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٣٣٥٧'>فَأَمَّا الْبَدَلُ فَمُنْفَرِدٌ كَأَنَّك قُلْت زَيْدًا رَأَيْت أَوْ رَأَيْت زَيْدًا ثُمَّ قُلْت إيَّاْهُ رَأَيْتُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤١٤٢٦'>وكَذٰلِكَ أَنْتَ وَهُوَ وَأَخَوَاْتُهُمَا فِي الرَّفْعِ وَاعَلِمْ أَنَّهُ قَبِيْحٌ أَنْ تَقُوْلَ مَرَرْتُ بِهِ وَبِزَيْدٍ هُمَا كَمَا قَبِحَ أَنْ تَصِفَ الْمُظْهَرَ وَالْمُضْمَرَ بِمَا لَا يَكُوْنُ إِلَّا وَصْفًا لِلْمُظْهَرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٦٧٠٩'>أَلَا تَرَى أَنَّهُ قَبِيْحٌ أَنْ تَقُوْلَ مَرَرْت بِزَيْدٍ وَبِهِ الظَّرِيْفِيْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٦٨٧٠'>[ وَإِنْ أَرَاْدَ الْبَدَلَ قَاْلَ مَرَرْت بِهِ وَبِزَيْدٍ بِهِمَا لَا بُدَّ مِنْ الْبَاْءِ الثَّاْنِيَةِ فِي الْبُدَلَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
