<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٩٣"
     درنبورج="١-٣٤٥"
     البكاء="٤-٦١"
     هارون="٢-٣٨٨"
     يعقوب="٢-٤٠٩"
     رقم="٢١٩">

  <عنوان>
    <مقطع>هُذَا بَابٌ مِنْ الْبَدَلِ أَيُضَا</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>وَذَلِكَ قَوْلُك رَأَيْتهُ إيَّاهُ نَفْسَهُ وَضَرَبْتهُ إيَّاهُ قَائِمَا</مقطع>
  <مقطع>وَلَيْسَ هَذَا بِمَنْزِلَةِ قَوْلِك أَظُنُّهُ هُوَ خَيْرًا مِنْك مِنْ قَبْلِ أَنَّ هَذَا مَوْضِعُ فَصْلٍ وَالْمُضْمَرُ وَالْمُظْهَرُ فِي الْفَصْلِ سَوَاءُ</مقطع>
  <مقطع>أَلَا تَرَى أَنَّكَ تَقُولُ رَأَيْتُ زَيْدًا هُوَ خَيْرًا مِنْكَ وَقَالَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلْ<آية>وَيَرَى الَّذِينَ أُوتُوا الْعِلْمَ الَّذِي أُنْزِلَ إِلَيْكَ مِنْ رَبِّكَ هُوَ الْحَقْ</آية>
  </مقطع>
  <مقطع>وَإنَّمَا يَكُونُ الْفَصْلُ فِي الْأَفْعَالِ الَّتِي الْأَسْمَاءِ بَعْدَهَا بِمَنْزِلَتِهَا فِي الِابْتِدَاءِ</مقطع>
  <مقطع>فَأَمَّا ضَرَبْت وَقَتَلْت وَنَحْوِهُمَا فَإِنَّ الْأَسْمَاءَ بَعْدَهَا بِمَنْزِلَةِ الْمَبْنِيِّ عَلَى الْمُبْتَدَإِ وَإِنَّمَا تَذَكَّرَ قَائِمًا بَعْدَ مَا يُسْتَغْنَى الْكَلَامُ وَيُكْتَفَى وَيَنْتَصِبُ عَلَى أَنَّهُ حَالٌ فَصَارَ هَذَا كَقَوْلِك رَأَيْته إيَّاهُ يَوْمَ الْجُمُعَةَ</مقطع>
  <مقطع>فَأَمَّا نَفْسُهُ حِينَ قُلْت رَأَيْتهُ إيَّاهُ نَفْسَهُ فَوَصْفٌ بِمَنْزِلَةِ هُوَ وَإِيَّاهُ بَدَلٌ وَإِنَّمَا ذَكَرْتُهُمَا تَوْكِيدًا كَقَوْلِهِ جَلَّ ذَكَرَهُ<آية>فَسَجَدَ الْمَلَائِكَةَ كُلَّهُمْ أَجْمَعُونَ</آية>إِلَا أَنَّ إيَّاهُ بَدَلٌ وَالنَّفْسُ وَصْفٌ كَأَنَّك قُلْت رَأَيْت الرَّجُلَ زَيْدًا نَفْسَهُ وَزِيدَ بَدَلَ وَنَفْسَهُ عَلَى الِاسْمِ</مقطع>
  <مقطع>وَإنَّمَا ذَكَرْت هَذَا لِلتَّمْثِيْلَ</مقطع>
  <مقطع>وإِنَّمَا<هارون مجلد="٢" صفحة="٣٨٧"/>كَانَ الْفَصْلُ فِي أَظُنُّ وَنَحْوِهَا لِأَنَّهُ مَوْضِعٌ يَلْزَمُ فِيهِ الْخَبَرُ وَهُوَ أَلْزَمُ لَهُ مِنْ التَّوْكِيدِ لِأَنَّهُ لَا يَجِدُ مِنْهُ بِدَا</مقطع>
  <مقطع>وَإِنَّمَا فَصَلَ لِأَنَّك إذَا قُلْت كَانَ زَيْدٌ الظَّرِيفُ فَقَدْ يَجُوزُ أَنْ تُرِيدَ بِالظَّرِيفِ نَعْتًا لِزَيْدٍ فَإِذَا جِئْتَ بِهُوَ أَعْلَمْت أَنَّهَا مُتَضَمِّنَةٌ لِلْخَبَرَ</مقطع>
  <مقطع>وَإنَّمَا فَصَلَ لِمَا لَا بُدَّ لَهُ مِنْهُ وَنَفْسُهُ يُجْزَى مِنْ إيَّا كَمَا تُجْزِئُ مِنْهُ الصِّفَةُ لِأَنَّك جِئْت بِهَا تَوْكِيدًا وَتَوْضِيحًا فَصَارَتْ كَالصَّفْةَ</مقطع>
  <مقطع>وَيَدُلُّكَ عَلَى بُعْدِهِ أَنَّكَ لَا تَقُولُ إِنَّكَ أَنْتَ إيَّاكَ خَيْرٌ مَنْهَ</مقطع>
  <مقطع>فَإنْ قُلْت أَظُنُّهُ خَيْرًا مِنْهُ جَازَ أَنْ تَقُولَ إيَّاهُ لِأَنَّ هَذَا لَيْسَ مَوْضِعَ فَصْلٍ وَاسْتَغْنَى الْكَلَامَ فَصَارَ كَقَوْلِك ضَرَبْته [ إيَّاهُ ]</مقطع>
  <مقطع>وَكَانَ الْخَلِيلُ يَقُولُ هِىَ عَرَبِيَّةٌ إِنَّكَ إيَّاكَ خَيْرٌ مَنْهَ</مقطع>
  <مقطع>فَإِذَا قُلْت إنَّك فِيهَا [ إيَّاكَ ] فَهُوَ مِثْلٌ أَظُنُّهُ خَيْرًا مِنْهُ يَجُوزُ أَنْ تَقُولَ إيَاكَ</مقطع>
  <مقطع>وَنَظِيرَ إِيَّا فِي الرَّفْعِ أَنْتَ وَأَخَوَاتِهَا<هارون مجلد="٢" صفحة="٣٨٨"/>وَاعْلَمْ أَنَّهَا فِي الْفِعْلِ أَقْوَى مِنْهَا فِي إِنْ وَأَخْوَاتِهَا</مقطع>
  <مقطع>وَيَدُلُّك عَلَى أَنَّ الْفَصْلَ كَالصِّفَةِ أَنَّهُ لَا يَسْتَقِيمُ أَظُنُّهُ هُوَ إيَّاهُ خَيْرًا مِنْك إذَا كَانَ أَحَدُهُمَا لَمْ يَكُنْ الْآخَرُ لِأَنَّ أَحَدَهُمَا يُجْزِئُ مِنْ الْآخَرِ لِأَنَّ الْفَصْلَ هُوَ كَالصِّفَةِ وَالصِّفَةِ كَالْفَصْلَ</مقطع>
  <مقطع>وكَذَلِكَ أَظُنُّهُ إيَّاهُ هُوَ خَيْرًا مِنْهُ لِأَنَّ الْفَصْلَ يُجْزِئُ مِنْ التَّوْكِيدِ وَالتَّوْكِيدِ مِنْهَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <توسيم  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
