<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٩٤"
     درنبورج="١-٣٤٦"
     البكاء="٤-٦٤"
     هارون="٢-٣٨٩"
     يعقوب="٢-٤١١"
     رقم="٢٢٠">

  <عنوان>
    <مقطع>هُٰذَا بَاْبُ مَا يَكُوْنُ فِيْهِ هُوَ وَأَنْتَ وَأَنَا وَنَحْنُ وَأَخُوَاْتُهُنَّ فَصْلَا</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>اعِلْمْ أَنَّهُنَّ لَا يَكُنْ فَصْلًا إِلَّا فِي الْفِعْلِ وَلَا يَكُنْ كَذَٰلِكَ إِلَّا فِي كُلّ فِعْلِ الِٱسْمِ بَعْدَهُ بِمَنْزِلَتِهِ فِي حَاْلِ الِابْتِدَاْءِ وَاْحْتِيَاْجِهِ إِلَى مَا بَعْدَهُ كَاْحْتِيَاْجِهِ إِلَيْهِ فِي الِابْتِدَاْءَ</مقطع>
  <مقطع>فَجَاْزَ هَٰذَا فِي هَٰذِهِ الأَفْعَالِ الَّتِي الْأَسْمَاْءِ بَعْدَهَا بِمَنْزِلَتِهِا فِي الِاِبْتِدَاْءِ إِعْلَامَا بِأَنَّهُ قَدْ فَصَلَ الِٱسْمَ وَأَنَّهُ فِيْمَا يَنْتَظِرُ الْمُحْدِثَ وَيَتَوَقَعَهُ مِنْهُ مِمَّا لَاَ بُدَّ لَهُ مِنْ أَنْ يَذْكُرَهُ لِلْمُحْدِثِ لِأَنَّكَ إِذَا ابْتَدَأَتَ الِٱسْمَ فَإِنَّمَا تَبْتَدِئُهُ لِمَا بَعْدَهُ فَإِذَا ابْتَدَأَتَ فَقَدْ وَجَبَ عَلَيْكَ مَذْكُوْرٌ بَعْدَ الْمُبْتَدَأِ لَاَ بُدَّ مِنْهُ وَإِلَّاَّ فَسَدَّ الْكَلَامُ وَلَمْ يَسِغْ لَكَ فَكَأَنَّهُ ذَكَرَ هُوَ لِيُسْتَدَلُّ الْمُحْدِثُ أَنْ مَا بَعْدَ الِٱسْمِ مَا يُخْرِجُهُ مِمَّا وَجَبَ عَلَيْهِ وَأَنَّ مَا بَعْدَ الِٱسْمِ لَيْسَ مِنْهُ هَٰذَا تَفْسِيْرُ الْخَلِيْلِ رَحِمَهُ اللّٰهُ<هارون مجلد="٢" صفحة="٣٨٩"/>وَإِذَا صَاْرَتْ هَٰذِهِ الْحُرُوْفُ فَصْلًا وَهَٰذَا مَوْضِعٌ فَصْلِهَا فِي كَلَامِ الْعَرَبِ فَأَجْرِهِ كَمَا أَجْرَوْهُ</مقطع>
  <مقطع>فَمِنْ تِلْكَ الْأَفْعَالِ حُسِبَتْ وَخَلَتْ وَظَنَنْتَ وَرَأَيْت إِذَا لَمْ تُرِدْ رُؤْيَةُ الْعَيْنِ وَوَجِدَتْ إِذَا لَمْ تُرِدْ وَجْدَانُ الضَّالَةِ وَأَرَى وَجَعَلْتَ إِذَا لَمْ تُرِدْ أَنْ تَجْعَلَهَا بِمَنْزِلَةِ عَمِلَت وَلَٰكِنْ تَجَعَلَهُا بِمَنْزِلَةِ صَيَّرْتَهٌ خَيْرًا مِنْكَ وَكَاْنَ وَلَيْسَ وَأَصْبَحَ وَأَمْسَى</مقطع>
  <مقطع>وَيَدُلُّكَ عَلَى أَنَّ أَصْبَحَ وَأَمْسَى كَذَٰلِكَ أَنَّكَ تَقُوْلُ أَصْبَحَ أَبَاْكَ وَأَمْسَى أَخَاك فَلَوْ كَاْنَنَا بِمَنْزِلَةِ جَاْءَ وَرَكِبَ لِقَبُحَ أَنْ تَقُوْلَ أَصْبَحَ الْعَاقِلُ وَأَمْسَى الظَرِيْفَ ، كَمَا يَقْبُحُ ذَٰلِكَ فِي جَاْءَ وَرَكِبَ وَنَحْوَهَمَا</مقطع>
  <مقطع>فَمِمَّا يَدُلُّكَ عَلَى أَنَّهُمْا بِمَنْزِلَةِ ظَنَنْتَ أَنَّهُ يَذْكُرُ بَعْدَ الِٱسْمِ فِيْهِمَا مَا يَذْكُرُ فِي الِابْتِدَاْءَ</مقطع>
  <مقطع>وَٱعْلَمْ أَنْ مَا كَاْنَ فَصْلًا لَاَ يُغَيْرُ مَا بَعْدَهُ عَنْ حَاْلَهُ الَّتِي كَاْنَ عَلَيْهَا قَبْلَ أَنْ يَذْكُرَ وَذَٰلِكَ قَوْلُكَ حَسِبْتَ زَيْدًا هُوَ خَيْرًا مِنْكَ وَكَاْنَ عَبْدُ اللّٰهِ هُوَ الظَرِيْفَ وَقَاْلَ اللّٰهُ عَزَّ وَجَلَّ<آية>وَيَرَى الَّذِيْنَ أُوتُوا الْعِلْمَ الَّذِي أُنْزِلَ إِلَيْكَ مِنْ رُبَّكَ هُوَ الْحَقْ</آية>
  </مقطع>
  <مقطع>وَقَدْ زَعَمَ نَاْسٌ أَنْ هُوَ هَاهُنَا صِفَةٌ فَكَيْفَ يَكُوْنُ صِفَةً وَلَيْسَ مِنَ الدُّنْيَا عَرَبِى يَجَعَلَهُا هَاهُنَا صِفَةً لِلْمُظْهَرِ</مقطع>
  <مقطع>وَلَوْ كَاْنَ ذَٰلِكَ كَذَٰلِكَ لَجَاْزَ مَرَرْتُ بِعَبْدُ اللّٰهِ هُوَ نَفْسُهُ فَهُوَ هَاهُنَا مُسْتَكْرَهَةٌ لَا يُتَكَلَّمُ بِهَا الْعَرَبُ لِأَنَّهُ لَيْسَ مِنْ مَوَاْضِعِهَا عِنْدَهُمْ</مقطع>
  <مقطع>وَيَدَخَلَ عَلَيْهِمْ إِنْ كَاْنَ زَيْدٌ لَهُوَ الظَرِيْفَ وَإِنْ كَنَا<هارون مجلد="٢" صفحة="٣٩٠"/>لْنَحْنَ الصَاْلِحِيْنَ</مقطع>
  <مقطع>فَالْعَرَبِ تَنْصِبُ هَٰذَا وَالنَحْوَيُّونَ أَجْمَعُوْنَ</مقطع>
  <مقطع>[ وَلَوْ كَاْنَ صِفَةً ] لَمْ يَجُزْ أَنْ يَدَخَلَ عَلَيْهِ اللَّاْمُ لِأَنَّكَ لَا تَدْخُلُهَا فِي ذَا الْمَوْضِعِ عَلَى الصِّفَةِ فَتَقُوْلُ إِنْ كَاْنَ زَيْدٌ لِلظَرِيْفِ عَاقِلًا ]</مقطع>
  <مقطع>وَلَا يَكُوْنُ هُوَ وَلَا نَحْنُ هَاهُنَا صِفَةٌ وَفِيْهِمَا اللَّاْمِ</مقطع>

  <مقطع>وَمَنْ ذَٰلِكَ قَوْلَهُ عَزَّ وَجَلَّ<آية>وَلَا يَحْسَبْنَ الَّذِيْنَ يَبْخِلُونَ بِمَا آتَاهُمُ اللّٰهُ مِنْ فَضْلَهُ هُوَ خَيْرًا لَهُمُ</آية>كَأَنَّهُ قَاْلَ وَلَا يَحْسَبَنَّ الَّذِيْنَ يَبْخِلُونَ الْبُخْلَ [ هُوَ ] خَيْرًا لِهَمْ</مقطع>
  <مقطع>وَلَمْ يَذْكُرْ الْبُخْلَ اجْتِزَاْءً بِعِلْمِ الْمُخَاْطَبِ بِأَنَّهُ الْبُخْلُ لِذَكْرِهِ يُبْخُلُونَ</مقطع>
  <مقطع>وَمِثْلُ ذَٰلِكَ قَوْلُ الْعَرَبِ مَنْ كَذَبٍ كَاْنَ شَرَّا لَهُ يُرِيْدُ كَاْنَ الْكَذِبُ شَرًّا لَهُ إِلَّاَّ أَنَّهُ اُسْتُغْنِيَ بِأَنَّ الْمُخَاْطَبَ قَدْ عِلْمَ أَنَّهُ الْكَذِبُ لِقَوْلِهِ كَذَبَ فِي أَوَّلِ حَدِيثِهِ فَصَاْرَ هُوَ وَأَخَوَاْتُهَا هُنَا بِمَنْزِلَةِ مَا إِذَا كَاْنَتْ لَغْوًا فِي أَنَّهَا لَاَ تُغَيْرُ مَا بَعْدَهَا عَنْ حَاْلَهُ قَبْلَ أَنْ تَذْكُرَ<هارون مجلد="٢" صفحة="٣٩١"/>وَٱعْلَمْ أَنَّهَا تَكُوْنُ فِي إِنْ وَأَخَوَاْتُهَا فَصْلًا وَفِي الِابْتِدَاْءِ وَلَٰكِنْ مَا بَعْدَهَا مَرْفُوْعٌ لِأَنَّهُ مَرْفُوْعٌ قَبْلَ أَنْ تَذْكُرَ الْفَصْلَ</مقطع>
  <مقطع>وَٱعْلَمْ أَنْ هُوَ لَا يَحْسُنُ أَنْ تَكُوْنَ فَصْلًا حَتَّى يَكُوْنَ مَا بَعْدَهَا مَعْرِفَةً أَوْ مَا أَشْبَهَ الْمَعْرِفَةَ مِمَّا طَالَ وَلَمْ تَدْخُلَهُ الْأَلِفُ وَاللَّاْمُ فَضَاْرَعَ زَيْدًا وَعَمْرًا نَحْوَ خَيْرٍ مِنْكَ وَمِثْلُك وَأَفَضْلُ مِنْكَ وَشَرٌّ مِنْكَ كَمَا أَنَّهَا لَا تَكُوْنُ فِي الْفَصْلِ إِلَّا وَقَبْلَهَا مَعْرِفَةٌ [ أَوْ مَا ضَاْرَعَهَا ] كَذَٰلِكَ لِايَكُوْنٍ إِلَّا مَا بَعْدَهَا مَعْرِفَةً أَوْ مَا ضَاْرَعَهَا</مقطع>
  <مقطع>لُوْ قُلْتَ كَاْنَ زَيْدٌ هُوَ مُنْطَلِقِا ، كَاْنَ قَبِيْحِا حَتَّى تَذْكُرَ الْأَسْمَاْءُ الَّتِي ذَكَرْتَ لَكَ مِنَ الْمَعْرِفَةِ وَمَاْضَاْرَعَهَا مِنَ النَّكِرَةِ مِمَّا لَا يَدَخَلَهُ الْأَلِفُ وَاللَّاْمِ</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا قَوْلَهُ عَزَّ وَجَلَّ<آية>إِنْ تَرَنِى أَنَا أَقَلَّ مِنْكَ مَالِا وَوَلَدِا</آية>فَقَدْ تَكُوْنُ أَنَا فَصْلًا وَصْفَةً وَكَذَٰلِكَ<آية>وَمَا تَقَدْمُوا لِأَنَّفُسِكُمْ مِنْ خَيْرٍ تَجِدُوهُ عِنْدَ اللّٰهُ هُوَ خَيْرًا وَأَعْظَمُ أَجَرًّا</آية>
  </مقطع>
  <مقطع>وَقَدْ جَعَلَ ؟ ؟ كَثِيْرٌ مِنَ الْعَرَبِ هُوَ وَأَخَوَاْتُهَا فِي هَٰذَا الْبَاْبِ بِمَنْزِلَةِ ٱسْمٍ مُبْتَدَأٍ وَمَا بَعْدَهُ مَبْنِيٌّ عَلَيْهِ فَكَأَنَّك تَقُوْلُ أَظُنُّ زَيْدًا أَبُوهُ خَيْرٌ مِنْهُ [ وَوَجَدْت عَمْرًا أَخُوهُ خَيْرٌ مِنْهُ ]</مقطع>
  <مقطع>فَمِنْ ذَٰلِكَ أَنَّهُ بَلَغَنَا أَنْ رُؤْبَةَ كَاْنَ يَقُوْلُ أَظُنُّ زَيْدًا هُوَ خَيْرٌ مِنْكَ</مقطع>
  <مقطع>وَحَدَّثَنَا عِيْسَى أَنْ نَاْسًا كَثِيْرًا يَقْرَءُونَهَا<هارون مجلد="٢" صفحة="٣٩٢"/>
  <آية>وَمَا ظَلَمْنْاهُمْ وَلَكِنْ كَانُوا هُمُ الظَّالِمُونَ</آية>
  </مقطع>
  <مقطع>وَقَاْلَ الشَّاْعِرُ قَيْسُ بْنُ ذُرَيْحِ</مقطع>

  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>تُبَكّىِ عَلَى لُبْنَى وَأَنْتَ تَرْكْتَهاٍ</مصراع>
      <مصراع>وَكُنْتَ عَلَيْهَا باْلْمَلا أَنْتَ أْقْدَرُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع>وَكَاْنَ أَبُو عَمْرٌو يَقُوْلُ إِنْ كَاْنَ لْهُوَ اْلْعاْقِلِ</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا قَوْلُهُمْ كُلُّ مْوُلوٍد يُوَلَدُ عَلَى اْلْفِطْرَة حَّتَّى يَكُوْن أَبُواُه هُمَا الَّلَذاِن يَهُوَداِنِه وَيَنَصْرًاِنِه فِفِيْهِ ثَلاْثَة أْوَجْه فَالَّرَّفْع وَجَهاِن وَالَّنَّصْب وَجْه وَاْحِدٌ</مقطع>
  <مقطع>فَأَحَد وَجَهِيَ الَّرَّفْع أَنْ يَكُوْنَ اْلْمْوُلوُد مُضْمَرًا فِي يَكُوْن وَالَأَبُواِن مْبَتَدآٌن وَمَا بَعْدَهُمَا مْبِنٌّي عَلَيْهِمْا كَأَنَّهُ قَاْلَ حَتَّى يَكُوْن اْلْمْوُلوُد أَبُواَهَ<هارون مجلد="٢" صفحة="٣٩٣"/>اَلُلَذاِن يَهُوَداِنِه وَيْنَصْرًاِنِهُ</مقطع>
  <مقطع>وَمَنْ ذْٰلِكَ قَوْل الّشَّاْعِر رَجُل مِنْ بِني عْبَسٍ</مقطع>

  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>إِذَا مَا اْلَمْرْءُ كَاْنَ أَبُوُه عَبْسٌ</مصراع>
      <مصراع>فَحْسْبُك مَا تُرِيْدُ إَلَى اْلْكَلاِمَ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع>وَقَاْلَ آِخُرُ</مقطع>

  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>مِتى مَا يُفِدْ كْسًبًا يُكْنْ كُلُّ كَسْبَهٍ</مصراع>
      <مصراع>لَهُ مَطْعَمٌ مِنْ صْدِرِ يَوْمٍ وَمَأْكَلُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع>وَاْلْوَجْه اْلْآَخَر أَنْ تَعْمَل يَكُوْن فِي اْلَأَبُوْيِن وَيَكُوْن هُمَا مُبْتَدَأ [ وَمَا بَعْدَهُ خَبَرًا لَهُ ]</مقطع>
  <مقطع>وَالَّنَّصْب عَلَى أَنَّ تَجْعَلَ هُمَا فَصَلَا</مقطع>
  <مقطع>وَإِذَا قُلْتَ كَاْنَ زَيْد أَنْتَ خَيْر مِنْهُ وَكُنْت أَنَا يَوْمِئٍذ خَيْر مِنْكَ فَلَيْسَ إِلَّا الَّرَّفْع لِأَنَّكَ إِنَّمَا تْفِصُل بَاَّلَّذِي تَعْنِي بِهِ اْلْأَوَّل إِذَا كَاْنَ مَا بَعْدَ اْلْفْصِل هُوَ اْلْأَوَّل وَكَاْنَ خَبَرُه وَلَا يَكُوْن اْلْفْصُل مَا تَعْنِي بِهِ غَيْرُهُ</مقطع>
  <مقطع>أَلَا تَرَى أَنَّكَ<هارون مجلد="٢" صفحة="٣٩٤"/>لو أَخْرَجْتَ أَنْتَ لاْسَتَحَاْل اْلْكَلَاَم وَتَغَيْر اْلْمَعْنَى وَإِذَا اْخَرْجْت هُوَ مِنْ قَوْلِكَ كَاْنَ زَيْد هُوَ خَيْرًا مِنْكَ لَمْ يْفِسْد اْلْمَعْنَىَ</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا إِذَا كَاْنَ مَا بَعْدَ اْلْفْصِل هُوَ اْلْأَوَّل قُلْتَ هَٰذَا عَبْدُ الَّلّٰهِ هُوَ خَيْر مِنْكَ وَضَرَبْتَ عَبْدُ الَّلّٰهِ هُوَ قَاْئِمٌ وَمَا شَأْن عَبْدُ الَّلّٰهِ هُوَ خَيْر مِنْكَ فَلَا تَكُوْنُ هُوَ وَأَخَوَاْتُهَا فَصًلا فِيْهَا [ وَفِي أَشْبَاْهُهُا هاُهَنا ] لِأَّنَّ مَا بَعْدَ اْلِٱسْم هاُهَنا لَيْسَ بِمَنْزِلَةِ مَا يُبْنَى عَلَى اْلْمُبْتَدَأ وَإِنَّمَا يَنْتَصِبُ عَلَى أَنَّهُ حَاْل كَمَا اْنْتَصَبَ قَاْئِمٌ فِي قَوْلُكَ اْنُظْر إِلَيْهِ قَاْئِمًاٍ</مقطع>
  <مقطع>أَلَا تَرَى أَنَّكَ لَا تَقُوْلُ هَٰذَا زَيْد هُوَ اْلْقَاْئِمٌ وَلَا مَا شَأْنُكَ أَنْتَ الَّظَرِيْفُ</مقطع>
  <مقطع>أَوَّلًا تَرَى أَنْ هَٰذَا بِمَنْزِلَةِ راِكٍب فِي قَوْلُكَ مَّر [ زَيْد ] راِكَباٍ</مقطع>
  <مقطع>فَلَيْسَ هَٰذَا باْلْمَوْضِع اَّلَّذِي يَحْسُن فِيْهِ أَنْ يَكُوْنَ هُوَ وَأَخَوَاْتُهَا فَصًلا لِأَّنَّ مَا بَعْدَ اْلْأَسْمَاْء هُنَا لَا يْفُسُد تَرْكُه اْلْكَلَاَم فِيَكُوْن دَلِيْلا عَلَى أَنَّهُ فِيْمَا تَكَلَّمَه بِهِ وَإِنَّمَا يَكُوْن هُوَ فَضْلا فِي هٰذِهِ اْلْحَاْلِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <تقطيع  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
