<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٩٤"
     درنبورج="١-٣٤٦"
     البكاء="٤-٦٤"
     هارون="٢-٣٨٩"
     يعقوب="٢-٤١١"
     رقم="٢٢١">

  <عنوان>
    <مقطع>هُٰذَا بَاْبٌ لَا تَكُوْنُ هُوَ وَاْخَوَاْتِهَا [ فِيْهِ ] فَصْلَا</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>وَلَٰكِنْ يَكُنْ بِمَنْزِلَةِ ٱسْمِ مُبْتَدَإٍ</مقطع>
  <مقطع>وَذَٰلِكَ قَوْلُكَ <قول>مَا أَظُنُّ أَحَدًا هُوَ خَيْرٌ مِنْكَ</قول> <قول>مَا أَجَعَلَ رَجُلًا هُوَ أَكْرَمُ مِنْكَ</قول> وَ<قول>مَا إِخَالٌ رَجُلًا هُوَ أَكْرَمْ مِنْكَ</قول></مقطع>
  <مقطع>لَمْ يَجْعَلُوْهُ فَصْلًا وَقَبْلَهُ نَكِرَةً كَمَا أَنَّهُ لَا يَكُوْنُ وَصْفًا وَلَا بَدَلًا لِنَكِرَةٍ وَكَمَا أَنْ كُلَّهُمْ وَأَجْمَعِيْنَ لَا يُكَرَّرَانِ عَلَى نَكِرَةٍ فَاْسْتَقَبُحَوا أَنْ يَجْعَلُوْهُا فَصْلًا فِي النَّكِرَةِ كَمَا جَعَلُوْهُا فِي الْمَعْرِفَةِ لِأَنَّهَا مَعْرِفَةٌ فَلَمْ تَصِرْ فَصْلًا إِلَّا لِمَعْرِفَةٍ كَمَا لَمْ تَكُنْ وَصْفًا وَلَا بَدَلًا إِلَّا لِمَعْرِفَةِ</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا أَهْلُ الْمَدِيْنَةِ فِيَنْزِلُونَ هُوَ هَاهُنَا بِمَنْزِلَتِهِ بَيْنَ الْمَعْرِفَتَيْنِ وَيَجْعَلُوْنَهُا فَصْلًا فِي هَٰذَا الْمَوْضِعِ</مقطع>
  <مقطع>فَزَعَمَ يُوْنُسُ أَنْ أَبَا عَمْرٍو رَآهُ لَحْنًا وَقَاْلَ احْتَبَى<هارون مجلد="٢" صفحة="٣٩٦"/>ابِنَ مَرْوَانَ فِي ذِهِ فِي اللَّحْنِ يَقُوْلُ لَحْنَ وَهُوَ رَجُلٌ مِنْ أَهْلُ الْمَدِيْنَةِ كَمَا تَقُوْلُ اشَتْمَلَ بِالْخَطَأِ وَذَٰلِكَ أَنَّهُ قَرَأَ<آية>هَٰؤُلَاءِ بَنَاْتِي هُنَّ أَطْهَرُ لَكُمْ</آية>فَنَصْبِ</مقطع>
  <مقطع>وَكَاْنَ الْخَلِيْلُ يَقُوْلُ وَاللّٰهُ إِنَّهُ لَعَظِيمٌ جَعَلَهُمْ هُوَ فَصْلًا فِي الْمَعْرِفَةِ وَتَصْيِيرُهُمْ إيَّاهَا بِمَنْزِلَةِ مَا إِذَا كَاْنَتْ مَا لَغْوًا لِأَنَّ هُوَ بِمَنْزِلَةِ أَبُوهُ وَلِٰكِنَّهُمْ جَعَلُوْهُا فِي ذَٰلِكَ الْمَوْضِعِ لَغْوًا كَمَا جَعَلُوْا مَا فِي بَعْضِ الْمَوَاْضِعِ بِمَنْزِلَةِ لَيْسَ وَإِنَّمَا قِيَاْسُهَا أَنْ تَكُوْنَ بِمَنْزِلَةِ كَأَنَّمَا وَإِنَّمَا</مقطع>
  <مقطع>وَمِمَّا يُقَوِيٌّ تَرْكَ ذَٰلِكَ فِي النَّكِرَةِ أَنَّهُ لَاَ يَسْتَقِيْمُ أَنْ تَقُوْلَ رَجُلٌ خَيْرٌ مِنْكَ وَيَقُوْلُ لَاَ يَسْتَقِيْمُ أَظُنَّ رَجُلًا خَيْرًا مِنْكَ فَإِنْ قُلْتَ لَاَ أَظُنُّ رَجُلًا خَيْرًا مِنْكَ فَجَيِّدٌ بَالْغٌ وَلَاَ تَقُوْلُ أَظُنَّ رَجُلًا خَيْرًا مِنْكَ حَتَّى تَنْفِيَ وَتَجَعَلَهُ بِمَنْزِلَةِ أَحَدٍ فَلَمَّا خَاْلَفَ الْمَعْرِفَةَ فِي الْوَاْجِبِ الَّذِي هُوَ بِمَنْزِلَةِ الِاِبْتِدَاْءِ لَمْ يَجْرِ فِي النَّفْيِ مَجْرَاْهُ لِأَنَّهُ قَبِيْحٌ فِي الِاِبْتِدَاْءِ وَفِيْمَا أَجَرَى مَجْرَاْهُ مِنَ الْوَاْجِبِ فَهَٰذَا مِمَّا يُقَوِيٌّ تَرْكَ الْفَصْلِ<هارون مجلد="٢" صفحة="٣٩٧"/>
  </مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <توسيم  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
