<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- This work is marked with CC0 1.0. To view a copy of -->
<!-- this license, visit https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/ -->

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٩٧"
     درنبورج="١-٣٥٠"
     البكاء="٤-٧٧"
     هارون="٢-٣٩٨"
     يعقوب="٢-٤١٩"
     رقم="٢٢٢">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٨٦٥٥٩'>هِذَا بَاْبُ <حرف>أَيٍّ</حرف></مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='١٦١٥١'>اعْلَمْ أَنَّ <حرف>أَيًّا</حرف> مُضَاْفًا وَغَيْرَ مُضَاْفٍ بِمَنْزِلَةِ <حرف>مَنْ</حرف></مقطع>
  <مقطع هوية='٥٧١٦٦'>أَلَا تَرَى أَنَّك تَقُوْلُ <قول هوية='٣٩٣١٤'>أَيٌّ أَفْضَلَ</قول> وَ<قول هوية='٤٠٤٤٨'>أَىُّ الْقَوْمِ أَفْضْلُ</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='٠٤٥٤٨'>فَصَاْرَ الْمُضَاْفُ وَغَيْرُ الْمُضَاْفِ يَجْرِيَاْنِ مَجْرَى مَنْ كَمَا أَنَّ زَيْدًا وَزَيْدَ مَنَاْةٍ يَجْرِيَاْنِ مَجْرَى عَمْرٍو فَحَاْلَ الْمُضَاْفُ فِي الْإِعْرَاْبِ وَالْحُسْنِ وَالْقُبْحِ كَحَاْلِ الْمُفَرْدَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٢٧٦٦'>قَاْلَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَ<آية هوية='٣٠٩٧٧'>أَيَّا مَا تَدْعُو فَلَهُ الأَسْمَاْءُ الْحُسْنَى</آية>فَحْسَنٌ كَحَسَنَهُ مُضَاْفَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٦٢٢٠'>وتَقُوْلُ أَيُّهَا تَشَاْءُ لَك فَتَشَاْءُ صِلَةٌ لِأَيِّهَا حَتَّى كَمَّلَ اسْمًا ثُمَّ بَنَيْتُ لَكَ عَلَى أَيِّهَا كَأَنَّك قُلْتَ الَّذِي تَشَاْءُ لِكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٧٩٢٤'>وإِنْ أُضْمِرْتْ الْفَاْءُ جَاْزَ وَجَزَمْتُ تَشَأُ وَنَصَبْتُ أَيُهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٧٤٤٦'>وإنْ أَدْخَلْتْ الْفَاْءَ قُلْتُ أَيُّهَا تَشَأُ فَلَكَ لِأَنَّك إذَا جَاْزَيْت لَمْ يَكُنْ الْفِعْلُ وَصْلًا وَصَاْرَ بِمَنْزِلَتِهِ فِي الِاْسْتِفْهَاْمِ إذَا قُلْت أَيُّهَا تُشَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨١٧٣٦'>وكَذٰلِكَ مَنْ تَجْرَّى مَجْرًى أَيْ فِي الَّذِي ذَكَرْنَا وَتَقَعُ مَوْقِعَهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٩٩٥٨'>وَسَأَلْتُ الْخَلِيْلَ رَحِمَهُ اللَّهُ عَنْ قَوْلِهِمُ اضْرِبْ أَيَّهُمْ أَفْضَلَ فَقَاْلَ الْقِيَاْسُ النَّصْبُ كَمَا تَقُوْلُ اضْرِبْ الَّذِي أَفْضَلُ لأَنَّ أَيًّا فِي غَيْرِ الْجَزَاْءِ وَالاِسْتِفْهَاْمِ بِمَنْزِلَةِ الَّذِي [ كَمَا أَنَّ مَنْ فِي غَيْرِ الْجَزَاْءِ وَالاِسْتِفْهَاْمِ بِمَنْزِلَةِ الَّذِي ] وَحَدَّثَنَا هَاْرُوْنُ أَنَّ نَاْسًا وَهُمْ الْكُوْفِيُّوْنَ يَقْرَءُوْنَهَا<آية هوية='٤٨٤٥٢'>ثُمَّ لَنَنْزِعَنَّ مِنْ كُلِ شِيْعَةٍ أَيَّهُمْ عَلَى الرَّحْمَنِ عُتِيَاَّْ</آية>وهِيَ لُغَةً جَيِّدَةً نَصَبُوْهَا كَمَا جَرَوْهَا حِيْنَ قَاْلُوْا امْرُرْ عَلَى أَيِّهِمْ أَفْضَلُ فَأَجْرَاْهَا هَؤُلَاْءِ مَجْرَى الَّذِي إِذَا قُلْتَ اضْرِبْ الَّذِي أَفْضَلَ لِأَنَّكَ تَنْزِلُ أَيًّا وَمِنْ مَنْزِلَةِ الَّذِي فِي غَيْرِ الْجَزَاْءِ وَالِاْسْتِفْهَاْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩١٦٥٤'>وَزَعَمَ الْخَلِيْلُ أَنَّ أَيَّهُمْ إنَّمَا وَقَعَ فِي اضْرِبْ أَيَّهُمْ أَفْضَلُ عَلَى أَنَّهُ حِكَاْيَةٌ كَأَنَّهُ قَاْلَ اضْرِبْ الَّذِي يُقَاْلُ لَهُ أَيُّهُمْ أَفْضَلُ وَشَبّهَهُ بِقَوْلِ الْأَخْطَلَ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٨٧٦٩٦'>
    <بيت>
      <مصراع>وَلَقَدْ أَبِيْتُ مِنْ الْفَتَاْةِ بِمُنْزِلٍ</مصراع>
      <مصراع>فَأَبَيْتُ لَا حَرَجٌ وَلَا مَحْرُوْمُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
   
  <مقطع هوية='٨٦٩٤٠'>وَأَمَّا يُوْنُسُ فَيَزْعُمُ أَنَّهُ بِمَنْزِلَةِ قَوْلِكَ أَشْهَدُ إِنَّكَ لَرَسُوْلُ اللَّهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٧٠٢٣'>واْضْرِبْ مُعَلَّقَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٨٧٣٥'>وَرَأَى قَوْلَهُمْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٤٣٦٠'>صَرَبٍ أَيُّهُمْ أَفْضَلُ عَلَى أَنَّهُمْ جَعَلُوْا هَذِهِ الضَّمَّةَ بِمَنْزِلَةِ الْفَتْحَةِ فِي خَمْسَةَ عَشَرَ وَ [ بِمَنْزِلَةِ ] الْفَتْحَةِ فِي الْآنَ [ حِيْنَ قَاْلُوْا مِنْ الْآنَ إلَى غَدٍ ] فَفَعَلُوْا ذٰلِكَ بِأَيِّهِمْ حِيْنَ جَاْءَ مَجِيْئًا لَمْ تَجِئْ أَخَوَاْتُهُ عَلَيْهِ إلَّا قَلِيْلًا وَاسْتُعْمِلَ اسْتِعْمَاْلًا لَمْ تَسْتَعْمِلْهُ أَخَوَاْتُهُ إلَّا ضَعِيْفَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٥١٧٩'>وَذٰلِكَ أَنَّهُ لَا يَكَاْدُ عَرَبِيٌّ يَقُوْلُ الَّذِي أَفْضَلُ فَاْضْرِبْ وَاضْرِبْ مِنْ أَفْضَلَ حَتَّى يَدْخُلَ هَوَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٨٨٦٨'>ولَا يَقُوْلُ هَاْتِ مَا أَحْسَنَ حَتَّى يَقُوْلَ مَا هُوَ أَحْسَنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٤٥٩١'>فَلَمَّا كَاْنَتْ أَخَوَاْتُهُ مُفَاْرَقَةً لَهُ لَا تُسْتَعْمَلُ كَمَا يُسْتَعْمَلُ خَاْلَفُوْا بِإِعْرَاْبِهَا إِذَا اسْتَعْمَلُوْهُ عَلَى غَيْرِ مَا اُسْتُعْمِلَتْ عَلَيْهِ أَخَوَاْتُهُ إِلَّا قَلِيْلَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٧٤٢٢'>كُمَا أَنَّ قَوْلَك يَا أَلَلُهُ حِيْنَ خَاْلَفَ سَاْئِرَ مَا فِيْهِ الْأَلْفُ وَاللَّاْمُ لَمْ يَحْذِفُوْا أَلِفَهُ وَكَمَا أَنَّ لَيْسَ لَمَّا خَاْلَفَتْ [ سَاْئِرَ الْفِعْلِ ] وَلَمْ تُصْرَفْ تَصَرُّفَ الْفِعْلِ تُرِكَتْ عَلَى هَذِهِ الْحَاْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٤٣٨٦'>وَجَاْزَ إِسْقَاْطٌ هُوَ فِي أَيِّهِمْ كَمَا كَاْنَ لَا عَلَيْكَ تَخْفِيْفًا وَلَمْ يَجُزْ فِي أَخَوَاْتِهِ إِلاَّْ قَلِيْلًا ضَعِيْفًا وَأَمَا الَّذِيْنَ نُصِبُوْا فَقَاْسُوْهُ وَقَاْلُوْا هُوَ بِمَنْزِلَةِ قَوْلِنَا اضْرِبْ الَّذِيْنَ أَفْضَلَ إِذَا أَثَرُنَا أَنْ نَتَكَلَّمَ بِهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٢٨٥٩'>وهٰذَا لَا يَرْفَعُهُ أَحْدَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣١٦٢٢'>ومَنْ قَاْلَ امْرُرْ عَلَى أَيِّهِمْ أَفْضَلُ قَاْلَ امْرُرْ بِأَيِّهِمْ أَفْضَلُ وَهُمَا سَوَاْءٌ فَإِذَا جَاْءَ أَيُّهُمْ مَجِيْئًا يُحْسِنُ عَلَى ذٰلِكَ الْمَجْئُ أَخَوَاْتِهُ وَيَكْثُرُ رَجَعَ إلَى الْأَصْلِ وَ [ إلَى ] الْقِيَاْسِ كَمَا رَدُّوْا مَا زِيْدَ إلَّا مُنْطَلِقٌ إلَى الْأَصْلِ [ وَإِلَى الْقِيَاْسِ ]</مقطع>
  <مقطع هوية='١٩٧٩٨'>وتَفْسِيْرُ الْخَلِيْلِ رَحِمَهُ اللَّهُ ذٰلِكَ الْأَوَّلَ بَعِيْدٌ إنَّمَا يَجُوْزُ فِي شَعْرٍ أَوْ فِي اضْطِرَاْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٣٥٧٦'>وَلَوْ سَاْغَ هٰذَا فِي الْأَسْمَاْءِ لَجَاْزَ أَنْ تَقُوْلَ اضْرِبْ الْفَاْسِقَ الْخَبِيْثَ [ تُرِيْدُ الّذِي يُقَاْلُ لَهُ الْفَاْسِقُ الْخَبِيْثُ ]</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٦٥٢٣'>وَأَمَّا قَوْلُ يُوْنُسَ فَلَا يُشْبِهُ أَشْهَدُ إنَّكَ لَمُنْطَلْقِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٠٤٢٤'>وَسِتْرَى بَيَاْنُ ذٰلِكَ فِي بَاْبِ إنَّ وَأَنَّ إنْ شَاْءَ اللَّهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٧٨٤٤'>ومِنْ قَوْلِهِمَا اضْرِبْ أَيْ أَفْضَلَ وَأَمَّا غَيْرُهُمَا فَيَقُوْلُ اضْرِبْ أَيًّا أَفْضْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٠٦٦٧'>وَيَقِيْسُ ذَا عَلَى الَّذِي وَمَا أَشْبَهَهُ مِنْ كَلاْمِ الْعَرَبِ وَيُسْلِمُ فِي ذٰلِكَ الْمُضَاْفِ إِلَى قَوْلِ الْعَرَبِ ذٰلِكَ يَعْنِي أَيَّهُمْ وَأَجْرُوْا أَيًّا عَلَى الْقَيَاْسِ ولُو قَاْلَتْ الْعَرَبُ اضْرِبْ أَيْ أَفْضَلَ لِقِلَّتِهِ وَلَمْ يَكُنْ بُدٌّ مِنْ مُتَاْبَعَتِهِمْ وَلَا يَنْبَغِي لَكَ أَنْ تَقِيْسَ عَلَى الشَّاْذِّ الْمُنْكَرِ فِي الْقِيَاْسِ كَمَا أَنَّكَ لَا تَقِيْسُ عَلَى أَمْسِ وَأَمْسِكَ وَلَا عَلَى أَتَقُوْلُ أَيَقُوْلُ وَلَا سَاْئِرَ أَمْثِلَةِ الْقَوْلِ وَلَا عَلَى الْآنَ آنِكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٢٦٨١'>وَأَشْبَاْهٌ هٰذَا كَثِيْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٣٩٠٧'>وَلَوْ جَعِلُوْا أَيًّا فِي الِاْنْفِرَاْدِ بِمَنْزِلَتِهِ مُضَاْفًا لَكَاْنُوْا خَلَقَاْءَ إنْ كَاْنَ بِمَنْزِلَةِ الَّذِي مَعْرِفَةُ أَنْ لَا يَنُوْنَ [ لِأَنَّ كُلَّ اسْمٍ لَيْسَ يَتَمَكَّنُ لَا يَدْخُلُهُ التَّنْوِيْنُ فِي الْمَعْرِفَةِ وَيُدْخِلُهُ فِي النَّكِرَةِ ]</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٣٩١٠'>وَسِتْرَى بَيَاْنُ ذٰلِكَ فِيْمَا يَنْصَرِفُ وَلَا يَنْصَرِفُ إنْ شَاْءَ اللَّهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٨٧١٠'>وَسَأَلْتُهُ رَحِمَهُ اللَّهُ عَنْ أَبِى وَأَيُّك كَاْنَ شَرًّا فَأَخْزَاْهُ اللَّهُ فَقَاْلَ هٰذَا كَقَوْلِكَ أَخْزَى اللَّهُ الْكَاْذِبَ مِنًى وَمِنْك إنَّمَا يُرِيْدُ مَنَا</مقطع>
  <مقطع هوية='١٦٨٥٠'>وكَقَوْلِك هُوَ بَيْنِي وَبَيْنَك تُرِيْدُ هُوَ بِيْنْنَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٥٧٥١'>فَإِنَّمَا أَرَاْدَ أَيُّنَا كَاْنَ شَرًّا إلَّا أَنَّهُمَا لَمْ يَشْتَرِكَا فِي أَيْ وَلَكِنَّهُ أَخْلَصَهُ لِكُلِّ وَاحِدٍ مِنْهَمَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٢١٦٨'>وَقَاْلَ الشَّاْعِرُ الْعَبَّاْسُ ابْنُ مَرْدَاْسِ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٠٢٦٧٥'>
    <بيت>
      <مصراع>فَأَّيِّى ما وَأُّيُّك كاَْن شَرَّاَْ</مصراع>
      <مصراع>فِسيَقَ إَلى اْلَمَقُاَْمِةِ لا يَرَاَْهاَْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
   
  <مقطع هوية='٠٨٣٠٩'>وَقاَْل خَداُْش بُن زَهْيَرٍ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٦٢٤٣٧'>
    <بيت>
      <مصراع>وَلَقْد عَلِمتُ إَذا الِّرِّجاُْلُ تَناَْهَزُوْاِْ</مصراع>
      <مصراع>أِّيِّى وَأُّيُّكْمُ أَعَزُّ وَأْمْنَعُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٤٣٥٠٢'>وَقاَْل خَداٌْش أُيَضاٍْ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٦٢٢١٧'>
    <بيت>
      <مصراع>فَأَّيَّى وَأُّىُّ اْبِنِ اْلُحُصَيِنِ وَعَثْعَثٍ</مصراع>
      <مصراع>غَداٌْةَ اْلَتَقَّيْنا كاَْن عْنَدك أْعْذَرَاُْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>

