<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٩٩"
     درنبورج="١-٣٥٢"
     البكاء="٤-٨٦"
     هارون="٢-٤٠٤"
     يعقوب="٢-٤٢٥"
     رقم="٢٢٤">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٤٤٧٦٥'>هٰذَا بَاْبُ <حرف>أَيٍّ</حرف> مُضَاْفًا إلَى مَا لَا يَكْمُلُ اسْمًا إلَّا بِصِلَةٍ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٨١٥١٧'>فَمِنْ ذٰلِكَ قَوْلُكَ اضْرِبْ أَيُّ مَنْ رَأَيْت أَفْضَلُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٤٧٨١'>فَـ<حرف>ـمَنْ</حرف> كَمَلَتِ اسْمًا بِـ<حرف>ـرَأَيْت</حرف> فَصَاْرَ بِمَنْزِلَةِ الْقَوْمِ فَكَأَنَّك قُلْت أَيُّ الْقَوْمِ أَفْضَلُ وَأَيُّهُمْ أَفْضَلُ وَكَذٰلِكَ أَيُّ الَّذِيْنَ رَأَيْت فِي الدَّاْرِ أَفْضْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٤٢٦٤'>وَتَقُوْلُ أَيُّ الَّذِيْنَ رَأَيْت فِي الدَّاْرِ أَفْضَلَ لَأَنْ رَأَيْت مِنْ صِلَةِ الَّذِيْنَ وَفِيْهَا مُتَّصِلَةً بِرَأَيْت لِأَنَّك ذَكَرْت مَوْضِعَ الرُّؤْيَةِ فَكَأَنَّك قُلْت أَيْضًا أَيْ الْقَوْمِ أَفْضَلُ وَأَيُّهُمْ أَفْضَلُ لِأَنَّ فِيْهَا لَمْ تُغَيِّرْ الْكَلَاْمَ عَنْ حَاْلِهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩٨٨٣'>كُمَا أَنَّكَ إِذَا قُلْتَ أَيْ مَنْ رَأَيْتُ قَوْمَهُ أَفَضَلْ كَاْنَ بِمَنْزِلَةِ [ قَوْلُكَ ] أَيْ مَنْ رَأَيْتُ أَفْضَلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٢٢٢٠'>فَاْلصِّلَةِ مَعْمَلَةُ وَغَيْرَ مَعْمَلَةٍ فِي الْقَوْمِ سَوَاْءَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤١١٣٣'>وَتَقُوْلُ أَيْ مَنْ فِي الدَّاْرِ رَأَيْت أَفْضَلَ وَذٰلِكَ لِأَنَّك جَعَلْت فِي الدَّاْرِ صِلَةً فَتَمَّ الْمُضَاْفُ إلَيْهِ أَيْ اسْمًا ثُمَّ ذَكَرْت رَأَيْت فَكَأَنَّك قُلْت أَيُّ الْقَوْمِ رَأَيْت أَفْضَلَ وَلَمْ تَجْعَلْ فِي الدَّاْرِ هَاْهُنَا مَوْضِعًا لِلرُّؤْيَةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٢١٧١'>[ وَتَقُوْلُ أَيُّ مَنْ فِي الدَّاْرِ رَأَيْت أَفْضَلَ كَأَنَّك قُلْت أَيُّ مَنْ رَأَيْت فِي الدَّاْرِ أَفْضَلُ ] وَلَوْ قُلْت أَيْ مَنْ فِي الدَّاْرِ رَأَيْتهُ زَيْدٌ إذَا أَرَدْت أَنْ تَجْعَلَ فِي الدَّاْرِ مَوْضِعًا لِلرُّؤْيَةِ لَجَاْزَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٧٥٨٨'>وَلَوْ قُلْت أَيْ مَنْ رَأَيْت فِي الدَّاْرِ أَفْضَلَ قُدِّمَتْ أَوْ أَخَّرَتْ سَوَاْءَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٨٠٠٣'>وَتَقُوْلُ فِي شِئٍّ مِنْهُ آخَرَ أَيْ مَنْ إنْ يَأْتِنَا نُعْطِهِ نُكْرِمْهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٨٧١٩'>فَهٰذَا إنْ جَعَلْتهُ اسْتِفْهَاْمًا فَإِعْرَاْبُهُ الرَّفْعَ وَهُوَ كَلَاْمٌ صَحِيْحٌ مِنْ قَبْلِ أَنَّ إنْ يَأْتِنَا نَعْطِهِ صِلَةً لِمَنْ فَكَمُلَ اسْمَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٣٥٧٧'>أَلَا تَرَى أَنَّك تَقُوْلُ مَنْ إنْ يَأْتِنَا نَعْطِهِ بَنُو فُلَاْنٍ كَأَنَّك قُلْت الْقَوْمُ بَنُو فُلَاْنٍ ثُمَّ أَضَفْت أَيًّا إلَيْهِ فَكَأَنَّك قُلْت أَيْ الْقَوْمُ نُكَرِمُهُ [ وَأَيُّهُمْ نُكْرِمُهُ ]</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٠٠٨٥'>فَإنْ لَمْ تَدْخُلْ الْهَاْءُ فِي نُكْرِمٍ نُصِبْتْ كَأَنَّك قُلْت أَيُّهُمْ نُكَرْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٥٦٧١'>فَإِنْ جَعَلْت الْكَلَاْمَ خَبَرًا فَهُوَ مُحَاْلٌ لِأَنَّهُ لَا يُحْسِنُ [ أَنْ تَقُوْلَ ] فِي الْخَبَرِ أَيُّهُمْ نُكْرِمُهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٢٧٥٨'>ولَكِنَّكَ إِنْ قُلْتَ أَيْ مِنْ إِنْ يَأْتِنَا نُعْطِهِ نُكْرِمَ تَهَيَّنَ كَاْنْ فِي الْخَبَرُ كَلَاْمًا لِأَنَّ أَيَّهُمْ بِمَنْزِلَةِ الَّذِي فِي الْخَبَرِ فَصَاْرَ نُكْرِمُ صِلَةً وَأُعْلِمَتْ تَهَيْنَ كَأَنَّكَ قُلْتَ الَّذِي نُكْرِمُ تَهَيْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٥٨٢٢'>وَتَقُوْلُ أَيْ مَنْ إنْ يَأْتِنَا نُعْطِهِ تَكَرُّمَ تَهَنْ كَأَنَّك قُلْت أَيُّهُمْ نُكْرِمُ تَهَنُّ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٢٦٦٩'>وَتَقُوْلُ ايْ مَنْ يَأْتِيْنَا يُرِيْدُ صِلَتَنَا فَنُحَدِّثُهُ فَيَسْتَحِيْلُ فِي وَجْهٍ وَيَجُوْزُ فِي وَجْهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٢٠٨٧'>فَأَمَّا الْوَجْهُ الَّذِي يَسْتَحِيْلُ فِيْهِ فَهُوَ أَنْ يَكُوْنَ يُرِيْدُ فِي مَوْضِعٍ مُرِيْدٍ إذَا كَاْنَ حَاْلًّا فِيْهِ وَقَعَ الْإِتْيَاْنُ لِأَنَّهُ مُعَلَّقٌ بَيْأَتَنَا كَمَا كَاْنَ فِيْهَا مُعَلَّقًا بِرَأَيْت فِي أَيِّ مَنْ رَأَيْت فِي الدَّاْرِ أَفْضَلُ فَكَأَنَّك قُلْت أَيُّهُمْ فَنُحَدِّثُهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٥٥٠٦'>فَهٰذَا لَا يَجُوْزُ فِي خَبَرٍ وَلَا اسْتِفْهَاْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٧٠٩٣'>وَأَمَّا الْوَجْهُ الَّذِي يَجُوْزُ فِيْهِ فَإِنْ يَكُوْنَ يُرِيْدُ مَبْنِيًّا عَلَى مَا قَبْلَهُ وَيَكُوْنُ يَأْتِيْنَا الصَّلَةُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٧٤٠٨'>فَإِنْ أَرَدْت ذٰلِكَ كَاْنَ كَلَاْمًا كَأَنَّك قُلْت أَيُّهُمْ يُرِيْدُ صِلَّتَنَا فَنُحَدِّثُهُ [ وَفَنُحَدِّثُهُ إنْ أَرَدْت الْخَبَرَ ]</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٣٦٣٧'>وأَمّا أَيْ مَنْ يَأْتِيْنَا فَنُحَدِّثُهُ فَهُوَ مَحَاْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٠٥٤٤'>لِأَنَّ أَيّهُمْ فَنُحَدِّثُهُ مَحَاْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٨٨٩٤'>فَإِنْ أَخْرَجَتْ الْفَاْءُ [ فَقُلْتُ أَيْ مَنْ يَأْتِيْنِي تُحَدِّثُهُ ] فَهُوَ كَلَاْمٌ فِي الِاْسْتِفْهَاْمِ مُحَاْلٌ فِي الْإِخْبَاْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٨٦٣٣'>وَتَقُوْلُ أَيْ مِنْ إنْ يَأْتِهِ مِنْ إنْ يَأْتِنَا نُعْطِهِ يُعْطِهِ تَأْتَ يُكْرِمُكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٨٩٨٨'>وَذٰلِكَ أَنَّ مِنَ الثَّاْنِيَةِ صِلَتَهَا إِنْ يَأْتِنَا نُعْطِهِ فَصَاْرَ بِمَنْزِلَةِ زَيْدٍ فَكَأَنَّكَ قُلْتُ أَيْ مِنْ إِنْ يَأْتِهِ زَيْدٌ يُعْطِهِ تَأْتَ يُكْرِمُكَ فَصَاْرَ إِنْ يَأْتِهِ زَيْدٌ يُعْطِهُ صِلَةً لِمَنَ الأَوْلَى فَكَأَنَّكَ قُلْتَ أَيُّهُمْ تَأْتِ يَكْرِمُكَ فْجَمِيْعِ مَا جَاْزَ وَحَسُنَ فِي أَيِّهِمْ هَاْهُنَا جَاْزَ فِي أَيِّ مَنْ إِنْ يَأْتِهِ مِنْ إِنْ يَأْتِنَا نُعْطِهِ يُعْطِهِ لِأَنَّهُ بِمَنْزِلَةِ أَيْهِمُ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٥١٧٣'>وَسَأَلْت الْخَلِيْلَ رَحِمَهُ اللَّهُ عَنْ [ قَوْلُهُمْ ] أَيُّهُنَّ فُلَاْنَةُ وَأَيَّتُهُنَّ فُلَاْنَةُ فَقَاْلَ إذَا قُلْت أَيْ فَهُوَ بِمَنْزِلَةِ كُلٍّ لِأَنَّ كُلًّا مُذَكَّرٌ يَقَعُ لِلْمُذَكَّرِ وَالْمُؤَنَّثِ وَ [ هُوَ أَيْضًا ] بِمَنْزِلَةِ بَعْضٍ فَإِذَا قُلْت أَيَّتُهُنَّ فَإِنَّك أَرَدْت أَنْ تُؤَنِّثَ الِاْسْمَ كَمَا أَنَّ بَعْضَ الْعَرَبِ فِيْمَا زَعَمَ الْخَلِيْلُ رَحِمَهُ اللَّهُ يَقُوْلُ كِلَّتُهُنَّ [ مُنْطَلِقَةٌ ]</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
