<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤٠١"
     درنبورج="١-٣٥٤"
     البكاء="٤-٩٠"
     هارون="٢-٤٠٧"
     يعقوب="٢-٤٢٧"
     رقم="٢٢٥">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٧١٧٣٥'>هٰذَا بَاْبُ <حرف>أَيٍّ</حرف> إذَا كُنْت مُسْتَفْهِمًا بِهَا عَنْ نَكِرَةٍ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٦٩٨٣٣'>وَذٰلِكَ أَنَّ رَجُلًا لَوْ قَاْلَ رَأَيْت رَجُلًا قُلْت أَيًّا فَإِنْ قَاْلَ رَأَيْت رَجُلَيْنِ قُلْت أَيَّيْنَ وَإِنْ قَاْلَ رَأَيْت رِجَاْلًا قُلْت أَيِّيْنَ فَإِنْ أَلْحِقْت يَا فَتَى [ فِي هٰذَا الْمَوْضِعِ ] فَهِيَ عَلَى حَاْلِهَا قَبْلَ أَنْ تَلْحَقَ يَا فَتَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩١٨٩'>وَإِذَا قَاْلَ رَأَيْت امْرَأَةً قُلْت أَيَّةٌ يَا فَتَى فَإِنْ قَاْلَ رَأَيْت امْرَأَتَيْنِ قُلْت أَيَّتِيْنِ يَا فَتَى فَإِنْ قَاْلَ رَأَيْت نِسْوَةً قُلْت أَيَّاْتٌ يَا فَتَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٢٧٦٩'>فَإِنْ تَكَلَّمَ بِجَمِيْعِ مَا ذَكَرْنَا مَجْرُوْرًا جُرِرْتْ أَيًّا وَإِنْ تَكَلَّمَ بِهِ مَرْفُوْعًا رُفِعَتْ أَيًّا لِأَنَّك إنَّمَا تَسْأَلُهُمْ عَلَى مَا وَضَعَ عَلَيْهِ الْمُتَكَلِّمُ كَلَاْمَهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٥١٦٨'>قُلْتُ فَإِنْ قَاْلَ رَأَيْتُ عَبْدَ اللَّهِ أَوْ مَرَرْتُ بِعَبْدِ اللَّهِ قَاْلَ فَإِنَّ الْكَلاَْمَ أَنْ [ لاَْ تَقُوْلُ أَيًّا وَلَكِنْ ] تَقُوْلُ مِنْ عَبْدِ اللَّهِ [ وَأَيُّ عَبْدِ اللَّهِ  لَا يَكُوْنُ إِذَا جِئْتَ بِأَيٍّ إِلَّا الرَّفْعَ ] كَمَا أَنَّهُ لَا يَجُوْزُ إِذَا قَاْلَ رَأَيْتُ عَبْدَ اللَّهِ أَنْ تَقُوْلَ مِنَّا [ وَكَذٰلِكَ لَا يَجُوْزُ إِذَا قَاْلَ رَأَيْتُ عَبْدَ اللَّهِ أَنْ تَقُوْلَ أَيًّا</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٨١٨٨'>وَلَا تَجُوْزُ الْحِكَاْيَةُ فِيْمَا بَعْدُ أَيْ كَمَا جَاْزَ فِيْمَا بَعْدَ مَنْ وَذٰلِكَ أَنَّهُ إذَا قَاْلَ رَأَيْت عَبْدَ اللَّهِ قُلْت أَيْ عَبْدَ اللَّهِ وَإِذَا قَاْلَ مَرَرْت بِعَبْدِ اللَّهِ قُلْت أَيْ عَبْدِ اللَّهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٧٩٤٣'>وَإِنَّمَا جَاْزَتْ الْحِكَاْيَةُ بَعْدُ مِنْ قَوْلِك مِنْ عَبْدِ اللَّهِ لِأَنَّ أَيًّا وَاقِعَةٌ عَلَى كُلِّ شِئٍّ وَهِيَ الْآدَمِيِّيْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٠٤١٦'>وَمِنْ أَيْضًا مَسْكَنَةٌ فِي غَيْرِ بَاْبِهَا فَكَذٰلِكَ يَجُوْزُ أَنْ تُجْعَلَ مَا بَعْدَ مَنْ فِي غَيْرِ بَاْبِهِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="١" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
