<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤٠١"
     درنبورج="١-٣٥٤"
     البكاء="٤-٩٢"
     هارون="٢-٤٠٨"
     يعقوب="٢-٤٢٩"
     رقم="٢٢٦">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٥٧٣٥٨'>هٰذَا بَاْبُ <حرف>مَنْ</حرف> اذَا كُنْت مُسْتَفْهِمًا عَنْ نَكِرَةٍ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٠١٩٧٧'>اعَلَمْ أَنَّك تُثْنَى مَنْ إذَا قُلْت رَأَيْت رَجُلَيْنِ كَمَا تَثَنَّى أَيًّا وَذٰلِكَ قَوْلُك رَأَيْت رَجُلَيْنِ فَتَقُوْلُ مِنِّيْنٌ [ كَمَا تَقُوْلُ أَيِّيْنَ ]</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٥١٠٠'>وَأَتَاْنِي رِجَاْلًا قُلْتُ مِنِّيْنِ كَمَا تَقُوْلُ أَيَيَنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٠٧٦٠'>وإِنْ قَاْلَ رَأَيْتُ امْرَأَةً قُلْتُ مِنْهُ كَمَا تَقُوْلَ أَيْةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٥١٧١'>[ فَإِنْ وَصَلَ قَاْلَ مِنْ يَا فَتَى لِلْوَاْحِدِ وَالِاْثْنَيْنِ وَالْجَمِيْعِ ]</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٤١٧٢'>وإِنْ قَاْلَ رَأَيْتُ امْرَأَتَيْنِ قُلْتُ مُنْتَيْنِ كَمَا قُلْت أَيَّتَيْنِ إلَّا أَنَّ النُّوْنَ مَجْزُوْمَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٤٨٨٧'>فَإِنْ قَاْلَ رَأَيْت نِسَاْءً قُلْت مَنَاْتٌ كَمَا قُلْت أَيَّاْتٍ إلَّا أَنَّ الْوَاْحِدَ يُخَاْلِفُ أَيًّا فِي مَوْضِعِ الْجَرِّ وَالرَّفْعِ وَذٰلِكَ قَوْلُك أَتَاْنِي رَجُلٌ فَتَقُوْلُ مَنْوٌّ وَتَقُوْلُ مَرَرْت بِرَجُلٍ [ فَتَقُوْلُ ] مُنِي</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٦١٥٣'>وَسَنَبْنَ وَجْهَ هَذِهِ الْوَاْوِ وَالْيَاْءِ فِي غَيْرِ هٰذَا الْمَوْضِعِ إنْ شَاْءَ اللَّهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٧٩٨٤'>فَأَيْ فِي [ مَوْضِعِ ] الْجَرُّ وَالرَّفْعِ إذَا وُقِفَتْ بِمَنْزِلَةِ زَيْدٍ وَعَمْرٍو وَذٰلِكَ لِأَنَّ التَّنْوِيْنَ لَا يَلْحَقُ مَنْ فِي الصِّلَةِ وَهُوَ يَلْحَقُ أَيًّا فَصَاْرَتْ بِمَنْزِلَةِ زَيْدٍ وَعَمْرٍو وَأَمَّا مَنْ فَلَا يَنُوْنُ فِي الصِّلَةِ فَجَاْءَ فِي الْوَقْفِ مُخَاْلِفَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٧٣٦٠'>وَزَعَمَ الْخَلِيْلُ أَنَّ مِنْهُ وَمَتِيْنٍ وَمَنَّيْنِ وَمَنَاْتٍ وَمَنَيْنِ كُلُّ هٰذَا فِي الصِّلَةِ مَسْكَنَ النُّوْنِ وَذٰلِكَ أَنَّك تَقُوْلُ إذَا قَاْلَ رَأَيْت رِجَاْلًا أَوْ نِسَاْءً أَوْ امْرَأَةً أَوْ امْرَأَتَيْنِ أَوْ رَجُلًا أَوْ رَجُلَيْنِ مِنْ يَا فَتَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٢١٣٨'>وَزَعَمَ الْخَلِيْلُ رَحِمَهُ اللَّهُ أَنَّ الدَّلِيْلَ عَلَى ذٰلِكَ أَنَّك تَقُوْلُ مَنْوٌّ فِي الْوَقْفِ ثُمَّ تَقُوْلُ مِنْ يَا فَتَى فَيَصِيْرُ بِمَنْزِلَةِ قَوْلِك مَنْ قَاْلَ ذَاْكَ فَتَقُوْلُ مَنْ يَا فَتَى إذَا عَنَيْت جَمِيْعًا كَأَنَّك تَقُوْلُ مَنْ قَاْلَ ذَاْكَ إذَا عَنَيْت جَمَاْعَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٧٥٣٥'>وَإنَّمَا فَاْرَقَ بَاْبٌ مِنْ بَاْبٍ أَيْ أَنَّ أَيًّا فِي الصِّلَةِ يَثْبُتُ فِيْهِ التَّنْوِيْنُ تَقُوْلُ أَيْ ذَا وَأَيّةٌ ذَهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٥٩٦٢'>وَزَعَمَ أَنَّ مِنَ الْعَرَبِ وَقَدْ سَمِعْنَاْهُ مِنْ بَعْضِهِمْ مَنْ يَقُوْلُ أَيُّوَنَ هَؤْلَاْءَ وَأَيَّاْنَ هٰذَاْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٢٦٦٠'>فَأَي قَدْ تُجْمَعُ فِي الصِّلَةِ وَتُضَاْفُ وَتُثَنَّى وَتَنَوْنُ وَمَنْ لَا يُثْنِي وَلَا يُجْمَعُ فِي الِاْسْتِفْهَاْمِ [ وَلَا يُضَاْفُ ] وَأَيُّ مُنَوَّنٍ عَلَى كُلِّ حَاْلٍ فِي الِاْسْتِفْهَاْمِ وَغَيْرِهِ فَهُوَ أَقْوَى</مقطع>
  <مقطع هوية='١١٤٠٢'>وَحَدَّثَنَا يُوْنُسُ أَنَّ نَاْسًا يَقُوْلُوْنَ أَبَدًا مِنَّا وَمِنِّي وَمَنْو عَنَيْت وَاحِدًا أَوْ اثْنَيْنِ أَوْ جَمِيْعًا فِي الْوَقْفُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٩٤٢٣'>فَمَنْ قَاْلَ هٰذَا قَاْلَ أَيًّا وَأَيٌّ وَأَيٌّ [ إذَا ] عَنَى وَاحِدًا أَوْ جَمِيْعًا أَوْ اثْنَيْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٣٩٢٤'>[ فَإِنْ وَصَلَ نُوْنَ أَيَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٠٤٥٣'>وَإِنَّمَا فَعَلُوْا ذٰلِكَ بِمَنْ لِأَنَّهُمْ يَقُوْلُوْنَ مَنْ قَاْلَ ذَاْكَ فَيَعْنَوْنَ مَا شَاْءُوْا مِنَ الْعَدْدَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٤٩٤٨'>وكَذٰلِكَ أَيْ تَقُوْلُ أَيْ يَقُوْلُ ذَاْكَ فَتَعْنِى بِهَا جَمِيْعًا وَإِنْ شَاْءَ عَنَى اثْنَيْنِ ]</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٤٣٢٧'>وَأَمَّا يُوْنُسُ فَإِنَّهُ [ كَاْنَ ] يَقِيْسُ مِنْهُ عَلَى أَيَّةٍ فَيَقُوْلُ مِنَّةً وَمِنَّةً وَمِنَّةً إذَا قَاْلَ يَا فَتَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٦٢٤٣'>وكَذٰلِكَ يَنْبَغَى لَهُ أَنْ يَقُوْلَ إذَا أَثَّرَ أَنْ لَا يُغَيِّرَهَا فِي الصَّلَةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩١٥٤٩'>وهٰذَا بَعِيْدٌ وَإِنَّمَا يَجُوْزُ هٰذَا عَلَى قَوْلِ شَاْعِرٍ قَاْلَهُ مَرَّةً فِي شِعْرٍ ثُمَّ لَمْ يَسْمَعْ بِعِدْ </مقطع>

  <شاهدة هوية='٢٨٥٥٧'>
    <بيت>
      <مصراع>أْتَوْا نَاْرَى فَقُلْتُ مَنُوْنَ أَنْتْمِ</مصراع>
      <مصراع>فَقَاْلُوْا الْجِنُّ قُلْتُ عِمُوْا ظَلَاْمَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٤٩٧٥٣'>وَزَعْمُ يُوْنُسَ أَنَّهُ سَمِعَ أَعْرَاْبِيًّا يَقُوْلُ ضَرَبَ مِنْ مُنَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٦٠٦٢'>وهٰذَا بَعِيْدٌ لَا تُكَلَّمُ بِهِ الْعَرَبُ وَلَا يَسْتَعْمِلُهُ مِنْهُمْ نَاْسٌ كَثِيْرٌ وَكَاْنَ يُوْنُسُ إذَا ذَكَرَهَا يَقُوْلُ لَا يَقْبَلُ هٰذَا كُلّ أَحْدُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٧٩٠٥'>فَإِنَّمَا يَجُوْزُ مُنَوَّنٌ يَا فَتَى عَلَى ذَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٢١٨٨'>وَيَنْبَغِي لِهٰذَا أَنْ لَا يَقُوْلَ مَنْوٌّ فِي الْوَقْفِ وَلَكِنْ يَجْعَلُهُ كَأَيْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٦٠٩٤'>وإذَا قَاْلَ رَأَيْت امْرَأَةً وَرَجُلًا فَبَدَأْت فِي الْمَسْأَلَةِ بِاْلْمُؤَنَّثِ قُلْت مِنْ وَمِنَّا لِأَنَّك تَقُوْلُ مَنْ يَا فَتَى فِي الصِّلَةِ فِي الْمُؤَنَّثِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٢٣٠٧'>وإِنْ بَدَأْت بِاْلْمُذَكَّرِ قُلْتُ مِنْ وَمَنْهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٣٠٢٨'>وَإنَّمَا جُمِعَتْ أَيْ فِي الِاْسْتِفْهَاْمِ [ وَلَمْ تُجْمَعْ فِي غَيْرِهِ ] لِأَنَّهُ إنَّمَا الْأَصْلُ فِيْهَا الِاْسْتِفْهَاْمُ وَهِيَ فِيْهِ أَكْثَرُ فِي كَلَاْمِهِمْ وَإِنَّمَا تُشْبِهُ الْأَسْمَاْءُ التَّاْمَّةُ الَّتِي لَا تَحْتَاْجُ إلَى صِلَةٍ فِي الْجَزَاْءِ وَفِي الِاْسْتِفْهَاْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٠٤٥٠'>وَقَدْ تُشْبِهُ مَنْ بِهَا فِي هَذِهِ الْمَوَاْضِعِ [ لِأَنَّهَا تُجْرَى مَجْرَاْهَا فِيْهَا ]</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٣٧٣٥'>وَلَمْ تَقْوَ قُوَّةً فِي أَيٍّ لِمَا ذَكَرْتُ لَكَ وَلَمَّا يَدْخُلْهَا مِنَ التَّنْوِيْنِ وَالإِضَاْفِةَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
