<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤٠٣"
     درنبورج="١-٣٥٦"
     البكاء="٤-٩٩"
     هارون="٢-٤١٣"
     يعقوب="٢-٤٣٣"
     رقم="٢٢٨">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٤٥٢٧٦'>هُذَا بَاْبُ اخْتِلَاْفِ الْعَرَبِ فِي الِاْسْمِ الْمَعْرُوْفِ الْغَاْلِبِ إذَا اسْتَفْهِمَتْ عَنْهُ بِـ<حرف>ـمَنْ</حرف></مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٥٨١٠٣'>اعَلَمْ أَنَّ أَهْلَ الْحِجَاْزِ يَقُوْلُوْنَ إذَا قَاْلَ الرَّجُلُ رَأَيْت زَيْدًا مِنْ زَيْدًا وَإِذَا قَاْلَ مَرَرْت بِزَيْدٍ قَاْلُوْا مِنْ زَيْدٍ وَإِذَا قَاْلَ هٰذَا عَبْدُ اللَّهِ قَاْلُوْا مِنْ عَبْدِ اللَّهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٠٩١١'>وأَمّا بَنُو تَمِيْمٍ فَيُرْفَعُوْنَ عَلَى كُلّ حَاْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٦٥٧٧'>وهُوَ أَقْيَسُ الْقَوْلَيْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩٤٩٥'>فَأَمَّا أَهْلُ الْحِجَاْزِ فَإِنَّهُمْ حَمَلُوْا قَوْلَهُمْ عَلَى أَنَّهُمْ حَكَوْا مَا تَكَلَّمَ بِهِ الْمَسْئُوْلُ كَمَا قَاْلَ بَعْضُ الْعَرْبَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٩٩٦١'>دِعْنَا مِنْ تَمْرَتَاْنِ عَلَى الْحِكَاْيَةِ لِقَوْلِهِ مَا عِنْدَهُ تَمْرَتَاْنِ وَسَمِعْت عَرَبِيًّا مَرَّةً يَقُوْلُ لِرَجُلٍ سَأَلَهُ فَقَاْلَ أَلَيْسَ قُرَشِيًّا فَقَاْلَ لَيْسَ بِقُرَشِيَا حِكَاْيَةٌ لَقَوْلِهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧١٧٢٥'>فَجَاْزَ هٰذَا فِي الِاْسْمِ الَّذِي يَكُوْنُ عِلْمًا غَاْلِبًا عَلَى ذَا الْوَجْهِ وَلَا يَجُوْزُ فِي غَيْرِ الِاْسْمِ الْغَاْلِبِ كَمَا جَاْزَ فِيْهِ وَذٰلِكَ أَنَّهُ الْأَكْثَرُ فِي كَلَاْمِهِمْ وَهُوَ الْعِلْمُ الْأَوَّلُ الَّذِي بِهِ يَتَعَاْرَفُوْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩٣٢٨'>وَإنَّمَا يَحْتَاْجُ إلَى الضّفَّةِ إذَا خَاْفَ الِاْلْتِبَاْسَ مِنَ الْأَسْمَاْءِ الْغَاْلِبَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٢٥٨٧'>وَإنَّمَا حَكَى مُبَاْدَرَةً لِلْمَسْئُوْلِ أَوْ تَوْكِيْدًا عَلَيْهِ أَنَّهُ لَيْسَ يَسْأَلُهُ عَنْ غَيْرِ هٰذَا الَّذِي تَكَلَّمَ بِهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٧٦٨٣'>[ وَالْكُنْيَةُ بِمَنْزِلَةِ الِاْسْمِ ]</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٧١٢٣'>وإذَا قَاْلَ رَأَيْت أَخَا خَاْلِدٍ لَمْ يُجِزْ مَنْ أَخَا خَاْلِدٍ إلَّا عَلَى قَوْلِ مَنْ قَاْلَ دَعْنَا مِنْ تَمْرَتَاْنِ وَلَيْسَ بِقِرْشِيَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٢٧٩٨'>وَالْوَجْهُ الرَّفْعُ لِأَنَّهُ لَيْسَ بِاْسْمٍ غَاْلْبِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٣٤٣٩'>وَقَاْلَ يُوْنُسُ إِذَا قَاْلَ رَجُلٌ رَأَيْتُ زَيْدًا وَعَمْرًا أَوْ زَيْدًا وَأَخَاْهُ أُو زَيْدًا أَخَا عَمْرٍو فَاْلرَّفْعُ يَرُدُّهُ إِلَى الْقِيَاْسِ وَالْأَصْلِ إِذَا جَاْوَزَ الْوَاْحِدَ كَمَا تَرَدُّ مَا زِيْدَ إِلَّا مُنْطَلِقٌ إِلَى الْأَصْلُ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٠٩٧٥'>وَأَمَّا نَاْسٌ فَإِنَّهُمْ قَاْسُوْهُ فَقَاْلُوْا تَقُوْلُ مِنْ أَخُو زَيْدٍ وَعَمْرٌو وَمِنْ عَمْرًا وَأَخَا زَيْدٍ تَتَبَّعَ الْكَلَاْمَ بَعْضَهُ بِعَضَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٧٩١٢'>وهٰذَا حُسْنُ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٣٦٤٤'>فَإذَا قَاْلُوْا مِنْ عَمْرًا وَمِنْ أَخُو زَيْدٍ رَفَعُوْا أَخَا زَيْدٍ لِأَنَّهُ قَدْ انْقَطَعَ مِنْ الْأَوَّلِ بِمَنَ الثَّاْنِي الَّذِي مَعَ الْأَخِ فَكَأَنَّك قُلْت مِنْ أَخُو زَيْدٍ كَمَا أَنَّك تَقُوْلُ تَبًّا لَهُ وَوَيْلًا وَتَبًّا لَهُ وَوَيْلٌ لِهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٦٦٦٨'>وَسَأَلْت يُوْنُسَ عَنْ رَأَيْت زَيْدَ بْنَ عَمْرٍو فَقَاْلَ أَقُوْلُ مِنْ زَيْدٍ ابْنِ عَمْرٍو [ لِأَنَّهُ بِمَنْزِلَةِ اسْمٍ وَاحْدَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٨٣٦٦'>وهَكَذَا يَنْبَغِي إذَا كُنْت تَقُوْلُ يَا زَيْدُ ابْنَ عَمْرٍو وَهٰذَا زَيْدُ بْنُ عَمْرٍو فَتُسْقِطُ التَّنْوَيْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٣٠٤٤'>فَأَمَّا مِنْ زَيْدٍ الطَّوِيْلِ فَاْلرَّفْعُ عَلَى كُلِّ حَاْلٍ ] لِأَنَّ أَصْلَ هٰذَا جَرَى لِلْوَاْحِدِ [ لِتَعْرِفَهُ لَهُ بِاْلصِّفَةِ فَلَمَّا جَاْوَزَ ذٰلِكَ رَدَّهُ إلَى الْأَعْرَفِ ]</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٥٨٢٨'>ومِنْ نُوْنٍ زَيْدًا جَعَلَ ابْنَ صِفَةٍ مُنْفَصِلَةٍ وَرَفَعَ فِي قَوْلِ يُوْنَسِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٦٩٥١'>فَإذَا قَاْلَ رَأَيْت زَيْدًا قَاْلَ أَيْ زَيْدٌ فَلَيْسَ [ فِيْهِ ] إلَّا الرَّفْعُ يَجْرِيْهِ عَلَى الْقَيَاْسِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٥٢٨٠'>وَإنَّمَا جَاْزَتْ الْحِكَاْيَةُ فِي مَنْ لِأَنَّهُمْ لِمَنْ أَكْثَرَ اسْتِعْمَاْلًا وَهْمْ [ مِمَّا ] يُغَيِّرُوْنَ الْأَكْثَرَ فِي كَلَاْمِهِمْ عَنْ حَاْلِ نَظَاْئِرَهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٨٢٧٦'>وإنْ أَدْخَلَتِ الْوَاْوُ وَالْفَاْءُ فِي مَنْ فَقُلْتُ فَمَنْ أَوْ وَمَنْ لَمْ يَكُنْ فِيْمَا بَعْدَهُ إِلاَّْ الرُّفْعِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
