<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤٠٤"
     درنبورج="١-٣٥٨"
     البكاء="٤-١٠٥"
     هارون="٤١٦"
     يعقوب="٤٣٧"
     رقم="٢٣١">

  <عنوان>
    <مقطع>هَذَا بَابَ إجْرَائِهِمْ ذَا وَحْدِهُ بِمَنْزِلَةِ الذَّيْ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>وَلَيْسَ يَكُونُ كَالَّذِي إِلاَّ مَعَ مَا وَمِنْ فِي الاِسْتِفْهَامِ فَيَكُونُ ذَا بِمَنْزِلَةِ الَّذِي وَيَكُونُ مَا حَرْفُ الاِسْتِفْهَامِ وَإِجْرَائِهِمْ إِيَّاهُ مَعَ مَا بِمَنْزِلَةِ اسْمٍ وَاحْدَ<هارون مجلد="٢" صفحة="٤١٦"/>أَمَا إِجَرَاؤُهُمْ ذَا بِمَنْزِلَةِ الَّذِي فَهُوَ قَوْلُكَ مَاذَا رَأَيْتُ فَيَقُولُ مَتَاعٌ حَسَنٌ وَقَالَ الشَّاعِرُ لَبِيدُ بْنُ رَبِيعَةَ</مقطع>

  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>أَلَا تَسْأَلَانِ الْمَرْءَ مَاذَا يُحَاوِلُ</مصراع>
      <مصراع>أَنَحْبٌ فَيُقْضَى أُمُّ ضَلَّالٌ وَبَاطِلُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع>وَأَمَّا إجْرَاؤُهُمْ إيَّاهُ مَعَ مَا بِمَنْزِلَةِ اسْمٍ وَاحِدٍ فَهُوَ قَوْلُك مَاذَا رَأَيْت فَتَقُولُ خَيْرًا كَأَنَّك قُلْت مَا رَأَيْتُ</مقطع>
  <مقطع>وَمِثْلُ ذَلِكَ قَوْلُهُمْ مَاذَا تَرَى فَتَقُولُ خَيْرَا</مقطع>
  <مقطع>وَقَالَ جُلٌّ ثَنَاؤَهَ<آية>مَاذًا أَنْزِلْ رَبَّكُمْ قَالُوا خَيْرَا</آية>
  </مقطع>
  <مقطع>فَلَوْ كَانَ ذَا لَغْوًا لَمَّا قَالَتِ الْعَرَبُ عِمَاذًا تَسْأَلُ<هارون مجلد="٢" صفحة="٤١٧"/>وَلَقَالُوا عَمْ ذَا تَسْأَلْ [ كَأَنَّهُمْ قَالُوا عَمَّ تَسْأَلُ ] وَلَكِنَّهُمْ جَعَلُوا مَا وَذَا اسْمًا وَاحِدًا كَمَا جَعَلُوا مَا وَإِنْ حَرْفًا وَاحِدًا حِينَ قَالُوا إِنْمَا</مقطع>
  <مقطع>وَمِثْلُ ذَلِكَ كَأَنّمَا وَحِينَمَا فِي الْجَزَاءِ</مقطع>
  <مقطع>وَلَوْ كَانَ ذَا بِمَنْزِلَةِ الَّذِي فِي ذَا الْمَوْضِعِ أَلْبَتّةَ لَكَانَ الْوَجْهُ فِي مَاذَا رَأَيْتُ إِذَا أَجَابَ أَنْ يَقُولَ خَيْرَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالَ الشَّاعِرُ وَسَمِعْنَا بَعْضَ الْعَرَبِ يَقُولُهُ</مقطع>

  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>دَعِىٌّ مَاذَا عَلِمْتِ سَأَتَّقِيَّهِ</مصراع>
      <مصراع>ولَكُنْ بِالْمَغِيَّبِ نَبِّئِينِي</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع>فَاَلَّذِي لَا يَجُوزُ فِي هَذَا الْمَوْضِعِ وَمَا لَا يُحْسُنُ أَنْ تُلْغِيَهَا وَقَدْ يَجُوزُ أَنْ يَقُولَ الرَّجُلُ مَاذَا رَأَيْت فَيَقُولُ خَيْرَ إذَا جَعَلَ مَا وَذَا اسْمًا وَاحِدًا كَأَنَّهُ قَالَ مَا رَأَيْت خَيْرَ وَلَمْ يُجِبْهُ عَلَى مَا رَأَيْتُ</مقطع>
  <مقطع>وَمِثْلُ ذَلِكَ قَوْلُهُمْ فِي جَوَابِ كَيْفَ أَصْبَحْت [ فَيَقُولُ ] صَالَحَ وَفِي مَنْ رَأَيْت [ فَيَقُولُ ] زَيْدٌ كَأَنَّهُ قَالَ أَنَا صَالِحٌ وَمَنْ رَأَيْت زَيْدَ</مقطع>
  <مقطع>والنَّصْبُ فِي هَذَا الْوَجْهِ لأَنَّهُ الْجَوَابُ عَلَى كَلامِ الْمُخَاطَبِ وَهُوَ أَقْرَبُ [ إِلَى ] أَنَ<هارون مجلد="٢" صفحة="٤١٨"/>تَأْخِذْ بِهَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالَ عَزَّ وَجَلَ<آية>مَاذَا أَنْزَلَ رَبَّكُمْ قَالُوا أَسَاطِيرُ الأَوَّلِينَ</آية>
  </مقطع>
  <مقطع>وَقَدْ يَجُوزُ أَنْ تَقُولَ إذَا قُلْت مِنْ الَّذِي رَأَيْت زَيْدًا لِأَنَّ هَاهُنَا مَعْنَى فَعَلَ فَيَجُوزُ النَّصْبُ هَاهُنَا كَمَا جَازَ الرَّفْعُ فِي الْأُولِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <توسيم  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
