<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤٠٦"
     درنبورج="١-٣٥٩"
     البكاء="٤-١٠٨"
     هارون="٤١٩"
     يعقوب="٤٤٠"
     رقم="٢٣٢">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٢٣٠٢٩'>هٰذَا بَاْبُ مَا تَلْحَقُهُ الزِّيَاْدَةُ فِي الِاْسْتِفْهَاْمِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='١٢٥٣٩'>إِذَا أَنْكَرَتْ أَنْ تَثْبِتَ رَأْيَهُ عَلَى مَا ذُكِرَ أَوْ تُنْكِرَ أَنْ يَكُوْنَ رَأْيُهُ عَلَى خِلَاْفِ مَا ذَكْرَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٥٥٨٠'>فَاْلزِّيَاْدَةُ تَتْبَعُ الْحَرْفَ الَّذِي هُوَ قَبْلَهَا الَّذِي لَيْسَ بَيْنَهُ وَبَيْنَهَا شِئْ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٩٤٤٩'>فَإِنْ كَاْنَ مَضْمُوْمًا فَهِيَ وَاوٍ وَإِنْ كَاْنَ مَكْسُوْرًا فَهِيَ يَاْءٌ وَإِنْ كَاْنَ مَفْتُوْحًا فَهِيَ أَلْفٌ وَإِنْ كَاْنَ سَاْكِنًا تَحَرَّكَ لِئَلَّا يَسْكُنَ حَرْفَاْنِ فَيَتَحَرَّكَ كَمَا يَتَحَرَّكُ فِي الْأَلْفِ وَاللَّاْمِ السَّاْكِنِ مَكْسُوْرًا ثُمَّ تَكُوْنَ الزِّيَاْدَةُ تَاْبِعَةً لِهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٠٠٤٦'>فَمَمَا تَحَرَّكَ مِنْ السِّوَاْكِنِ كَمَا وَصَفْت لَك وَتَبِعْتهُ الزِّيَاْدَةُ قَوْلَ الرَّجُلِ ضَرَبْت زَيْدًا فَتَقُوْلُ مُنْكَرًا لِقَوْلِهِ أَزِيْدَنِيَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٠٥٦٤'>وَصَاْرَتْ [ هَذِهِ ] الزِّيَاْدَةُ  عَلِمَا لِهٰذَا الْمَعْنَى كَعِلْمِ النُّدْبَةِ وَتَحَرَّكَتْ النُّوْنُ لِأَنَّهَا سَاْكِنَةٌ وَلَا يُسْكُنُ حَرْفَاْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٦٨٤٧'>فَإِنْ ذَكَرَ الِاْسْمَ مَجْرُوْرًا جَرَرْتَهُ أَوْ مَنْصُوْبًا نَصَبْتُهُ [ أَوْ مَرْفُوْعًا رَفَعْتُهُ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ إِذَا قَاْلَ رَأَيْتُ زَيْدًا أُزَيْدَنِيَّةَ وَإِذَا قَاْلَ مَرَرْتُ بِزَيْدٍ أَزِيْدُنِيَّةً وَإِذَا قَاْلَ هٰذَا زَيْدٌ أُزَيَدَنِيَّةٌ ] لِأَنَّك إِنَّمَا تَسْأَلُهُ عَمَّا وَضَعَ كَلَاْمَهُ عَلَيْهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٧٨٩٣'>وَقَدْ يَقُوْلُ لَكَ الرَّجُلُ أَتَعْرِفُ زَيْدًا فَتَقُوْلُ أَزِيْدُنِيْهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٧٦٤٥'>إِمَّا مُنْكَرًا لِرَأْيِهِ أَنْ يَكُوْنَ عَلَى ذٰلِكَ وَإِمَّا عَلَى خِلَاْفِ الْمَعْرِفَةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٩٠٣٥'>وَسَمِعْنَا رَجُلًا مِنْ أَهْلِ الْبَاْدِيَةِ قِيْلَ لَهُ أَتُخْرُجُ إِنْ أَخْصَبْتَ الْبَاْدِيَةَ فَقَاْلَ أَنَا إِنِّيْهِ مُنْكَرًا لِرَأْيِهِ أَنْ يَكُوْنَ عَلَى خِلَاْفِ أَنْ يُخَرْجِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٢٨٩٤'>وَيَقُوْلُ قَدْ قَدِمَ زَيْدٌ فَتَقُوْلُ أَزِيْدُنِيْهِ غَيْرَ رَاْدٍّ عَلَيْهِ مُتَعَجِّبًا أَوْ مُنْكَرًا عَلَيْهِ أَنْ يَكُوْنَ رَأْيُهُ عَلَى غَيْرِ أَنْ يَقْدَمَ أَوْ أَنْكَرْتْ أَنْ يَكُوْنَ قَدِمَ فَقُلْتُ أَزِيْدُنِيْهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٥٣٥٩'>فَإِنْ قُلْتَ مُجِيْبًا لِرَجُلٍ قَاْلَ قَدْ لَقِيْتُ زَيْدًا وَعَمْرًا قُلْتُ أَزِيْدَا وَعَمَّرَنِيْهِ تُجْعَلُ الْعَلَاْمَةُ فِي مُنْتَهَى الْكَلَاْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣١٣٤٧'>أَلَا تَرَى أَنَّكَ تَقُوْلُ إِذَا قَاْلَ ضَرَبْتُ عَمْرًا أَضْرَبْتُ عُمْرَاْهُ وَإِنْ قَاْلَ ضَرَبْتُ زَيْدًا الطَّوِيْلَ فَقُلْتُ أَزِيْدَا الطَّوِيْلَاْهِ تَجْعَلُهَا فِي مُنْتَهَى الْكَلَاْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٠٠٠١'>وَإِنْ قُلْتَ أَزِيْدَا يَا فَتَى تَرَكْتِ الْعَلاْمَةَ كَمَا تَرَكْتُ عَلاْمَةُ التَّأْنِيْثِ وَالْجَمْعِ وَحَرْفُ اللِّيْنِ فِي قَوْلِكَ مِنَّا وَمِنِّي وَمَنْو حِيْنَ قُلْتُ يَا فَتَى وَجُعِلْتَ يَا فَتَى بِمَنْزِلَةِ  مَا هُوَ فِي مِنْ حِيْنَ قُلْتُ مِنْ يَا فَتَى وَلَمْ تَقُلْ مِنِّيْنِ وَلَا مِنْهُ وَلَا مِنِّي أَذْهَبْتُ هٰذَا فِي الْوَصْلِ وَجُعِلْتُ يَا فَتَى بِمَنْزِلَةِ مَا هُوَ مِنْ مَسْأَلَتِكَ يَمْنَعُ هٰذَا كُلَّهُ وَهُوَ قَوْلُكَ مِنْ وَمِنْهُ إِذَا قَاْلَ رَأَيْتُ رَجُلًا وَامْرَأَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦١٨٣٣'>فَمِنْهُ قَدْ مَنَعَتْ مِنْ مِنْ حُرُوْفِ اللِّيْنِ فَكَذٰلِكَ هُوَ هَاْهُنَا يُمْنَعُ كَمَا يَمْنَعُ مَا كَاْنَ فِي كَلَاْمِ الْمَسْئُوْلِ الْعَلَاْمَةُ مِنَ الْأَوْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩٤٤٨'>ولًا تَدْخُلُ فِي يَا فَتَى الْعَلَاْمَةِ لِأَنَّهُ لَيْسَ مِنْ حَدِيْثِ الْمَسْئُوْلِ فَصَاْرَ هٰذَا بِمَنْزِلَةِ الطَّوِيْلِ حِيْنَ مَنَعَ الْعَلَاْمَةَ زَيْدًا كَمَا مَنَعَ مِنْ مَا ذَكَرْتُ لَكَ وَهُوَ كَلَاْمُ الْعَرْبَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٢٢١٤'>ومَمَا تَتْبَعُهُ هَذِهِ الزِّيَاْدَةُ مِنْ الْمُتَحَرِّكَاْتِ كَمَا وَصَفْتُ لَكَ قَوْلَهُ رَأَيْتُ عُثْمَاْنَ فَتَقُوْلُ أَعُثْمَاْنَاْهُ وَمَرَرْتُ بِعُثْمَاْنَ فَتَقُوْلُ أَعُثْمَاْنَاْهُ وَمَرَرْتُ بِخُدَّاْمٍ فَتَقُوْلُ أَحْذَاْمَيْهِ وَهٰذَا عُمَرُ فَتَقُوْلُ أَعْمِرُوْهُ فَصَاْرَتْ تَاْبِعَةً كَمَا كَاْنَتْ الزِّيَاْدَةُ الَّتِي فِي وَاغْلَاْمِهُوْهُ تَاْبَعَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٢٠٧٧'>وَاْعْلَمْ أَنَّ مِنَ الْعَرَبِ مَنْ يَجْعَلُ بَيْنَ هَذِهِ الزِّيَاْدَةِ وَبَيْنَ الِاْسْمِ إِنْ فَيَقُوْلُ أَعْمَرُ إِنِّيْهِ وَأَزِيْدُ إِنِّيْهِ فَكَأَنَّهُمْ أَرَاْدُوْا أَنْ يَزِيْدُوْا الْعِلْمَ بَيَاْنًا وَإِيْضَاْحًا كَمَا قَاْلُوْا مَا إِنْ فَأَكْدُوْا بِإِنْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٠١٥٦'>وكَذٰلِكَ أَوْضَحُوْا بِهَاْهَا هُنَا لأَنَّ فِي الْعِلْمِ الْهَاْءَ وَالْهَاْءِ خَفِيَّةً وَالْيَاْءَ كَذٰلِكَ فَإِذَا جَاْءَتِ الْهَمْزَةُ وَالنُّوْنُ جَاْءَ حَرْفَاْنِ لَوْ لَمْ يَكُنْ بَعْدَهُمَا الْهَاْءُ وَحَرْفُ اللِّيْنِ كَاْنُوْا مُسْتَغْنِيْنَ بِهِمَا  بَمَا زَاْدُوْا بِهِ الْهَاْءَ بَيَاْنًا قَوْلُهُمْ اضْرِبْهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٤٨٩٢'>وَقَاْلُوْا فِي الْيَاْءِ فِي الْوَقْفِ سَعْدَجَ يُرِيْدُوْنَ سَعْدَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٣٧٠٠'>فَإِنَّمَا ذَكَرْت لَك هٰذَا لِتَعْلَمَ أَنَّهُمْ قَدْ يَطْلُبُوْنَ إيْضَاْحَهَا بِنَحْوِ مَنْ هٰذَا الَّذِي ذَكَرْت لِكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٢٨٨٩'>وإنْ شِئْتَ تَرَكْتَ الْعَلَّاْمَةَ فِي هٰذَا الْمَعْنَى كَمَا تَرَكْتُ عَلَاْمَةَ النَّدْبَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٣٢٩٣'>وَقَدْ يَقُوْلُ الرَّجُلُ إِنِّي قَدْ ذَهَبْتُ فَتَقُوْلُ أَذْهَبْتُوْهُ وَيَقُوْلُ أَنَا خَاْرِجٌ فَتَقُوْلُ أَنَا إِنِّيْهِ تَلْحَقُ الزِّيَاْدَةُ مَا لَفَظَ بِهِ وَتَحْكِيْهِ مُبَاْدَرَةً لَهُ وَتَبَيَّنَّا أَنَّهُ يُنْكِرُ عَلَيْهِ مَا تَكَلَّمَ بِهِ كَمَا فَعَلَ ذٰلِكَ فِي مِنْ عَبْدِ اللَّهِ وَإِنْ شَاْءَ لَمْ يَتَكَلَّمْ بِمَا لَفَظَ بِهِ وَأَلْحَقَ الْعَلَاْمَةَ مَا يُصَحِّحُ الْمَعْنَى كَمَا قَاْلَ حِيْنَ قَاْلَ أَتُخْرُجُ إِلَى الْبَاْدِيَةِ [ أَنَا إِنِّيْهِ ]</مقطع>
  <مقطع هوية='٩١٢٩٠'>وإِنْ كُنْتَ مُتَثَبِّتًا مُسْتَرْشِدًا إِذَا قَاْلَ ضَرَبْتُ زَيْدًا فَإِنَّكَ لَا تَلْحَقُ الزِّيَاْدَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٣٣٩٠'>وإِذَا قَاْلَ ضَرَبْتُهُ فَقُلْتُ أَقَلْتُ ضَرَبْتَهُ لَمْ تَلْحَقِ الزِّيَاْدَةَ أَيْضًا لأَنَّكَ إِنَّمَا أَوْقَعْتُ حَرْفَ الاِْسْتِفْهَاْمِ عَلَىَّ قُلْتُ وَلَمْ يَكُنْ مِنْ كَلَاْمِ الْمَسْئُوْلِ وَإِنَّمَا جَاْءَ عَلَى الاِْسْتِرْشَاْدِ لَا عَلَى الإِنْكَاْرِ  بِسُمُ اللَّهُ الرَّحْمَنُ الرُّحَيْمِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
