<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤٠٨"
     درنبورج="١-٣٦٣"
     البكاء="٤-١١٨"
     هارون="٣-٩"
     يعقوب="٣-٦"
     رقم="٢٣٥">

  <عنوان>
    <مقطع>هَذَا بَابُ مَا يَعْمَلُ فِي الْأَفْعَالِ فَيَجْزِمُهَا</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>وَذَلِكَ لِمَ وَلَمَّا وَاللَّامُ الَّتِي فِي الْأَمْرِ وَذَلِكَ قَوْلُك لِيَفْعَلَ وَلَا فِي النَّهْيِ وَذَلِكَ قَوْلُك لَا تَفْعَلْ فَإِنَّمَا هُمَا بِمَنْزِلَةٍ لِمُ</مقطع>
  <مقطع>وَاعْلَمْ أَنَّ هَذِهِ اللَّامَ وَلَا فِي الدُّعَاءِ بِمَنْزِلَتِهِمَا فِي الْأَمْرِ وَالنَّهْيِ وَذَلِكَ قَوْلُك لَا يَقْطَعُ اللَّهُ يَمِينَك وَلِيُجِزْكَ اللَّهُ خَيرَاً</مقطع>
  <مقطع>وَاعْلَمْ أَنَّ هَذِهِ اللَّامَ قَدْ يَجُوزُ حَذْفُهَا فِي الشَّعْرِ وَتَعَمُّلٌ مُضْمَرَةٌ كَأَنَّهُمْ شَبَّهُوهَا بِأَنْ إذَا أَعْمَلُوهَا مُضْمَرَةً وَقَالَ الشَّاعِرِ</مقطع>

  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>مُحَمَّدُ تَفْدِ نَفْسَكَ كُلُّ نَفْسٍ</مصراع>
      <مصراع>إَذَا مَا خِفْتَ مِنْ شَيْءٍ تَبَالَاَ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>وإنَّمَا أَرَادَ لِتُفِدّ وَقَالَ مُتَمّمُ بْنُ نُوَيْرَةَ</مقطع>
  <هارون مجلد="٣" صفحة="٨"/>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>عَلِى مِثْلِ أَصْحَابِ الْبَعُوضَةِ فَاخْمُشِي</مصراع>
      <مصراع>لَكِ الْوَيْلُ حُرَّ الْوَجْهِ أَوْ يَبْكِ مَنْ بَكَى</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>أَرَادَ لِيَبِّكَ وَقَالَ أُحَيْجَةُ بْنُ الْجَلَاحِ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>فَمَنْ نَالَ الْغِنَى فَلْيَصْطَنِعْهُ</مصراع>
      <مصراع>صَنِعَتَهُ وَيَجْهَدْ كُلَّ جَهْدِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>وَاعْلَمْ أَنَّ حُرُوفَ الْجَزْمِ لَا تَجْزِمُ إلَّا الْأَفْعَالَ وَلَا يَكُونُ الْجَزْمُ إلَّا فِي هَذِهِ الْأَفْعَالِ الْمُضَارِعَةِ لِلْأَسْمَاءِ كَمَا أَنَّ الْجَرَّ لَا يَكُونُ إلَّا فِي الْأَسْمَاءِ</مقطع>
  <مقطع>وَالْجَزْمُ فِي الْأَفْعَالِ نَظِيرُ الْجَرِّ فِي الْأَسْمَاءِ فَلَيْسَ لِلِاسْمِ فِي الْجَزْمِ نَصِيبٌ وَلَيْسَ لِلْفِعْلِ فِي الْجَرِّ نَصِيبٌ فَمِنْ ثَمَّ لَمْ يَضْمِرُوا الْجَازِمَ كَمَا لَمْ يَضْمِرُوا الْجَارَ وَقَدْ أَضْمَرَهُ الشَّاعِرُ شَبَّهَهُ بِإِضْمَارِهِمْ رَبِّ وَوَاوُ الْقَسْمِ فِي كَلَامِ بَعْضِهِمْ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <تقطيع  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
