<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤١٠"
     درنبورج="١-٣٦٥"
     البكاء="٤-١٢٤"
     هارون="٣-١٢"
     يعقوب="٣-١٢"
     رقم="٢٣٧">

  <عنوان>
    <مقطع>هَذَا بَابَ إذْنَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>اعَلَمْ أَنَّ إذَنْ إذَا كَانَتْ جَوَابًا وَكَانَتْ مُبْتَدَأَةً عَمِلَتْ فِي الْفِعْلِ عَمَلٌ أَرَى فِي الِاسْمِ إذَا كَانَتْ مُبْتَدَأَةً وَذَلِكَ قَوْلُكَ إذَنْ أُجِيئُك وَ إذَنْ آتِيكُ</مقطع>
  <مقطع>ومِنْ ذَلِكَ أَيْضًا قَوْلُك إذَنْ وَاَللَّهِ أُجِيئُك وَالْقَسْمُ هَهُنَا بِمَنْزِلَةٍ فِي أَرَى إذَا قُلْت أَرَى وَاَللَّهُ زَيْدًا فَاعِلَاً</مقطع>
  <مقطع>وَلا تَفْصِلْ بَيْنَ شَيْءٍ مِمَّا يَنْصَبُ الْفِعْلُ وَبَيْنَ الْفِعْلِ سِوَى إِذَنٍ لأَنَّ إِذْنَ<هارون مجلد="٣" صفحة="١٢"/>أَشَبَهُتَ أَرَى فَهِيَ فِي الْأَفْعَالِ بِمَنْزِلَةٍ أَرَى فِي الْأَسْمَاءِ وَهِيَ تُلْغَى وَتُقَدَّمُ وَتُؤَخَّرُ فَلَمَّا تَصَرَّفَتْ هَذَا التَّصَرُّفَ اجْتَرَءُوا عَلَى أَنْ يَفْصِلُوا بَيْنَهَا وَبَيْنَ الْفِعْلِ بِالْيُمِيْنِ</مقطع>
  <مقطع>وَلَمْ يَفْصِلُوا بَيْنَ أَنْ وَأَخَوَاتِهَا وَبَيْنَ الْفِعْلِ كَرَاهِيَةُ أَنْ يُشَبِّهُوهَا بِمَا يَعْمَلُ فِي الْأَسْمَاءِ نَحْوَ ضَرَبْت وَقَتَلْت لِأَنَّهَا لَا تَصْرِفُ تُصْرَفُ الْأَفْعَالُ نَحْوَ ضَرَبْت وَقَتَلْت وَلَا تَكُونُ إلَّا فِي أَوَّلِ الْكَلَامِ لَازِمَةً لِمَوْضِعِهَا لَا تُفَارِقْهُ فَكَرِهُوا الْفَصْلَ لِذَلِكَ لِأَنَّهُ حَرْفُ جَامَدٌ</مقطع>
  <مقطع>وَاعْلَمْ أَنَّ إذَنْ إذَا كَانَتْ بَيْنَ الْفَاءِ وَالْوَاوِ وَبَيْنَ الْفِعْلِ فَإِنَّك فِيهَا بِالْخِيَارِ إنْ شِئْت أَعْمَلْتهَا كَإِعْمَالِك أَرَى وَحَسَبْت إذَا كَانَتْ وَاحِدَةٌ مِنْهُمَا بَيْنَ اسْمَيْنِ وَذَلِكَ قَوْلُك زَيْدًا حَسَبْت أَخَاك وَإِنْ شِئْت أَلْغَيْت إذَنٌ كَإِلْغَائِكَ حَسَبْت إذَا قُلْت زَيْدٌ حَسَبْت أَخُوكُ</مقطع>
  <مقطع>فَأَمَّا الِاسْتِعْمَالُ فَقَوْلُك فَإِذَنْ آتِيك وَإِذْنْ أَكْرَمُكُ</مقطع>
  <مقطع>وَبَلَغَنَا أَنَّ هَذَا الْحَرْفَ فِي بَعْضِ الْمَصَاحِفِ<آية>وَإِذَنْ لَا يَلْبَثُوا خَلْفَكَ إِلا قَلِيلاً</آية>وَسَمِعْنَا بَعْضَ الْعَرَبِ قَرَأَهَا فَقَالَ<آية>وإِذَنْ لَا يَلَبَثَوَا</آية>
  <هارون مجلد="٣" صفحة="١٣"/>وَأَمَا الإِلْغَاءَ فَقَوْلُكَ فَإِذَنْ لَا أُجِيئُكَ وَقَالَ تَعَالَى<آية>فَإِذَنْ لَا يُؤْتُونَ النَّاسَ نُقِيرَاً</آية>
  </مقطع>
  <مقطع>وَاعْلَمْ أَنَّ إذَنْ إذَا كَانَتْ بَيْنَ الْفِعْلِ وَبَيْنَ شَيْءٍ الْفِعْلُ مُعْتَمَدٌ عَلَيْهِ فَإِنَّهَا مُلْغَاةٌ لَا تُنْصَبُ الْبَتَّةُ كَمَا لَا تُنْصَبُ أَرَى إذَا كَانَتْ بَيْنَ الْفِعْلِ وَالِاسْمِ فِي قَوْلِك كَانَ أَرَى زَيْدٌ ذَاهِبًا وَكَمَا لَا تَعْمَلُ فِي قَوْلِك إنِّي أَرَى ذَاهِبٌ فَإِذَنْ لَا تَصِلُ فِي ذَا الْمَوْضِعِ إلَى أَنْ تُنْصَبَّ كَمَا لَا تَصَلِّ أَرَى هُنَا إلَى أَنْ تُنْصَبَّ فَهَذَا تَفْسِيرُ الْخَلِيلِ وَذَلِكَ قَوْلُك أَنَا إذَنْ آتِيك فَهِيَ هَهُنَا بِمَنْزِلَةِ أَرَى حَيْثُ لَا تَكُونُ إلَّا مَلْغَاةِ</مقطع>
  <مقطع>ومِنْ ذَلِكَ أَيْضًا قَوْلُكَ إنْ تَأْتِنِي إذَنْ آتِك لِأَنَّ الْفِعْلَ هَهُنَا مُعْتَمَدٌ عَلَى مَا قَبْلَ إذَنْ وَلَيْسَ هَذَا كَقَوْلِ ابْنِ عِنَمَةَ الضُّبَيْ</مقطع>

  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>أَرْدُدْ حِمَارَكَ لَا تُنْزَعْ سَوِيَّتُهْ</مصراع>
      <مصراع>إِذَنْ يُرَدَّ وَقَيْدُ الْعَيْرِ مَكْرُوبُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>مَنْ قَبْلَ أَنَّ هَذَا مُنْقَطِعٌ مِنْ الْكَلَامِ الْأَوَّلِ وَلَيْسَ مُعْتَمِدًا عَلَى مَا قَبْلَهُ لِأَنَّ مَا قَبْلَهُ مُسْتَغْنٍ</مقطع>
  <مقطع>ومِنْ ذَلِكَ أَيْضًا وَاللَّهِ إِذَنْ لَا أَفْعَلُ مِنْ قَبْلِ أَنْ أَفْعَلَ مُعْتَمَدٌ عَلَى الْيَمِينِ وَإِذَنْ لَغْوٌ<هارون مجلد="٣" صفحة="١٤"/>وَلَيْسَ الْكَلَامُ هَهُنَا بِمَنْزِلَتِهِ إِذَا كَانَتْ إِذْنٌ فِي أَوَّلِهِ لِأَنَّ الْيَمِينَ هَهُنَا الْغَالِبَةُ أَلَا تَرَى أَنَّكَ تَقُولُ إِذَا كَانَتْ إِذْنٌ مُبْتَدَأَةً إِذَنْ وَاللَّهِ لَا أَفْعَلُ لِأَنَّ الْكَلَامَ عَلَى إِذْنٍ وَوَاَللَّهِ لَا يَعْمَلُ شِيئَاً</مقطع>
  <مقطع>وَلَوْ قُلْت وَاَللَّهِ إذَنْ أَفْعَلُ تُرِيدُ أَنْ تُخْبِرَ أَنَّك فَاعِلٌ لَمْ يَجُزْ كَمَا لَمْ يَجُزْ وَاَللَّهِ أَذْهَبُ إذَنْ إذَا أُخْبِرْت أَنَّك فَاعِلٌ فَقَبْحٌ هَذَا يَدُلُّك عَلَى أَنَّ الْكَلَامَ مُعْتَمَدٌ عَلَى الْيَمِينِ وَقَالَ كَثِيرُ عَزّةَ</مقطع>

  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>لِئِنْ عَادَ لِي عَبْدُ الْعَزِيزِ بِمِثْلِهَا</مصراع>
      <مصراع>وَأَمْكَنَي مِنْهَا إذَنْ لَا أُقِيِلُهَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع>وَتَقُولُ إنْ تَأْتِنِي آتُك وَإِذَنْ أُكْرِمْك إذَا جَعَلْت الْكَلَامَ عَلَى أَوَّلِهِ وَلَمْ تَقْطَعْهُ وَعَطَفْتهُ عَلَى الْأَوَّلِ وَإِنْ جَعَلْتَهُ مُسْتَقْبِلًا نَصَبْت وَإِنْ شِئْت رَفَعْتَه عَلَى قَوْلِ مَنْ أَلْغَى وَهَذَا قَوْلُ يُونُسَ وَهُوَ حَسَنٌ لِأَنَّك إذَا قَطَعْته مِنْ الْأَوَّلِ فَهُوَ بِمَنْزِلَةِ قَوْلِك فَإِذَنْ أَفْعَلُ إذَا كُنْت مُجِيبًا رِجْلَاً</مقطع>
  <مقطع>وَتَقُولُ إِذْنُ عَبْدِ اللَّهِ يَقُولُ ذَاكَ لَا يَكُونُ إِلاَّ هَذَا مِنْ قَبْلُ أَنْ إِذَنَ الآنَ بِمَنْزِلَةٍ إِنَّمَا وَهَلْ كَأَنَّكَ قُلْتَ إِنَّمَا عَبْدُ اللَّهِ يَقُولُ ذَاكَ وَلَوْ جَعَلْتَ إِذَنْ هَهُنَا بِمَنْزِلَةِ كَيْ وَأَنْ لَمْ يُحْسِنْ مِنْ قَبْلُ أَنَّهُ لَا يَجُوزُ لَكَ أَنْ تَقُولَ كَيْ زِيْدٌ<هارون مجلد="٣" صفحة="١٥"/>يقُولَ ذَاكَ وَلَا أَنَّ زَيْدٌ يَقُولُ ذَاكَ فَلَمَّا قَبِحَ ذَلِكَ جُعِلْتُ بِمَنْزِلَةِ هَلْ وَكَأَنَّمَا وَأَشْبَاهِهُمَا</مقطع>
  <مقطع>وَزَعَمَ عِيسَى بْنُ عُمَرَ أَنَّ نَاسًا مِنْ الْعَرَبِ يَقُولُونَ إذَنْ أَفْعَلُ ذَاكَ فِي الْجَوَابِ فَأَخْبَرْتُ يُونُسَ بِذَلِكَ فَقَالَ لَا تَبْعُدَنَّ ذَا وَلَمْ يَكُنْ لِيَرْوِيَ إلّا مَا سَمِعَ جَعَلُوهَا بِمَنْزِلَةِ هَلْ وَبِلَ</مقطع>
  <مقطع>وَتَقُولُ إذَا حَدَّثْت بِالْحَدِيثِ إذَنْ أَظُنُّهُ فَاعِلًا وَإِذَنْ إخَالُك كَاذِبًا وَذَلِكَ لِأَنَّك تُخْبِرُ أَنَّك تِلْكَ السَّاعَةَ فِي حَالِ ظَنٍّ وَخِيلَةٍ فَخَرَجَتْ مِنْ بَابِ أَنَّ وَكِّيَ لِأَنَّ الْفِعْلَ بَعْدَهُمَا غَيْرُ وَاقِعٍ وَلَيْسَ فِي حَالِ حَدِيثِك فِعْلٌ ثَابِتٌ وَلَمَّا لَمْ يُجُزْ ذَا فِي أَخَوَاتِهَا الَّتِي تَشَبَّهَ بِهَا جُعِلَتْ بِمَنْزِلَةِ إنْمَا</مقطع>
  <مقطع>وَلَوْ قُلْت إِذَنْ أَظُنُّكَ تُرِيدُ أَنْ تُخْبِرَهُ أَنَّ ظَنَّكَ سَيَقَعُ لِنَصِبْتَ وَكَذَلِكَ إذَنْ يَضُرُّ بِكَ إِذَا أُخْبِرْت أَنَّهُ فِي حَالِ ضَرْبٍ لَمْ يَنْقَطِعِ</مقطع>
  <مقطع>وَقَدْ ذَكَرَ لِي بَعْضُهُمْ أَنَّ الْخَلِيلَ قَالَ أَنَّ مُضْمَرَةٌ بَعْدَ إذْنٍ وَلَوْ كَانَتْ مِمَّا يُضْمِرُ بَعْدَهُ أَنْ فَكَانَتْ بِمَنْزِلَةِ اللَّامِ وَحَتَّى لَأَضْمَرْتهَا إذَا قُلْت عَبْدُ اللَّهِ إذَنْ يَأْتِيك فَكَانَ يَنْبَغِي أَنْ تَنْصَبَّ إذَنْ يَأْتِيك لِأَنَّ الْمَعْنَى وَاحِدٌ وَلَمْ يُغَيِّرْ فِيهِ الْمَعْنَى الَّذِي كَانَ فِي قَوْلِهِ إذَنْ يَأْتِيك عَبْدُ اللَّهِ كَمَا يَتَغَيَّرُ الْمَعْنَى فِي حَتَّى فِي الرَّفْعِ وَالنَّصْبِ فَهَذَا مَا رَوَوَ وَأَمَّا مَا سَمِعْت مِنْهُ فَالْأَوْلَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <توسيم  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
