<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤١٣"
     درنبورج="١-٣٦٧"
     البكاء="٤-١٢٩"
     هارون="٣-١٦"
     يعقوب="٣-١٦"
     رقم="٢٣٨">

  <عنوان>
    <مقطع>هِذَا بَابٌ حَتَّى</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>اعْلَمْ أَنَّ حَتَّى تُنْصَبَّ عَلَى وَجْهَيْنَ<هارون مجلد="٣" صفحة="١٦"/>فَأَحَدُهُمَا أَنْ تَجْعَلَ الدُّخُولَ غَايَةً لِمَسِيرِكَ وَذَلِكَ قَوْلُكَ سِرْت حَتَّى أَدْخُلَهَا كَأَنَّكَ قُلْتُ سِرْتَ إِلَى أَنْ أَدْخُلَهَا فَالنَّاصِبُ لِلْفِعْلِ هَهُنَا هُوَ الْجَارُّ لِلِاسْمِ إِذَا كَانَ غَايَةً فَالْفِعْلُ إِذَا كَانَ غَايَةً نَصْبٌ وَالِاسْمُ إِذَا كَانَ غَايَةً جَرٌ وَهَذَا قَوْلُ الْخَلِيلِ</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا الْوَجْهُ الْآخَرُ فَأَنْ يَكُونَ السَّيْرُ قَدْ كَانَ وَالدُّخُولُ لَمْ يَكُنْ وَذَلِكَ إذَا جَاءَتْ مِثْلَ كَيْ الَّتِي فِيهَا إضْمَارُ أَنْ وَفِيَ مَعْنَاهَا وَذَلِكَ قَوْلُكَ كَلَّمْتُهُ حَتَّى يَأْمُرَ لِي بِشَيْءَ</مقطع>
  <مقطع>وَاعْلَمْ أَنَّ حَتَّى يَرْفَعَ الْفِعْلَ بَعْدَهَا عَلَى وَجْهَيْنِ</مقطع>
  <مقطع>تَقُولُ سِرْتُ حَتَّى أَدْخُلَهَا تَعْنِي أَنَّهُ كَانَ دُخُولٌ مُتَّصِلٌ بِالسِّيَرِ كَاتِّصَالِهِ بِهِ بِالْفَاءِ إِذَا قُلْتَ سِرْتَ فَأَدْخُلُهَا فَأَدْخِلُهَا هَهُنَا عَلَى قَوْلِكَ هُوَ يَدْخُلُ وَهُوَ يَضْرِبُ إِذَا كُنْتَ تُخْبِرُ أَنَّهُ فِي عَمَلِهِ وَأَنَّ عَمَلَهُ لَمْ يَنْقَطِعْ فَإِذَا قَالَ حَتَّى أَدْخَلَهَا فَكَأَنَّهُ يَقُولُ سِرْتَ فَإِذَا أَنَا فِي حَالِ دُخُولٍ فَالدُّخُولُ مُتَّصِلٌ بِالسِّيَرِ كَاتِّصَالِهِ بِالْفَاءِ فَحَتَّى صَارَتْ هَهُنَا بِمَنْزِلَةٍ إِذَا وَمَا أَشْبَهَهَا مِنْ حُرُوفِ الاِبْتِدَاءِ<هارون مجلد="٣" صفحة="١٧"/>لَأَنَّهَا لَمْ تَجِيءْ عَلَى مَعْنًى إِلَى أَنْ وَلَا مَعْنَى كَيْ فَخَرَجْتُ مِنْ حُرُوفِ النَّصْبِ كَمَا خَرَجْتْ إِذَنْ مِنْهَا فِي قَوْلِكَ إِذَنْ أَظُنُّكُ</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا الْوَجْهُ الْآخَرُ فَإِنَّهُ يَكُونُ السَّيْرُ قَدْ كَانَ وَمَا أَشْبَهَهُ وَيَكُونُ الدُّخُولُ وَمَا أَشْبَهَهُ الْآنَ فَمِنْ ذَلِكَ لَقَدْ سِرْت حَتَّى أَدْخُلَهَا مَا أَمْنَعُ أَيْ حَتَّى أَنِّي الْآنَ أَدْخُلُهَا كَيْفَمَا شِئْت وَمِثْلُ ذَلِكَ قَوْلُ الرَّجُلِ لَقَدْ رَأَى مِنِّي عَامًا أَوَّلَ شَيْئًا حَتَّى لَا أَسْتَطِيعَ أَنْ أُكَلِّمَهُ الْعَامَّ بِشَيْءٍ وَلَقَدْ مَرِضَ حَتَّى لَا يَرْجُونَهُ وَالرَّفْعُ هَهُنَا فِي الْوَجْهَيْنِ جَمِيعًا كَالرَّفْعِ فِي الِاسْمِ قَالَ الْفَرْزَدْقَ</مقطع>

  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>فِيًّا عَجَبًا حَتَّى كُلَيْبٌ تَسُبُّنِي</مصراع>
      <مصراع>كَأَنَّ أَبَاهَا نَهْشَلٌ أَوْ مُجَاشِعُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع>فَحَتَى هَهُنَا بِمَنْزِلَةِ إذَاً وَإِنَّمَا هِيَ هَهُنَا كَحَرْفٍ مِنْ حُرُوفِ الِابْتِدَاءَ</مقطع>
  <مقطع>وَمِثْلُ ذَلِكَ شَرِبْت حَتَّى يَجِيءَ الْبَعِيرُ يَجُرُّ بَطْنَهُ أَيْ حَتَّى إِنَّ الْبَعِيرَ لَيَجِيءُ يَجُرُّ بِطَنْهِ</مقطع>
  <مقطع>وَيُدَلِّكَ عَلَىَّ حَتَّى أَنَّهَا حَرْفٌ مِنْ حُرُوفِ الاِبْتِدَاءِ أَنَّكَ تَقُولُ حَتَّى إِنَّهَ<هارون مجلد="٣" صفحة="١٨"/>لِيَفْعَلْ ذَاكَ كَمَا تَقُولُ فَإِذَا إِنَّهُ يَفْعَلُ ذَاكَ وَمِثْلُ ذَلِكَ قَوْلُ حَسَّانِ ابْنِ ثَابْتِ</مقطع>

  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>يُغْشَوْنَ حَتَّى لَا تَهِرُّ كِلَابُهُمْ</مصراع>
      <مصراع>لًا يَسَالُونَ عَنْ السَّوَادِ الْمُقْبِلِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع>وَمِثْلَ ذَلِكَ مَرَضٌ حَتَّى يَمُرَّ بِهِ الطَّائِرُ فَيَرْحَمَهُ وَسُرَتْ حَتَّى يَعْلَمَ اللَّهُ أَنِّي كَالٌ وَالْفِعْلُ هَهُنَا مُنْقَطِعٌ مِنْ الْأَوَّلِ وَهُوَ فِي الْوَجْهِ الْأَوَّلِ الَّذِي ارْتَفَعَ فِيهِ مُتَّصِلٌ كَاتِّصَالِهِ بِهِ بِالْفَاءِ كَأَنَّهُ قَالَ سَيْرٌ فَدُخُولٌ كَمَا قَالَ عَلْقَمَةُ ابْنُ عَبْدَةَ</مقطع>

  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>تُرَادَى عَلَى دِمْنِ الْحِيَاضِ فَإِنْ تَعَفْ</مصراع>
      <مصراع>فَإِنّ الْمُنَدَّى رِحْلَةٌ فَرُكُوبُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع>لَمْ يَجْعَلُ رُكُوبَهُ الآنَ وَرَحْلَتَهُ فِيمَا مَضَى وَلَمْ يَجْعَلِ الدُّخُولَ الآنَ وَسَيَّرَهُ فِيمَا مَضَى وَلَكِنَّ الآخَرَ مُتَّصِلٌ بِالأَوَّلِ وَلَمْ يَقَعْ وَاحِدٌ دُونَ الآخَرِ<هارون مجلد="٣" صفحة="١٩"/>وإِذَا قُلْتُ لَقَدْ ضُرِبَ أَمْسِ حَتَّى لَا يَسْتَطِيعَ أَنْ يَتَحَرَّكَ الْيَوْمَ فَلَيْسَ كَقَوْلِكَ سِرْت فَأَدْخُلُهَا إِذَا لَمْ تُرِدْ أَنْ تَجْعَلَ الدُّخُولَ السَّاعَةَ لِأَنَّ السَّيْرَ وَالدُّخُولَ جَمِيعًا وَقَعَا فِيمَا مَضَى وَكَذَلِكَ مَرَضٌ حَتَّى لَا يَرْجُونَهُ أَيْ حَتَّى إِنَّهُ الْآنَ لَا يَرُجُونَهُ فَهَذَا لَيْسَ مُتَّصِلًا بِالْأَوَّلِ وَاقِعًا مَعَهُ فِيمَا مَضَى</مقطع>
  <مقطع>وَلَيْسَ قَوْلُنَا كَاتِّصَالِ الْفَاءِ يَعْنِي أَنَّ مَعْنَاهُ مَعْنَى الْفَاءِ وَلَكِنَّك أَرَدْت أَنْ تُخْبِرَ أَنَّهُ مُتَّصِلٌ بِالْأَوَّلِ وَأَنَّهُمَا وَقَعَا فِيمَا مَضَى</مقطع>
  <مقطع>وَلَيْسَ بَيْنَ حَتَّى فِي الِاتِّصَالِ وَبَيْنَهُ فِي الِانْفِصَالِ فَرْقٌ فِي أَنَّهُ بِمَنْزِلَةِ حَرْفِ الِابْتِدَاءِ وَأَنَّ الْمَعْنَى وَاحِدٌ إلَّا أَنَّ أَحَدَ الْمَوْضِعَيْنِ الدُّخُولُ فِيهِ مُتَّصِلٌ بِالسِّيَرِ وَقَدْ مَضَى السَّيْرُ وَالدُّخُولُ وَالْآخَرُ مُنْفَصِلٌ وَهُوَ الْآنَ فِي حَالِ الدُّخُولِ وَإِنَّمَا اتِّصَالُهُ فِي أَنَّهُ كَانَ فِيمَا مَضَى وَإِلَّا فَإِنَّهُ لَيْسَ يُفَارِقُ مَوْضِعَهُ الْآخَرَ فِي شَيْءٍ إذَا رَفَعْتُ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <توسيم  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
