<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤١٦"
     درنبورج="١-٣٧١"
     البكاء="٤-١٣٧"
     هارون="٣-٢٥"
     يعقوب="٣-٢٤"
     رقم="٢٤٠">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٢٥٢٤٥'>هٰذَا بَاْبُ مَا يَكُوْنُ الْعَمَلُ فِيْهِ مِنْ اثْنَيْنِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='١٤٤٤٩'>وَذٰلِكَ قَوْلُك سِرْت حَتَّى يَدْخُلَهَا زَيْدٌ إذَا كَاْنَ دُخُوْلُ زَيْدٌ لَمْ يُؤَدِّهِ سَيْرَك وَلَمْ يَكُنْ سَبَبُهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٢١٥٢'>فَيَصِيْرُ هٰذَا كَقَوْلِك سِرْت حَتَّى تَطْلُعَ الشَّمْسُ لِأَنَّ سَيْرَك لَا يَكُوْنُ سَبَبًا لِطُلُوْعِ الشَّمْسِ وَلَا يُؤَدِّيْهِ وَلَكِنَّك لَوْ قُلْت سِرْت حَتَّى يَدْخُلَهَا ثُقْلَى وَسِرْت حَتَّى يَدْخُلَهَا بَدْنَى لَرَفَعْت لِأَنَّك جَعَلْت دُخُوْلَ ثَقَلِك يُؤَدِّيْهِ سَيْرَك وَبَدَنَك لَمْ يَكُنْ دُخُوْلُهُ إلَّا بِسَيْرَكِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٥٨٥١'>وَبَلَغَنَا أَنَّ مُجَاْهِدًا قَرَأَ هَذِهِ الْآيَةَ<آية هوية='٣٥٤٢٩'>وَزَلْزِلُوْا حَتَّى يَقُوْلَ الرَّسُوْلُ</آية>وهِيَ قِرَاْءَةُ أَهْلِ الْحَجَاْزِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٦١١٦'>وَتَقُوْلُ سُرْتُ حَتَّى يَدْخُلَهَا زَيْدٌ وَأَدْخُلَهَا وَسَرْتْ حَتَّى أَدْخُلَهَا وَيَدْخُلَهَا زِيْدٌ إِذَا جَعَلَتْ دُخُوْلَ زَيْدٍ مِنْ سَبَبِ سَيْرِكَ وَهُوَ الَّذِي أَدَّاْهُ وَلَا تَجِدُ بُدًّا مِنْ أَنْ تَجْعَلَهُ هَهُنَا فِي تِلْكَ الْحَاْلِ لِأَنَّ رَفْعَ الْأَوَّلِ لَا يَكُوْنُ إِلَّا وَسَبَبُ دُخُوْلِهِ سَيَرْهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٠٨٣٦'>وإِذَا كَاْنَتْ هَذِهِ حَاْلَ الأَوَّلِ لَمْ يَكُنْ بُدٌّ لِلآخَرِ مِنْ أَنْ يَتْبَعَهُ لأَنَّكَ تَعْطِفُهُ عَلَى دُخُوْلِكَ فِي حَتَّى وَذٰلِكَ أَنَّهُ يَجُوْزُ أَنْ تَقُوْلَ سِرْتُ حَتَّى يَدْخُلَهَا زَيْدٌ إِذَا كَاْنَ سَيْرُكَ يُؤَدِّي دُخُوْلَهُ كَمَا تَقُوْلُ سِرْتُ حَتَّى يَدْخُلَهَا ثِقْلِى وَتَقُوْلَ سِرْتُ حَتَّى أَدْخُلَهَا وَحَتَّى يَدْخُلَهَا زَيْدٌ لأَنَّكَ لَوْ قُلْتَ سِرْتَ حَتَّى أَدْخُلَهَا وَحَتَّى تَطْلُعَ الشَّمْسُ كَاْنَ جَيِّدًا وَصَاْتَ إِعَاْدَتِكَ حَتَّى كَإِعَاْدَتِكَ لَهُ فِي تَبًا لَهُ وَوَيْلٌ لَهُ وَمِنْ عُمْرًا وَمِنْ أَخُو زَيْدٍ وَقَدْ يَجُوْزُ أَنْ تَقُوْلَ سِرْتُ حَتَّى يَدْخُلَهَا زَيْدٌ إِذَا كَاْنَ أَدَّاْهُ سَيْرَكَ وَمِثْلُ ذٰلِكَ قِرَاْءَةُ أَهْلِ الْحِجَاْزِ<آية هوية='٣٦٧٠٠'>وَزَلْزِلُوْا حَتَّى يَقُوْلَ الرَّسُوْلَ</آية>
  </مقطع>
  <مقطع هوية='٥٠٤٥٧'>وَاْعْلَمْ أَنَّهُ لَا يَجُوْزُ سَرْتُ حَتَّى أَدْخُلَهَا وَتَطْلُعَ الشَّمْسَ يَقُوْلُ إِذَا رَفَعْتَ طُلُوْعَ الشَّمْسِ لَمْ يُجُزْ وَإِنْ نُصِبْتَ وَقَدْ رُفِعَتْ فَهُوَ مُحَاْلٌ حَتَّى تَنْصَبَّ فِعْلُكَ مِنْ قِبَلِ الْعَطْفِ فَهٰذَا مُحَاْلٌ أَنْ تَرْفَعَ وَلَمْ يَكُنِ الرَّفْعُ لِأَنْ طُلُوْعُ الشَّمْسِ لَا يَكُوْنُ أَنْ يُؤَدِّيَهُ سَيْرَكَ فَتَرْفَعَ تَطْلُعُ وَقَدْ حَلَّتْ بَيْنَهُ وَبَيْنَ النَّاْصِبَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩٦١٦'>وَيُحْسِنُ أَنْ تَقُوْلَ سِرْت حَتَّى تَطْلُعَ الشَّمْسُ وَحَتَّى أَدْخُلَهَا كَمَا يَجُوْزُ أَنْ تَقُوْلَ سِرْت إلَى يَوْمِ الْجُمُعَةِ وَحَتَّى أَدْخُلَهَا وَقَاْلَ امْرُؤُ الْقَيْسَ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٢١٠٨٥'>
    <بيت>
      <مصراع>سَرَيْتُ بِهِمْ حَتَّى تَكَّلَ مَطِيُّهُمْ</مصراع>
      <مصراع>وحَتَّى الْجِيَاْدُ مَا يُقَدْنَ بِأَرْسَاْنِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٩٠١٠٥'>فَهَذِهِ الْآخِرَةِ هِيَ الَّتِي تَرْفَعِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٠٤٨٥'>وَتَقُوْلُ سِرْتَ وَسَاْرَ حَتَّى نَدْخُلَهَا كَأَنَّكَ قُلْت سِرْنَا حَتَّى نَدْخُلَهَا وَتَقُوْلَ سِرْت حَتَّى أَسْمَعَ الْأَذَاْنَ هٰذَا وَجْهَهُ وَحْدَهُ النَّصْبَ لِأَنَّ سَيْرَك لَيْسَ يُؤَدِّي سَمْعَكَ الْأَذَاْنَ إنَّمَا يُؤَدِّيْهِ الصُّبْحُ وَلَكِنَّكَ تَقُوْلُ سِرْت حَتَّى أَكَلَ لِأَنَّ الْكِلَاْلَ يُؤَدِّيْهِ سَيْرَكُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢١١٧٨'>وَتَقُوْلُ سَرَتْ حَتَّى أَصْبَحَ لأَنَّ الإِصْبَاْحَ لَا يُؤَدِّيْهِ سِيْرُكَ إِنَّمَا هِيَ غَاْيَةُ طُلُوْعُ الشَّمْسِ 
  </مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
