<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤١٨"
     درنبورج="١-٣٧٢"
     البكاء="٤-١٤٠"
     هارون="٣-٢٨"
     يعقوب="٣-٢٧"
     رقم="٢٤١">
  <عنوان>
    <مقطع هوية='٢٢٧٠٩'>هٰذَا بَاْبُ الْفَاْءِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٠٨٥٩٠'>اِعْلَمْ أَنَّ مَا انْتَصَبَ فِي بَاْبِ الْفَاْءِ يَنْتَصِبُ عَلَى إِضْمَاْرِ <حرف>أَنْ</حرف></مقطع>
  <مقطع هوية='٨٣١٩٩'>وَمَا لَمْ يَنْتَصِبْ فَإِنَّهُ يَشْرَكُ الْفِعْلَ الْأَوَّلَ فِيْمَا دَخَلَ فِيْهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٠٥٤٩'>أَوْ يَكُوْنُ فِي مَوْضِعِ مُبْتَدَإٍ أَوْ مَبْنِيٍّ عَلَى مُبْتَدَإٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٧٤٤٧'>أَوْ مَوْضِعِ اسْمٍ مِمَّا سَوَى ذٰلِكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٥٨٩٩'>وَسَأُبَيِّنُ ذٰلِكَ إنْ شَاْءَ اللَّهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢١٧٧٤'>تَقُوْلُ <قول هوية='٦١٩٣٠'>لَا تَأْتِيْنِي فَتُحَدِّثَنِي</قول>
  </مقطع>
  <مقطع هوية='٥٠٥٧٥'>لَمْ تُرِدْ أَنْ تُدْخِلَ الْآخِرَ فِيْمَا دَخَلَ فِيْهِ الْأَوَّلُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧١٩١٨'>فَتَقُوْلَ <قول هوية='٥٦٤٦٥'>لَا تَأْتِيْنِي وَلَا تُحَدِّثُنِي</قول>
  </مقطع>
  <مقطع هوية='٣٢٤٢٧'>وَلَكِنَّكَ لَمَّا حَوَّلْتَ الْمَعْنَى عَنْ ذٰلِكَ تَحَوَّلَ إلَى الِاْسْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٢٩٤١'>كَأَنَّك قُلْتَ <قول هوية='٧١٣٥٤'>لَيْسَ يَكُوْنُ مِنْك إتْيَاْنٌ فَحَدِيْثٌ</قول>
  </مقطع>
  <مقطع هوية='٧٥٠٠٥'>فَلَمَّا أَرَدْت ذٰلِكَ اسْتَحَاْلَ أَنْ تَضُمَّ الْفِعْلَ إلَى الِاْسْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٠٢٣٥'>فَأَضْمَرُوْا <حرف>أَنْ</حرف> لِأَنَّ <حرف>أَنْ</حرف> مَعَ الْفِعْلِ بِمَنْزِلَةِ الِاْسْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٠٦٦٢'>فَلَمَّا نَوَوْا أَنْ يَكُوْنَ الْأَوَّلُ بِمَنْزِلَةِ قَوْلِهِمْ <قول هوية='٩٢٩٦٤'>لَمْ يَكُنْ إتْيَاْنٌ</قول>
  </مقطع>
  <مقطع هوية='٦١٠٦٣'>اسْتَحَاْلُوْا أَنْ يَضُمُّوْا الْفِعْلَ إلَيْهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٧١٣٠'>فَلَمَّا أَضْمَرُوْا <حرف>أَنْ</حرف> حَسُنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨١٥٤٥'>لِأَنَّهُ مَعَ الْفِعْلِ بِمَنْزِلَةِ الِاْسْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٨٩٧٨'>وَ <حرف>أَنْ</حرف> لَا تَظْهَرُ هٰهُنَا</مقطع>
  <مقطع هوية='١١٤٤٦'>لِأَنَّهُ يَقَعُ فِيْهَا مَعَاْنٍ لَا تَكُوْنُ فِي التَّمْثِيْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٢٣١٥'>كَمَا لَا يَقَعُ مَعْنَى الِاْسْتِثْنَاْءِ فِي <حرف>لَا يَكُوْنُ</حرف> وَنَحْوِهَا إلَّا أَنْ تُضْمِرَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٢٦٦٣'>وَلَوْلَا أَنَّك إذَا قُلْت لَمْ آتِك صَاْرَ كَأَنَّك قُلْت لَمْ يَكُنْ إتْيَاْنٌ لَمْ يَجُزْ فَأُحَدِّثُك كَأَنَّك قُلْت فِي التَّمْثِيْلِ فَحَدِيْثٌ وَهٰذَا تَمْثِيْلٌ وَلَا يَتَكَلَّمُ بِهِ بَعْدُ لَمْ آتِك لَا تَقُوْلُ لَمْ آتِك فَحَدِيْثٌ فَكَذٰلِكَ لَا تَقَعُ هَذِهِ الْمَعَاْنِي فِي الْفَاْءِ إلَّا بِإِضْمَاْرِ أَنْ وَلَا يَجُوْزُ إظْهَاْرُ أَنَّ كَمَا لَا يَجُوْزُ إظْهَاْرُ الْمُضْمَرِ فِي لَا يَكُوْنُ وَنَحْوَهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٠٣٤٨'>فَإِذَا قُلْت لِمْ آتِك صَاْرَ كَأَنَّك قُلْت لَمْ يَكُنْ إتْيَاْنٌ وَلَمْ يَجُزْ أَنْ تَقُوْلَ فَحَدِيْثٌ لِأَنَّ هٰذَا لَوْ كَاْنَ جَاْئِزًا لَأَظْهَرَتْ أَنْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٧١٠٧'>وَنَظِيْرَ جَعْلِهِمْ لِمَ آتِكَ وَلا آتِيْكَ وَمَا أَشْبَهَهُ بِمَنْزِلَةِ الاِْسْمِ فِي النِّيَّةِ حَتَّىكَأَنَّهُمْ قَاْلُوْا لَمْ يَكُ إِتْيَاْنٌ إِنْشَاْدِ بَعْضِ الْعَرَبِ قَوْلَ الْفَرْزَدْقَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٠٥١٧٤'>
    <بيت>
      <مصراع>مَشَاْئِيْمُ لَيْسُوْا مُصْلِحِيْنَ عُشَيْرَةً</مصراع>
      <مصراع>ولَا نَاْعِبٍ إلَّاَّْ بِبَيْنٍ غُرَاْبُهَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٨١٢٦٨'>وَمِثْلُهُ قَوْلُ الْفَرَزْدَقِ أَيُضَاًْ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٢١١٨٥'>
    <بيت>
      <مصراع>وَمَا زُرْتُ سَلْمَى أَنْ تَكُوْنَ حُبِيْبَةً</مصراع>
      <مصراع>إِلَىَّ وَلَا دَيْنٍ بِهَا أَنَا طَاْلَبُهْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٧٥٢١٢'>جِرُهُ لِأَنَّهُ صَاْرَ كَأَنَّهُ قَاْلَ لِأَنْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٠٣١٠'>وَمِثْلُهُ قَوْلُ زُهَيْرَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٠٠٢٥٩'>
    <بيت>
      <مصراع>بَدًا لِيَ أَنِّي لَسْتُ مُدْرِكَ مَا مَضَى</مصراع>
      <مصراع>ولَا سَاْبِقٍ شَيْئًا إذَا كَاْنَ جَاْئِيَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٢٣٣٥٩'>لَمَا كَاْنَ الأَوَّلُ تُسْتَعْمَلُ فِيْهِ الْبَاْءُ وَلَا تُغَيِّرُ الْمَعْنَى وَكَاْنَتْ مِمَّا يَلْزَمُ الأَوَّلَ نَوَوْهَا فِي الْحَرْفِ الآخَرِ حَتَّى كَأَنَّهُمْ قَدْ تَكَلَّمُوْا بِهَا فِي الأُوْلَوْكَذٰلِكَ صَاْرَ لِمْ آتِكَ بِمَنْزِلَةِ لَفْظِهِمْ بِلَمْ يَكُنْ إتْيَاْنٌ لِأَنَّ الْمَعْنَى وَاحْدَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٣٢٢٠'>وَاْعْلَمْ أَنَّ مَا يَنْتَصِبُ فِي بَاْبِ الْفَاْءِ قَدْ يَنْتَصِبُ عَلَى غَيْرِ مَعْنًىً وَاحِدٍ وَكُلُّ ذٰلِكَ عَلَى إضْمَاْرِ أَنَّ إلَّا أَنَّ الْمَعَاْنِيَ مُخْتَلِفَةٌ كَمَا أَنْ يُعْلِمَ اللَّهُ يَرْتَفِعَ كَمَا يَرْتَفِعُ يَذْهَبُ زَيْدٌ وَعِلْمُ اللَّهِ يَنْتَصِبُ كَمَا يَنْتَصِبُ ذَهَبُ زَيْدٌ وَفِيْهِمَا مَعْنَى الْيُمِيْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٤٥٦٠'>فَاْلنَّصْبِ هَهُنَا فِي التَّمْثِيْلِ كَأَنَّك قُلْت لَمْ يَكُنْ إتْيَاْنٌ فَإِنْ تَحَدَّثَ وَالْمَعْنَى عَلَى غَيْرِ ذٰلِكَ كَمَا أَنَّ مَعْنَى عِلْمِ اللَّهِ لَأَفْعَلَنَّ غَيْرَ مَعْنَى رِزْقِ اللَّهِ فَأَنْ تُحْدِثَ فِي اللَّفْظِ مَرْفُوْعَةٌ بِيَكُنْ لِأَنَّ الْمَعْنَى لَمْ يَكُنْ إتْيَاْنٌ فَيَكُوْنُ حَدِيْثٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٨٠٧٦'>وَتَقُوْلُ مَا تَأْتِيْنِي فَتُحَدِّثُنِي فَاْلنَّصْبُ عَلَى وَجْهَيْنِ مِنْ الْمَعَاْنِي أَحَدُهُمَا مَا تَأْتِيْنِي فَكَيْفَ تُحَدِّثُنِي أَيْ لَوْ أَتَيْتنِي لِحَدَثَتِنِي</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٨٢٧١'>وَأَمَّا الْآخَرُ فَمَا تَأْتِيْنِي أَبَدًا إِلَّا لَمْ تُحَدِّثْنِي أَيْ مِنْكَ إتْيَاْنٌ كَثِيْرٌ وَلَا حَدِيْثٌ مِنْكُ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٦٤٦٨'>وإِنْ شِئْت أَشْرَكْت بَيْنَ الْأَوَّلِ وَالْآخَرِ فَدَخَلَ الْآخَرُ فِيْمَا دَخَلَ فِيْهِ الْأَوَّلُ فَتَقُوْلُ مَا تَأْتِيْنِي فَتُحَدِّثُنِي كَأَنَّك قُلْتَ مَا تَأْتِيْنِي وَمَا تُحَدِّثُنِي</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٣١٥٦'>فَمَثْلُ النَّصْبِ قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَ <آية هوية='٠٧٣٤٠'>لا يُقْضِى عَلَيْهِمْ فَيَمُوْتُوْا</آية> وَمِثْلَ الرَّفْعِ قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَ <آية هوية='٣٢٨٤٦'>هٰذَا يَوْمٌ لَا يَنْطِقُوْنَ وَلَا يُؤْذَنُ لَهُمْ فَيَعْتَذِرُوْنَ</آية> وإِنْ شِئْتَ رُفِعْتَ عَلَى وَجْهٍ آخَرَ كَأَنَّكَ قُلْتَ فَأَنْتَ تُحَدِّثُنَا وَمِثْلُ ذٰلِكَ قَوْلُ بَعْضِ الْحَاْرِثِيِّيْنَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٩٧٣٩١'>
    <بيت>
      <مصراع>غَيْرَ أَنّا لَمْ تَأْتِنَا بِيُقَيْنٍ</مصراع>
      <مصراع>فَنُرَجِّى وَنُكْثِرُ التَّأْمِيْلَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٨١١١٨'>كَأَنَّهُ قَاْلَ فَنَحْنُ نُرْجِى فَهٰذَا فِي مَوْضِعٍ مَبْنِيٍّ عَلَى الْمُبْتَدَإِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٣٧٣٤'>وَتَقُوْلُ مَا أَتَيْتنَا فَتُحَدِّثُنَا فَاْلنَّصْبُ فِيْهِ كَاْلنَّصْبِ فِي الْأَوَّلِ وَإِنْ شِئْت رَفَعْت عَلَى فَأَنْتَ تُحَدِّثُنَا السَّاْعَةَ وَارْفَعْ فِيْهِ يَجُوْزُ عَلَى مَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٨٤٣٢'>وَإنَّمَا اُخْتِيْرَ النَّصْبُ لِأَنَّ الْوَجْهَ هَهُنَا وَحَدَّ الْكَلَاْمِ أَنْ تَقُوْلَ مَا أَتَيْتنَا فَحَدَّثْتُنَا فَمَا صَرَفُوْهُ عَنْ هٰذَا الْحَدِّ ضَعُفَ أَنْ يَضُمُّوْا يَفْعَلُ إلَى فَعَلْت فَحَمَلُوْهُ عَلَى الِاْسْمِ كَمَا لَمْ يَجُزْ أَنْ يَضُمُّوْهُ إلَى الِاْسْمِ فِي قَوْلِهِمْ مَا أَنْتَ مِنَّا فَتَنَصَّرْنَا وَنَحْوَهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٥٩٥٣'>وَأَمَا الَّذِيْنَ رَفَعُوْهُ فَحَمَلُوْهُ عَلَى مَوْضِعٍ أَتَيْتَنَا لأَنَّ أَتَيْتَنَا فِي مَوْضِعِ فِعْلٍ مَرْفُوْعٍ وَتَحَدَّثْنَا هَهُنَا فِي مَوْضِعِ حَدَثَتَنَاْوَتَقُوْلُ مَا تَأْتِيْنَا فَتَكَلَّمَ إِلَّا بِاْلْجَمِيْلِ فَاْلْمَعْنَى أَنَّكَ لَوْ تَأْتِنَا إِلَّا تَكَلَّمْتُ بِجَمِيْلٍ وَنَصْبَهُ عَلَى إِضْمَاْرٍ أَنَّ كَمَا كَاْنَ نَصْبَ مَا قَبْلَهُ عَلَى إِضْمَاْرِ أَنَّ وَتَمْثِيْلُهُ كَتَمْثِيْلِ الْأَوَّلِ وَإِنْ شِئْتَ رُفِعْتَ عَلَى الشَّرِكَةِ كَأَنَّهُ قَاْلَ وَمَا تَكَلَّمَ إِلَّا بِاْلْجُمَيْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٣١٨٠'>وَمِثْلُ النَّصْبِ قَوْلُ الْفَرْزَدْقَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٣٠٧٢٧'>
    <بيت>
      <مصراع>ومَا قَاْمَ مِنَّا قَاْئِمٌ فِي نَدِيِّنَا</مصراع>
      <مصراع>فَيَنْطِقَ إِلَّاَّْ بِاَْلَّتِي هِيَ أَعَرْفَ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٨١٨٣١'>وتَقُوْلُ لَا تَأْتِيْنَا فَتَحَدَّثْنَا إِلَّا ازْدِدْنَا فِيْكَ رَغْبَةً فَاْلنَّصْبُ هَهُنَا كَاْلنَّصْبِ فِي مَا تَأْتِيْنِي فَتُحَدِّثُنِي إذَا أَرَدْتَ مَعْنِى مَا تَأْتِيْنِي مُحْدِثًا وَإِنَّمَا أَرَاْدَ مَعْنَى مَا أَتَيْتَنِي مُحْدِثًا إِلَّا ازْدَدْتُ فِيْكَ رَغْبَةً وَمِثْلُ ذٰلِكَ قَوْلُ اللّعَيْنِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٦٢١٦٥'>
    <بيت>
      <مصراع>ومَا حَلَّ سَعْدِيٌّ غَرِيْبًا بِبَلْدَةٍ</مصراع>
      <مصراع>فَيُنْسَبَ إِلَّاَّْ الزِّبْرِقَاْنُ لَهُ أَبُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٠٦٢٥٨'>وَتَقُوْلُ لا يَسَعُنِي شَيْءٌ فَيَعْجِزُ عَنْكَ أَيْ لا يَسَعُنِي شَيْءٌ فَيَكُوْنُ عَاْجِزًاْعْنِكَ وَلَا يَسَعُنِي شَيْءٌ إِلَّا لَمْ يَعْجِزْ عَنْكَ هٰذَا مَعْنَى هٰذَا الْكَلَاْمِ فَإِنْ حَمَلْتَهُ عَلَى الْأَوَّلِ قَبَّحَ الْمَعْنَى لِأَنَّكَ لَا تُرِيْدُ أَنْ تَقُوْلَ إِنَّ الْأَشْيَاْءَ لَا تَسَعُنِي وَلَا تَعْجِزْ عَنْكَ فَهٰذَا لَا يَنْوِيْهِ أَحْدٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٦٦٧٠'>وَتَقُوْلُ مَا أَنْتَ مِنَّا فَتُحَدِّثْنَا لَا يَكُوْنُ الْفِعْلُ مَحْمُوْلًا عَلَى مَا لِأَنَّ الَّذِي قَبْلَ الْفِعْلِ لَيْسَ مِنْ الْأَفْعَاْلِ فَلَمْ يُشَاْكِلْهُ قَاْلَ الْفَرْزَدْقَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='١١٦١٥'>
    <بيت>
      <مصراع>مَا أَنْتَ مِنْ قَيْسٍ فَتَنْبِحَ دُوْنَهَا</مصراع>
      <مصراع>ولًا مِنْ تَمِيْمٍ فِي اللّهَا وَالْغَلَاْصِمِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٥٨٣٨١'>وإنْ شِئْت رَفَعْت عَلَى قَوْلِهِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٢٠٩١١'>
    <بيت>
      <مصراع>فَنُرَجِّى وَنُكْثِرُ التَّأْمِيْلَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٨١٩١٣'>وَتَقُوْلُ أَلَا مَاْءَ فَأَشْرَبَهُ وَلِيَّتَهُ عِنْدَنَا فَيُحَدِّثُنَا وَقَاْلَ أُمِّيْهُ بْنُ أَبِي الصِّلْتِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٣١٣٤٧'>
    <بيت>
      <مصراع>أَلَا رَسُوْلَ لَنَا مِنّا فَيُخْبِرْنَا</مصراع>
      <مصراع>مَا بُعْدُ غَاْيَتِنَا مِنْ رَأْسِ مُجْرَاْنَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٦٥٤٨٥'>لًا يَكُوْنُ فِي هٰذَا إلَّا النّصْبُ لِأَنَّ الْفِعْلَ لَمْ تَضُمَّهُ إلَى فَعْلٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٨١٢٨'>وَتَقُوْلُ أَلَا تَقَعَ الْمَاْءُ فَتُسَبِّحَ إذَا جَعَلَتْ الْآخَرَ عَلَى الْأَوَّلِ كَأَنَّك قُلْت أَلَا تُسَبِّحُ وَإِنْ شِئْت نَصَبْتَه عَلَى مَا انْتَصَبَ عَلَيْهِ مَا قَبْلَهُ كَأَنَّك قُلْت أَلَّا يَكُوْنَ وُقُوْعٌ فَأَنْ تُسَبِّحَ فَهٰذَا تَمْثِيْلٌ وَإِنْ لَمْ يَتَكَلَّمْ بِهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٥٣٣١'>وَالْمَعْنَى فِي النَّصْبِ أَنَّهُ يَقُوْلُ إذَا وَقَعْت سَبْحْتُ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٤٨١٣'>وَتَقُوْلُ أَلَمْ تَأْتِنَا فَتَحَدَّثْنَا إذَا لَمْ يَكُنْ عَلَى الْأَوَّلِ وَإِنْ كَاْنَ عَلَى الْأَوَّلِ جَزَمْت وَمِثْلُ النَّصْبِ قَوْلُهُ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٧١٠٢٠'>
    <بيت>
      <مصراع>أَلَمْ تَسْأَلْ فَتُخْبِرَكَ الرّسُوْمُ</مصراع>
      <مصراع>عَلِىٌّ فِرْتَاْجَ وَالطَّلَلُ الْقَدِيْمُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٩٧٤٥٠'>وإنْ شِئْت جَزَمْت عَلَى أَوَّلِ الْكَلَاْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٧٠٧٤'>وَتَقُوْلُ لَا تُمَدِّدُهَا فَتَشُقُّهَا إذَا لَمْ تَحْمِلْ الْآخَرُ عَلَى الْأَوَّلِ وَقَاْلَ عَزَّ وَجَلْ <آية هوية='٧٤٨٨٣'>لًا تَفْتَرُوْا عَلَى اللَّهِ كَذِبًا فَيَسْحَتُكُمْ بِعَذَاْبِ</آية> وَتَقُوْلُ لَا تُمَدِّدُهَا فَتَشَقَّقْهَا إذَا أَشْرَكَتْ بَيْنَ الْآخَرِ وَالْأَوَّلِ كَمَا أَشْرَكْت بَيْنَ الْفِعْلَيْنِ فِي لَمُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٥٩٩٦'>وَتَقُوْلُ ائْتِنِّي فَأُحَدِّثُكَ وَقَاْلَ أَبُو النَّجْمَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٤٠٩٨٦'>
    <بيت>
      <مصراع>يًّا نَاْقَُ سِيْرِي عَنَقًا فَسَيَحَا</مصراع>
      <مصراع>إِلَى سُلَيْمَاْنَ فَتَسْتَرِيْحَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='١١٣٨٠'>ولَا سَبِيْلَ هَهُنَا إلَى الْجَزْمِ مِنْ قَبْلِ أَنَّ هَذِهِ الْأَفْعَاْلَ الَّتِي يَدْخُلُهَا الرَّفْعُ وَالنَّصْبُ وَالْجَزْمُ وَهِيَ الْأَفْعَاْلُ الْمُضَاْرَعَةُ لَا تَكُوْنُ فِي مَوْضِعٍ افْعَلْ أَبَدًا لِأَنَّهَا إنَّمَا تَنْتَصِبُ وَتَنْجَزِمُ بِمَا قَبْلَهَا وَافْعَلْ مَبْنِيَّةً عَلَى الْوَقْفَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٣٢٩١'>فَإنْ أَرَدْت أَنْ تَجْعَلَ هَذِهِ الْأَفْعَاْلُ أَمْرًا أَدْخَلَتْ اللَّاْمَ وَذٰلِكَ قَوْلُك ائْتِهِ فَلْيُحَدِّثْك وَفَيُحَدِّثُك إذَا أَرَدْت الْمُجَاْزَاْةَ وَلَوْ جَاْزَ الْجَزْمُ فِي ائْتِنِي فَأُحَدِّثُك وَنَحْوَهَا لَقُلْت تُحَدِّثُنِي تُرِيْدُ بِهِ الْأَمْرَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٢٥٩٤'>وَتَقُوْلُ أَلَسْت قَدْ أَتَيْتُنَا فَتَحَدَّثْنَا إذَا جَعَلْته جَوَاْبًا وَلَمْ تَجْعَلْ الْحَدِيْثَ وَقَعَ إلَّا بِاْلْإِتْيَاْنِ وَإِنْ أَرَدْت فَحَدَّثْتْنَا رَفَعْتَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٥٥٦٥'>وَتَقُوْلُ كَأَنَّكَ لَمْ تَأْتِنَا فَتَحَدَّثْنَا وَإِنْ حَمَلْتهُ عَلَى الْأَوَّلِ جَزَمْت وَقَاْلَ رَجُلٌ مِنْ بَنِي دَاْرَمَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٤٢٩٢٦'>
    <بيت>
      <مصراع>كَأَنَّك لَمْ تَذْبَحْ لِأَهْلِكَ نَعْجِّةً</مصراع>
      <مصراع>فَيُصْبِحَ مُلْقًىً بِاْلْفِنَاْءِ إِهَاْبُهَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='١٦٤٩٧'>وَتَقُوْلُ وَد لَوْ تَأْتِيْهِ فَتُحَدِّثُهُ وَالرَّفْعُ جَيِّدٌ عَلَى مَعْنَى التَّمَنِّي وَمِثْلُهُ قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَ <آية هوية='٨٣٤٠٨'>ودُوْا لَوْ تُدْهَنُ فَيَدْهَنُوْنَ</آية> وَزَعَمَ هَاْرُوْنُ أَنَّهَا فِي بَعْضِ الْمَصَاْحِفِ <آية هوية='٩١٦٥٩'>وَدُوْا لَوْ تُدْهَنُ فَيَدْهِنْوَا</آية>
  </مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩٦٤٣'>وَتَقُوْلُ حَسِبْتهُ شَتَمَنِي فَأَثَّبْ عَلَيْهِ إذَا لَمْ يَكُنْ وَالْوُثُوْبُ وَاقِعًا وَمَعْنَاْهُ أَنْ لَوْ شَتَمَنِي لَوْ مَسَاْفَةً ثَبَتَ عَلَيْهِ وَإِنْ كَاْنَ الْوُثُوْبُ قَدْ وَقَعَ فَلَيْسَ إلَّا الرَّفْعُ لِأَنَّ هٰذَا بِمَنْزِلَةِ قَوْلِهِ أَلَسْت قَدْ فَعَلْت فَأَفْعَلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٣٠٩٦'>وَاْعْلَمْ أَنَّكَ إنْ شِئْت قُلْتَ ائْتِنِي فَأُحَدِثُكَ تَرْفَعُ وَزَعَمَ الْخَلِيْلُ أَنَّكَ لَمْ تَرِدْ أَنْ تَجْعَلَ الْإِتْيَاْنَ سَبَبًا لِحَدِيْثٍ وَلَكِنَّكَ كَأَنَّكَ قُلْتُ ائْتِنِي فَأَنَا مِمَّنْ يُحَدِّثُكَ الْبَتَّةَ جِئْتُ أَوْ لَمْ تَجِئْ قَاْلَ النَّاْبِغَةُ الذُّبْيَاْنِي</مقطع>
  <شاهدة هوية='٥٩٣٦٣'>
    <بيت>
      <مصراع>ولًا زَاْلً قَبْرٌ بَيْنَ تُبْنَى وَجَاْسَمٍ</مصراع>
      <مصراع>عَلِيْهِ مِنَ الْوَسْمِيّ جَوْدٌ وَوَاْبِلُ</مصراع>
    </بيت>
    <بيت>
      <مصراع>فَيُنْبُتُ حَوْذَاْنًا وَعَوْفًا مُنَوِّرَاًْ</مصراع>
      <مصراع>سَأُتْبِعُهُ مِنْ خَيْرِ مَا قَاْلَ قَاْئَلُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٦٠٥١٩'>وَذٰلِكَ أَنَّهُ لَمْ يُرِدْ أَنْ يَجْعَلَ النَّبَاْتَ جَوَاْبًا لِقَوْلِهِ وَلَا زَاْلَ وَلَا أَنْ يَكُوْنَ مُتَعَلِّقًا بِهِ وَلَكِنَّهُ دَعَا ثُمَّ أَخْبَرَ بِقِصَّةِ السَّحَاْبِ كَأَنَّهُ قَاْلَ فَذَاْكَ يَنْبُتُ حُوْذَاْنًا وَلَوْ نَصَبَ هٰذَا الْبَيْتَ قَاْلَ الْخَلِيْلُ لَجَاْزَ وَلِكُلِّنَا قَبِلْنَاْهُ رَفْعَا</مقطع>
  <شاهدة هوية='٠٤٠١٣'>
    <بيت>
      <مصراع>أَلَمْ تَسْأَلِ الرَّاْبْعَ الْقَوَّاْءَ فَيَنْطِقُ</مصراع>
      <مصراع>وَهَلْ تُخْبِرَنْكَ الْيَوْمَ بَيْدَاْءُ سَمْلَقُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٥٥٨١٧'>لَمْ يَجْعَلُ الْأَوَّلُ سَبَبًا لِلْآخَرِ وَلَكِنَّهُ جَعَلَهُ يَنْطِقُ عَلَى كُلِّ حَاْلٍ كَأَنَّهُ قَاْلَ فَهُوَ مِمَّا يَنْطِقُ كَمَا قَاْلَ ائْتِنِي فَأُحَدِّثُكَ فَجَعَلَ نَفْسَهُ مِمَّنْ يُحَدِثُهُ عَلَى كُلِّ حَاْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٧١٦٠'>وَزَعْمُ يُوْنُسَ أَنَّهُ سَمِعَ هٰذَا الْبَيْتَ بِأَلَمٍ وَإِنَّمَا كَتَبْتُ ذَا لِئَلا يَقُوْلَإنْسَاْنٌ فَلَعَلَّ الشَّاْعِرَ قَاْلَ أَلَا وَسَأَلْتُ الْخَلِيْلَ عَنْ قَوْلِ الْأَعْشَى</مقطع>
  <شاهدة هوية='٨٣٨٨١'>
    <بيت>
      <مصراع>لْقَدْ كَاْنَ فِي حَوْلٍ ثَوَاْءٍ ثَوَيْتَهُ</مصراع>
      <مصراع>تُقَضَّى لُبَاْنَاْتٌ وَيَسْأَمُ سَاْئِمُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٥١١٥٤'>فَرَفَعَهُ وَقَاْلَ لَا أَعْرِفُ فِيْهِ غَيْرَهُ لِأَنَّ أَوَّلَ الْكَلَاْمِ خَبَرٌ وَهُوَ وَاجِبٌ كَأَنَّهُ قَاْلَ فَفِي حَوْلٍ تَقْضِي لُبَاْنَاْتٌ وَيَسْأَمُ سَاْئِمٌ هٰذَا مَعْنَاْهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٦٢٩٣'>وَاْعْلَمْ أَنَّ الْفَاْءَ لَا تُضْمَرُ فِيْهَا أَنَّ فِي الْوَاْجِبِ وَلَا يَكُوْنُ فِي هٰذَا الْبَاْبِ إِلاَّْ الرَّفْعُ وَسَنُبَيِّنُ لِمَ ذٰلِكَ وَذٰلِكَ قَوْلُهُ إِنَّهُ عِنْدَنَا فَيُحَدِّثُنَا وَسَوَّفَ آتِيْهِ فَأُحْدَثَهُ لَيْسَ إِلاَّْ إِنْ شِئْتَ رَفَعْتَهُ عَلَى أَنْ تُشْرَكَ بَيْنَهُ وَبَيْنَ الأَوَّلِ وَإِنْ شِئْتَ كَاْنَ مُنْقَطِعًا لأَنَّكَ قَدْ أَوْجَبْتُ أَنْ تَفْعَلَ فَلَا يَكُوْنُ فِيْهِ إِلاَّْ الرَّفْعُ وَقَاْلَ عِزٌّ وَجَلْ <آية هوية='٠٧٥٤٤'>فَلَا تَكْفُرُ فَيَتَّعَلِمُوْنَ</آية> فَاْرْتَفَعْتُ لِأَنَّهُ لَمْ يُخْبِرْ عَنِ الْمَلَكَيْنِ أَنَّهُمَا قَاْلَا لَا تَكْفُرُ فَيَتَعَلَّمُوْنَ لِيَجْعَلَا كُفْرَهُ سَبَبًا لِتَعْلِيْمِ غَيْرِهِ وَلَكِنَّهُ عَلَى كَفْرُوْا فَيَتَعَلَّمُوْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٠٧٠٧'>ومِثْلَهُ <آية هوية='٩٤٠٦٥'>كُنَّ فَيَكُوْنُ</آية> كَأَنَّهُ قَاْلَ إنَّمَا أَمَرْنَا ذَاْكَ فَيَكُوْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٠٩٥٦'>وَقَدْ يَجُوْزُ النَّصْبُ فِي الْوَاْجِبِ فِي اضْطِرَاْرِ الشَّعْرِ وَنَصْبَهُ فِي الِاْضْطِرَاْرِ مِنْ حَيْثُ انْتَصَبَ فِي غَيْرِ الْوَاْجِبِ وَذٰلِكَ لِأَنَّك تَجْعَلُ أَنَّ الْعَاْمِلَةَ فَمِمَّا نُصِبَ فِي الشَّعْرِ اضْطِرَاْرًا قَوْلَهُ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٩٣٦٠٤'>
    <بيت>
      <مصراع>سَأَتْرُكُ مَنْزِلِي لِبَنِي تُمَيْمِ</مصراع>
      <مصراع>وَأَلَحْقُ بِاْلْحِجَاْزِ فَأَسْتَرِيْحَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='١٥٤٣٨'>وَقَاْلَ الْأَعْشَى وَأَنْشَدْنَاْهُ يُوْنَسِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٤١٠٨٥'>
    <بيت>
      <مصراع>ثُمَّتَ لَا تَجْزُوْنَنِي عِنْدَ ذَا كَمُ</مصراع>
      <مصراع>ولَكُنْ سَيَجْزِّيْنِي الْإِلَهُ فَيُعْقِبَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٧٧٣٠١'>وهُوَ ضَعِيْفٌ فِي الْكَلَاْمِ وَقَاْلَ طَرْفَةَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٧٥٦٧٠'>
    <بيت>
      <مصراع>لُنَا هَضْبَةٌ لَا يَدْخُلُ الذُّلُّ وَسْطَهَا</مصراع>
      <مصراع>وَيَأْوِي إلَيْهَا الْمُسْتَجِيْرُ فَيُعْصَمَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٢٩٤٧٣'>وَكاَْن أُبو عْمٍرو يُقوُل لا تْأِتَنا فَنْشَتْمَكُ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٠٠٢٧'>وَسِمْعُت يوُنَس يُقوُل ما أَتْيْتِني فُأَحِّدُثَك فيَما أْسَتْقِبُل فُقْلُت لُه ما تِريُد بِه فَقاَْل أِريُد أْن أُقوَل ما أَتْيْتِني فَأَنا أَحِّدُثَك وُأْكِرُمَك فيَما أْسَتْقِبُل وَقاَْل هَذا مْثُل اْئِتِني فُأَحِّدُثَك إَذا أَراَْد اْئِتِني فَأَنا صاِْحُب هَذاَْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٧٢٤٥'>وَسَأْلْتُه عْنَ <آية هوية='٢٦٠٩٧'>أَلْم تَر أَّن الَّلَه أْنَزَل مْن الَّسَماِْء ماًْء فُتْصِبُح اْلَأْرُض مْحَضَرَةً</آية> فَقاَْل هَذا واِْجٌبٌ وُهَو تْنِبيٌهٌ كَأَّنك قْلت أَتْسَمُع أَّن الَّلَه أْنَزَل مْن الَّسَماِْء ماًْء فَكاَْن كَذا وَكَذا وِإَّنَما خاَْلَف اْلَوْاِْجَب الَّنْفَي لَأَّنك تْنُقُض الَّنْفَي إَذا نِصْبْت وَتَغَّيَر اْلَمْعَنى يْعِني أَّنك تْنِفي اْلَحِديَث وُتوِجُب اْلِإْتَيْاَْن تُقوُل ما أَتْيْتِني قُّط فُتَحِّدُثِني إَّلا باْلَّشِّر فَقْد نَقْضت نْفَي اْلِإْتَيْاِْن وَزَعْمت أَّنُه قْد كاَْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٥٥٦٩'>وَتُقوُل ما تْأِتيِني فُتَحِّدُثِني إَذا أَرْدت مْعًنى فَكْيَف تَحِّدُثِني فَأْنَت لا تْنِفي اْلَحِديَث وَلِكَّنَك زَعْمَت أَّن مْنُه اْلَحِديَث وِإَّنَما يُحوُل بْيَنك وَبْيَنُه تْرُك اْلِإْتَيْاِْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٨٧٣٨'>وَتُقوُل اْئِتِني فُأَحِّدُثك فَلْيَس هَذا مَن اْلَأْمِر اْلَأَّوِل في شْيِءٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٩١٠٦'>وإَذا قْلت قْد كاَْن عْنَدَنا فَسْوَف يْأِتيَنا فُيَحِّدُثَنا لْم تِزْدُه عَلى أْن جْئت بَوْاِْجٍب كاْلَأَّوِل فَلْم يْحَتاُْجوْا إَلى أَّن لَّما ذَكْرت لك وِلَأَّن تْلَك لَمَعاِْني لا تَقُع هاُْهَنا وَلْو كاَْنْت اْلَفاُْء واْلَوْاُْو وَأْو يْنِصْبَن لُأْدِخَلْت عَلْيِهَّن اْلَفاُْء واْلَوْاُْو لْلَعْطِف وَلِكَّنَها كْحَتى في اْلِإْضَماِْر واْلَبَدِل فُشِّبَهْت بَها لَّما كاَْن الَّنْصُب فيَها اْلَوْجَه لَأَّنُهْم جَعُلوْا اْلَمْوِضَع اَّلِذي يْسَتْعَمُلوَن فيِه إْضَماَْر أَّن بْعَد اْلَفاِْء كَما جَعُلوُه في حَّتى إَّنَما يْضَمُر إَذا أَراَْد مْعَنى اْلَغاَْيِة وَكاْلَّلاِْم في ما كاَْن لَيْفَعَلَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <أقوال نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>
</باب>
