<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤٢٧"
     درنبورج="١-٣٨٠"
     البكاء="٤-١٥٩"
     هارون="٣-٤٦"
     يعقوب="٣-٥١"
     رقم="٢٤٣">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٢٣٦١٨'>هٰذَا بَاْبُ <حرف>أَوْ</حرف></مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٦٨٠٧٢'>اعَلَمْ أَنَّ مَا انْتَصَبَ بَعْدَ <حرف>أَوْ</حرف> فَإِنَّهُ يَنْتَصِبُ عَلَى إضْمَاْرِ أَنَّ كَمَا انْتَصَبَ فِي الْفَاْءِ وَالْوَاْوِ عَلَى إضْمَاْرِهَا وَلَا يُسْتَعْمَلُ إظْهَاْرُهَا كَمَا لَمْ يُسْتَعْمَلْ فِي الْفَاْءِ وَالْوَاْوِ وَالتَّمْثِيْلِ هَاْهُنَا مِثْلُهُ ثُمَّ تَقُوْلُ إذَا قَاْلَ لَأَلْزَمَنَّك أَوْ تُعْطِيَنِي كَأَنَّهُ يَقُوْلُ لِيَكُوْنَنَّ اللُّزُوْمُ أَوْ أَنْ تُعْطِيَنِي</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٨٠٣٢'>وَاْعْلَمْ أَنَّ مَعْنَى مَا انْتَصَبَ بَعْدُ أَوْ عَلَى إلَّا أَنْ
  كَمَا كَاْنَ مَعْنَى مَا انْتَصَبَ بَعْدَ الْفَاْءِ عَلَى غَيْرِ مَعْنَى التَّمْثِيْلِ تَقُوْلُ لَأَلْزِمَنَّكَ أَوْ تَقْضِيَنِي وَلَأَضْرِبَنَّكَ أَوْ تَسْبِقَنِي فَاْلْمَعْنَى لَأَلْزِمَنَّكَ إلَّا أَنْ تَقْتَضِيَنِي وَلَأَضْرِبَنَّكَ إلَّا أَنْ تَسْبِقَنِي هٰذَا مَعْنَى النَّصْبِ قَاْلَ امْرُؤُ الْقَيْسَ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٧٣٦٤٣'>
    <بيت>
      <مصراع>فَقُلْتُ لَهُ لَا تَبْكِ عَيْنُكَ إنَّمَا</مصراع>
      <مصراع>نُحَاْوِلُ مُلْكًا أَوْ نَمُوْتَ فَنُعْذَرَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٣١٤١٦'>وَالْقَوَاْفِي مَنْصُوْبَةٌ فَاْلتَّمْثِيْلُ عَلَى مَا ذَكَرْت لَك وَالْمَعْنَى عَلَى إلَّا أَنْ نَمُوْتَ فَنُعْذِرَا وَإِلَّا أَنْ تُعْطِيَنِي كَمَا كَاْنَ تَمْثِيْلَ الْفَاْءِ عَلَى مَا ذَكَرْت لَك وَفِيْهِ الْمَعَاْنِي الَّتِي فُصِلَتْ لِكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٥٣٥٥'>وَلَوْ رُفِعَتْ لَكَاْنَ عَرَبِيًّا جَاْئِزًا عَلَى وَجْهَيْنِ عَلَى أَنْ تُشْرِكَ بَيْنَ الْأَوَّلِ وَالْآخَرِ وَعَلَى أَنْ يَكُوْنَ مُبْتَدَأً مَقْطُوْعًا مِنْ الْأَوَّلِ يَعْنِي أَوْ نَحْنُ مِمَّنْ يَمَوْتِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥١٠٧٨'>وَقَاْلَ جُلٌّ وَعِزْ<آية هوية='٢٦٦٠٨'>سَتَدْعَوْنَ إِلَى قَوْمٍ أُوْلِي بَأْسٌ شَدِيْدٌ تُقَاْتِلُوْنَهُمْ أَوْ يُسْلِمُوْنَ</آية>إِنْ شِئْتَ كَاْنَ عَلَى الإِشْرَاْكِ وَإِنْ شِئْتَ كَاْنَ عَلَىَّ أَوْ هُمْ يُسْلِمُوْنَ وقَاْلَ ذَوَا الرَّمْةَ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٤١٨٨٧'>
    <بيت>
      <مصراع>حَرَاْجِيْجُ لَا تَنْفَكُّ إلَّاَّْ مُنُاْخَةَ</مصراع>
      <مصراع>عَلَى الْخَسْفِ أَوْ نَرْمِي بِهَا بَلَدَا قَفْرَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٢٦٩٣٣'>فَإِنْ شِئْت كَاْنَ عَلَى لَا تَنْفَكُّ نَرْمِي بِهَا أَوْ عَلَى الِاْبْتِدَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٤٧٤٨'>وَتَقُوْلُ الْزَمْهُ أَوْ يَتَّقِيْكَ بِحَقِّكَ وَاضْرِبْهُ أَوْ يَسْتَقِيْمْ وَقَاْلَ زِيَاْدٌ الْأَعْجْمَ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٤٣٤٧٤'>
    <بيت>
      <مصراع>وَكُنْتُ إِذَا غَمَزْتُ قَنَاْةَ قُوْمٍ</مصراع>
      <مصراع>كَسَرْتُ كُعُوْبَهَا أَوْ تَسْتَقْيْمَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
   
  <مقطع هوية='٧٥٧٣٠'>مَعْنَاْهُ إلَّا أَنْ وَإِنْ شِئْت رُفِعْت فِي الْأَمْرِ عَلَى الِاْبْتِدَاْءِ لِأَنَّهُ لَا سَبِيْلَ إلَى الْإِشْرَاْكِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٠٥٧٨'>وتَقُوْلُ هُوَ قَاْتِلِي أَوْ أَفْتَدِي مِنْهُ وَإِنْ شِئْت ابْتَدَأْتهُ كَأَنَّهُ قَاْلَ أَوْ أَنَا أَفْتَدِي وَقَاْلَ طَرَفَةُ بْنُ الْعَبْدَ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٥٣٩١٠'>
    <بيت>
      <مصراع>ولَكِنّ مَوْلَاْيَ امْرُؤٌ هُوَ خَاْنِقِي</مصراع>
      <مصراع>عَلَى الشُّكْرِ وَالْتَّسْآلِ أَوْ أَنَا مُفْتَدِي</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٠٠٠٢٨'>وَسَأْلت اْلَخِليَل عْن قْوِلِه عَّز وَجَلَ<آية هوية='٦٨١٨٨'>وَما كاَْن لَبَشٍر أْن يَكِّلَمُه الَّلُه إَّلا وْحًيْا أْو مْن وَراِْء حَجاٍْب أْو يْرِسَل رُسوًلا فُيْوِحَي بِإْذِنِه ما يَشاُْء</آية>فَزَعَم أَّن الَّنْصَب مْحُموٌل عَلى أَّن سَوْى هِذِه اَّلِتي قْبَلَها وَلْو كاَْنْت هِذِه اْلَكِلَمُة عَلى أَّن هِذِه لْم يُكْن لْلَكَلاِْم وْجٌهٌ وَلِكَّنُه لَّما قاَْل<آية هوية='٩٢٢٢٦'>إَّلا وْحًيْا أْو مْن وَراِْء حَجاِْبَ</آية>كاَْن في مْعًنى إَّلا أْن يوِحَي وَكاَْن أْو يْرِسَل فْعًلاًْ لا يْجِري عَلى إَّلا فَأْجِري عَلى أَّن هِذِه كَأَّنُه قاَْل إَّلا أْن يوِحَي أْو يْرِسَل لَأَّنُه لْو قاَْل إَّلا وْحًيْاًْ وِإَّلا أْن يْرِسَل كاَْن حَسًناًْ وَكاَْن أْن يْرِسَل بَمْنِزَلِة اْلِإْرَساِْل فَحَمُلوُه عَلى أْن إْذ لْم يُجْز أْن يُقوُلوْا أْو إَّلا يْرِسُل فَكَأَّنُه قاَْل إَّلا وْحًيْاًْ أْو أْن يْرِسَلُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٦٧٠٥'>وَقاَْل اْلُحَصْيُن بُن حَّماٍْم اْلُمْرَيْ </مقطع>

  <شاهدة هوية='٦٦٠٧٧'>
    <بيت>
      <مصراع>وَلْوَلا رِجاٌْلٌ مْن رِزاٍْمٍ أَعِزّةٌ</مصراع>
      <مصراع>وآُلُ سُبَيْعٍِ أْو أُسُوُءَك عَلْقَمَاُْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٠٨١٦٥'>يْضَمُر أْن وَذاَْك لَأَّنُه اْمَتَنَع أْن يْجَعَل اْلِفْعَل عَلى لْوَلا فَأْضَمَر أْن كَأَّنُه قاَْل لْوَلا ذاَْك أْو لْوَلا أْن أْسوَءُكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩٠٣٩'>وَبَلَغَنا أَّن أْهَل اْلَمِديَنِة يْرَفُعوَن هِذِه اْلآَيَةَ<آية هوية='٧٨٩٦٤'>وَما كاَْن لَبَشٍر أْن يَكِّلَمُه الَّلُه إَّلا وْحًيْا أْو مْن وَراِْء حَجاٍْب أْو يْرِسَل رُسوًلا فُيْوِحَي بِإْذِنِه ما يَشاُْءَ</آية>فَكَأَّنُه وَالَّلُه أْعَلُم قاَْل الَّلُه عَّز وَجَّل لا يَكِّلُم الَّلَه اْلَبَشَر إَّلا وْحًيْاًْ أْو يْرِسُل رُسوًلاًْ أْي في هِذِه اْلَحاِْل وَهَذا كَلاُْمُه إَّيْاُْهْم كَما تُقوُل اْلَعَرُب تِحَّيُتَك الَّضْرُب وِعَّتاُْبَك الَّسْيُف وَكَلاُْمَك اْلَقْتُل وَقاَْل الَّشاِْعُر وُهَو عْمٌرو اْبُن مْعِدي كُرْبِ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٩٩٣٤٩'>
    <بيت>
      <مصراع>وَخَيْلٍ قْد دَلَفْتُ لَها بَخَيْلٍ</مصراع>
      <مصراع>تَحِيّةُ بَيْنُهِم ضَرْبٌ وَجْيَعُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٤٧٤٢٣'>وَسَأَلِت اْلَخِليَل عْن قْوِل الَأْعَشىْ </مقطع>

  <شاهدة هوية='٦٠١٣١'>
    <بيت>
      <مصراع>إْن تَرَكُبوْا فُرُكوُبُ اْلَخْيِلِ عاِْدَتُناِْ</مصراع>
      <مصراع>أو تَنْزُلوَنَ فِإَّنّا مَعْشَرٌ نُزُلُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='١٩٥٤٠'>فَقاَْل اْلَكَلاُْم هاُْهَنا عَلى قْوِلَك يُكوُن كَذا أْو يُكوُن كَذا لَّما كاَْن مْوِضُعَها لْو قاَْل فيِه أَتْرَكُبوَن لْم يْنَقِض اْلَمْعَنى صاَْر بَمْنِزَلِة قْوِلَك وَلا ساِْبٍقٍ شْيًئاًْ وَأَّما يوُنُس فَقاَْل أْرَفُعُه عَلى اِلاْبِتَداِْء كَأَّنُه قاَْل أْو أْنُتْم ناِْزُلوَن وَعَلى هَذا اْلَوْجِه فَّسَر الَّرْفَع في اْلآَيِة كَأَّنُه قاَْل أْو هَو يْرِسُل رُسوًلاًْ كَما قاَْل طْرَفَةُ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٦٩٦٠٥'>
    <بيت>
      <مصراع>أُو أَنَا مُفْتَدِي</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='١٧٢٦١'>وَقَوْلُ يُوْنُسَ أَسْهَلُ وَأَمَّا الْخَلِيْلُ فَجَعَلَهُ بِمَنْزِلَةِ قَوْلِ زُهَيْرَ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٤٨٨٥٩'>
    <بيت>
      <مصراع>بَدًا لِيَ أَنِّي لَسْتُ مَدْرِكَ مَا مَضَى</مصراع>
      <مصراع>ولَا سَاْبِقٌ شَيْئًا إذَا كَاْنَ جَاْئِيَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٥٨٥٣٦'>واْلإِشْرَاْكِ عَلَى هٰذَا التَّوَهُّمِ بَعِيْدٌ كَبَعْدُ وَلَا سَاْبِقٍ شَيْئًا أَلَا تَرَى أَنَّهُ لَوْ كَاْنَ هٰذَا كَهٰذَا لَكَاْنَ فِي الْفَاْءِ وَالْوَاْوِ وَإِنَّمَا تَوَهَّمَ هٰذَا فِيْمَا خَاْلَفَ مَعْنَاْهُ التَّمْثِيْلَ يَعْنِي مِثْلَ هُوَ يَأْتِيْنَا وَيُحَدِّثُنَا يَقُوْلُ يَدْخُلُ عَلَيْكَ نَصَبْ هٰذَا عَلَى تُوْهُمْ أَنَّكَ تَكَلَّمْتُ بِاْلِاْسْمِ قَبْلَهُ يَعْنِي مِثْلَ قَوْلِكَ لَا تَأْتِهِ فَيَشْتِمُكَ فَتَمْثِيْلُهُ عَلَى لَا يَكُنْ مِنْكَ إِتْيَاْنٌ فَشَتِيْمَةٌ وَالْمَعْنَى عَلَى غَيْرِ ذَلْكَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
