<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤٣٠"
     درنبورج="١-٣٨٢"
     البكاء="٤-١٦٦"
     هارون="٣-٥٢"
     يعقوب="٣-٥٨"
     رقم="٢٤٤">

  <عنوان>
    <مقطع>هُذَا بَابُ اشْتِرَاكِ الْفِعْلِ فِي أَنَّ وَانْقِطَاعَ الْآخَرِ مِنْ الْأَوَّلِ الَّذِي عَمِلَ فِيهِ أَنْ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>فَالْحُرُوفِ الَّتِي تُشْرِكُ الْوَاوَ وَالْفَاءَ وَثَمَّ وَأَوْ وَذَلِكَ قَوْلُك أُرِيدُ أَنْ تَأْتِيَنِي ثُمَّ تُحَدِّثَنِي وَأُرِيدَ أَنْ تَفْعَلَ ذَاكَ وَتُحْسِنَ وَأُرِيدَ أَنْ تَأْتِيَنَا فَتُبَايِعْنَا وَأُرِيدَ أَنْ تَنْطِقَ بِجَمِيلٍ أَوْ تَسْكُتَ وَلَوْ قُلْت أُرِيدُ أَنْ تَأْتِيَنِي ثُمَّ تُحَدِّثَنِي جَازَ كَأَنَّك قُلْت أُرِيدُ إتْيَانَك ثُمَّ تُحْدِّثُنِي</مقطع>
  <مقطع>وَيَجُوزُ الرَّفْعُ فِي جَمِيعِ هَذِهِ الْحُرُوفِ الَّتِي تُشْرَكُ عَلَى هَذَا الْمِثَالِ وَقَالَ عَزَّ وَجَلْ<آية>مَا كَانَ لِبَشَرٍ أَنْ يُؤْتِيَهُ اللَّهُ الْكِتَابَ وَالْحَكَمَ وَالنُّبُوَّةَ ثُمَّ يَقُولَ لِلنَّاسِ كُونُوا عِبَّادًا لِي مِنْ دُونِ اللَّهْ</آية>ثُمْ قَالَ سُبْحَانَهُ<آية>ولَا يَأْمُرُكُمْ</آية>فَجَاءَتْ مُنْقَطِعَةً مِنْ الْأَوَّلِ لِأَنَّهُ أَرَادَ وَلَا يَأْمُرُكُمُ اللَّهُ وَقَدْ نَصَبَهَا بَعْضُهُمْ عَلَى قَوْلِهِ وَمَا كَانَ لِبَشَرٍ أَنْ يَأْمُرَكُمْ أَنْ تَتَّخِذُوا</مقطع>
  <مقطع>وتَقُولُ أُرِيدُ أَنْ تَأْتِيَنِي فَتَشْتُمَنِي لَمْ يُرِدِ الشَّتِيمَةَ وَلَكِنَّهُ قَالَ كُلَّمَا أَرَدْتُ إِتْيَانَكَ شَتَمْتْنِي هَذَا مَعْنَى كَلَامِهُ فَمَنْ أَثِمَ نَقْطَعُ مِنْ أَنْ قَالَ رُؤْبَةَ<هارون مجلد="٣" صفحة="٥٢"/></مقطع>

  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>يرِيدُ أَنْ يُعْرِبَهُ فَيُعْجِمُهْ</مصراع>
      <مصراع/>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع>أِي فَإِذَا هُوَ يُعْجِمُهُ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلْ<آية>لْنَبَيْنَ لَكُمْ وَنُقِرُّ فِي الأَرْحَامَ</آية>أِي وَنَحْنُ نُقِرُّ فِي الأَرْحَامِ لأَنَّهُ ذَكَرَ الْحَدِيثَ لِلْبَيَانِ وَلَمْ يَذْكُرْهُ لِلإِقْرَارِ وَقَالَ عَزَّ وَجَلَ<آية>أَنْ تَضِلَّ إِحْدَاهُمَا فَتَذْكُرُ إِحْدَاهُمَا الأُخْرَى</آية>فَانْتَصَبَ لِأَنَّهُ أَمَرَ بِالْإِشْهَادِ لَأَنْ نَذْكُرَ إِحْدَاهُمَا الْأُخْرَى وَمِنْ أَجْلِ أَنْ تَذَكْرَ</مقطع>
  <مقطع>فَإِنْ قُلْتُ إنْسَانٌ كَيْفَ جَازَ أَنْ تَقُولَ أَنْ تَضِلَّ وَلَمْ يَعُدْ هَذَا لِلضَّلَالِ وَلِلِالْتِبَاسِ فَإِنَّمَا ذَكَرَ أَنْ تَضِلَّ لِأَنَّهُ سَبَبُ الْإِذْكَارِ كَمَا يَقُولُ الرَّجُلُ أَعْدَدْتهُ أَنْ يَمِيلَ الْحَائِطَ فَأَدْعَمَهُ وَهُوَ لَا يَطْلُبُ بِإِعْدَادِ ذَلِكَ مَيْلَانَ الْحَائِطِ وَلَكِنَّهُ أَخْبَرَ بِعِلَّةِ الدَّعْمِ وَبِسَبَبِهِ<هارون مجلد="٣" صفحة="٥٣"/>وَقَرَأَ أَهْلُ الْكُوفَةِ فَتَذْكُرُ رِفْعَاً</مقطع>
  <مقطع>وَسَأَلْتُ الْخَلِيلَ عَنْ قَوْلِ الشَّاعِرِ لِبَعْضِ الْحِجَازِيِّينَ</مقطع>

  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>فُمَا هُوَ إلَّاّ أَنْ أَرَاهَا فٌ جَاءَةً</مصراع>
      <مصراع>فَأَبْهَتُ حَتّى مَا أَكَادُ أُجَيْبُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع>فَقَالَ أَنْتَ فِي أَبَهْت بِالْخِيَارِ إنْ شِئْت حَمَلْتهَا عَلَى أَنْ وَإِنْ شِئْت لَمْ تَحْمِلْهَا عَلَيْهِ فَرُفِعْتْ كَأَنَّك قُلْت مَا هُوَ إلَّا الرَّأْيُ فَأَبَهْتَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالَ ابْنُ أَحْمَرَ فِيمَا جَاءَ مُنْقَطِعًا مِنْ أَنْ</مقطع>

  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>يُعَالِجُ عَاقِرًا أُعْيَتْ عَلْيَهْ</مصراع>
      <مصراع>لَيُلْقِحَهَا فَيَنْتِجُهَا حُوَارَاً</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <هارون مجلد="٣" صفحة="٥٤"/>
  <مقطع>كَأَنَّهُ قَالَ يُعَالِجُ فَإِذَا هُوَ يَنْتِجُهَا وَإِنْ شِئْت عَلَى الِابْتِدَاءَ</مقطع>
  <مقطع>وَتَقُولُ لَا يَعْدُو أَنْ يَأْتِيَك فَيَصْنَعَ مَا تُرِيدُ وَإِنْ شِئْت رُفَعْت كَأَنَّك قُلْت لَا يَعْدُو ذَلِكَ فَيَصْنَعُ مَا تُرِيْدِ</مقطع>
  <مقطع>وَتَقُولُ مَا عَدَا أَنَّ رَآنِي فَيَثِبُ كَأَنَّهُ قَالَ مَا عَدَا ذَلِكَ فَيَثِبُ لِأَنَّهُ لَيْسَ عَلَى أَوَّلِ الْكَلَامِ فَإِنْ أَرَدْت أَنْ تَحْمِلَ الْكَلَامَ عَلَى أَنْ فَإِنَّ أَحْسَنَهُ وَوَجْهَهُ أَنْ تَقُولَ مَا عَدَا أَنَّ رَآنِي فَوَثَبَ فَضَعُفَ يَثِبُ هَاهُنَا كَضَعْفِ مَا أَتَيْتنِي فَتُحَدِّثَنِي إذَا حَمَلْت الْكَلَامَ عَلَى مَا</مقطع>
  <مقطع>وَتَقُولُ مَا عَدَوْتُ أَنْ فَعَلْت وَهَذَا هُوَ الْكَلَامُ وَلَا أَعْدُو أَنْ أَفْعَلَ وَمَا آلُو أَنْ أَفْعَلَ يَعْنِي لَقَدْ جَهَدْت أَنْ أَفْعَلَ</مقطع>
  <مقطع>وَتَقُولُ مَا عَدَوْت أَنْ آتِيَك أَيْ مَا عَدَوْت أَنْ يَكُونَ هَذَا مِنْ رَأْيِي فِيمَا أَسْتَقْبِلُ وَيَجُوزُ أَنْ يَجْعَلَ أَفْعَلَ فِي مَوْضِعٍ فَعَلْت وَلَا يَجُوزُ فَعَلْت فِي مَوْضِعٍ أَفْعَلَ إلَّا فِي مُجَازَاةٍ نَحْوِ إنْ فَعَلْت فَعْلَتَ</مقطع>
  <مقطع>وَتَقُولُ وَاللَّهِ مَا أَعْدُو أَنَّ جَالِسَتَكَ أَيْ أَنْ كُنْتَ فَعَلْتَ ذَلِكَ أَيْ مَا أُجَاوِزُ مُجَالَسَتَكَ فِيمَا مَضَى وَلَوْ أَرَادَ مَا أَعْدُو أَنَّ جَالِسَتَكَ غَدًا كَانَ مُحَالًا وَنَقْضًا كَمَا أَنَّهُ لَوْ قَالَ مَا أَعْدُو أَنْ أُجَالِسَكَ أَمْسِ كَانَ مَحَالا<هارون مجلد="٣" صفحة="٥٥"/>وإنَمَا ذَكَرْتُ هَذَا لِتَصْرِفَ وُجُوهَهُ وَمَعَانِيَهُ وَأَنْ لَا تَسْتَحِيلَ مِنْهُ مُسْتَقِيمًا فَإِنَّهُ كَلَامٌ يَسْتَعْمِلُهُ النَّاسِ</مقطع>
  <مقطع>ومِمَّا جَاءَ مُنْقَطِعًا قَوْلُ الشّاعِرِ وَهُوَ عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ أُمِّ الْحَكْمَ</مقطع>

  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>عَلِى الْحَكَمُ الْمَأْتِيِّ يَوْمًا إذَا قَضَى</مصراع>
      <مصراع>قَضَيْتَهُ أَنْ لَا يَجُوزَ وَيَقْصِدُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع>كَأَنَّهُ قَالَ عَلَيْهِ غَيْرُ الْجَوْرِ وَلَكِنَّهُ يَقْصِدُ أَوْ هُوَ قَاصِدٌ فَابْتَدَأَ وَلَمْ يَحْمِلْ الْكَلَامَ عَلَى أَنَّ كَمَا تَقُولُ عَلَيْهِ أَنْ لَا يَجُوزَ وَيَنْبَغِيَ لَهُ كَذَا وَكَذَا فَالِابْتِدَاءُ فِي هَذَا أَسْبَقُ وَأَعْرَفُ لِأَنَّهَا بِمَنْزِلَةِ قَوْلِك كَأَنَّهُ قَالَ وَنَوْلُك فَمِنْ ثَمَّ لَا يَكَادُونَ يَحْمِلُونَهَا عَلَى أَنْ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <تقطيع  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
