<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤٣١"
     درنبورج="١-٣٨٤"
     البكاء="٤-١٧٢"
     هارون="٣-٥٦"
     يعقوب="٣-٦٤"
     رقم="٢٤٥">

  <عنوان>
    <مقطع>هِذَا بَابُ الْجَزَاءِ</مقطع>
  </عنوان>

  <مقطع>فَمَا يُجَازَى بِهِ مِنْ الْأَسْمَاءِ غَيْرِ الظُّرُوفِ<حرف>مَنْ</حرف>وَ<حرف>مَاْ</حرف>وَ<حرف>أَيُّهُمْ</حرف>
  </مقطع>
  <مقطع>ومِمَّا يُجَازَى بِهِ مِنْ الظُّرُوفِ أُّيُ حِينٍ وَ<حرف>مَتَىَ</حرف>وَ<حرف>أَيْنَ</حرف>وَ<حرف>أَنَّى</حرف>وَ<حرف>حَيْثُمَا</حرف>
  </مقطع>
  <مقطع>ومِنْ غَيْرِهِمَا <حرف>إِنْ</حرف> وَ<حرف>إِذْ مَاْ</حرف>
  </مقطع>
  <مقطع>ولَا يَكُونُ الْجَزَاءُ فِي <حرف>حَيْثُ</حرف> ولَا فِي <حرف>إِذْ</حرف> حَتَّى يَضُمُّ إلَى كُلِّ وَاحِدٍ مِنْهُمَا <حرف>مَاْ</حرف>
  فَتَصِيْرُ <حرف>إِذْ</حرف> مَعْ <حرف>مَاْ</حرف> بِمَنْزِلَةِ <حرف>إِنَّمَا</حرف> وَ<حرف>كَأَنَّمَا</حرف> ولَيْسَتْ <حرف>مَاْ</حرف> فَيْهِمَا بِلَغْوٍ
  وَلَكّنَّ كُلَّ وَاحِدٍ مِنْهُمَا مُعْ <حرف>مَاْ</حرف> بِمَنْزِلَةِ حَرْفٍ وَاحْدٍ</مقطع>

  <مقطع>فَمِمَّا كَانَ مِنَ الْجَزَاءِ بِـ<حرف>إِذْمَا</حرف>قَوْلُ الْعَبَّاسِ بْنَ مِرْدَاسِ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>إِذْ مَا أَتَيْتَ عَلَى الرَّسُولِ فَقُلْ لَهُ</مصراع>
      <مصراع>حَقًّا عَلَيْكَ إِذَا ٱطْمَأَنَّ الْمَجْلِسُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع>وَقَالَ الْآخَرُ قَالُوا هُوَ لِعَبْدَ اللَّهِ بْنَ هَمَّامِ السَّلُولِيّ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>إِذْ مَا تَرَيْنِي الْيَوْمَ مُزْجًىً ظَعِيتَنِي</مصراع>
      <مصراع>أُصَعِّدُ سَيْرًا فِي الْبِلَادِ وَأُفْرِعُ</مصراع>
    </بيت>
    <بيت>
      <مصراع>فَإِنَّي مِنْ قَوْمٍ سُوَا كَمْ وَإِنَّمَا</مصراع>
      <مصراع>رْجَالِيَ فَهْمٌ بِالْحِجَازِ وَأَشْجَعُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <هارون مجلد="٣" صفحة="٥٧"/>

  <مقطع>سَمِعْنَاهَا مِمَّنْ يَرْوِيْهِمَا عَنْ الْعَرَبِ وَالْمَعْنَى<حرف>إِمَّا</حرف>
  </مقطع>

  <مقطع>ومِمَّا جَاءَ مِنْ الْجَزَاءِ بِـ<حرف>أَنَّى</حرف>قَوْلُ لِبَيْدَ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>فَأَصْبَحْتَ أَنَّى تَأْتِهَا تَلْتَبِسَ بِهَا</مصراع>
      <مصراع>كِلَاَ مَرْكَبَيْهَا تَحْتَ رِجْلِك شَاجِرُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع>وفَيَ<حرف>أَيْنَ</حرف>قَوْلَهُ وَهُوَ ابْنُ هَمَّامِ السّلُولِيّ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>أَيْنَ تَضْرِبْ بِنَا الُعَدَاةُ تَجِدْنَا</مصراع>
      <مصراع>نَصْرِفُ الْعِيسَ نَحْوَهَا لِلتَّلَاقِي</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع>وِإِنَّمَا مَنَعَ<حرف>حَيْثُ</حرف>أَنْ يُجَاِزَى بَها أَنّك تَقوُلُ <قول>حَيْثُ تَكوُنُ أَكوَنُ</قول> فَـ<حرف>تَكوَنُ</حرف> وَصْلٌ لَها كَأَّنّك قُلْتَ <قول>اْلَمَكاُنُ اَّلّذِي تَكوُنُ فِيِهِ أَكوَنُ</قول>
  </مقطع>

  <مقطع>وُيُبَيِّنُ هَذا أَّنّها في اْلَخَبَرِ بَمْنَزَلِةَ<حرف>إِنَّمَاَ</حرف>وَ<حرف>كَأَنّمَاَ</حرف>وَ<حرف>إِذَاَ</حرف>أَّنّه يُبْتَدَأُ بْعَدَها الَأْسْماُءُ أَّنّك تَقوُلُ<قول>حَيْثُ عَبْدُ الَّلِهِ قاِئِمٌ زَيْدٌ</قول>وَ<قول>أَكوُنُ حْيُثُ زَيْدٌ قاِئِمٌ</قول>فَـ<حرف>حَيْثُ</حرف>كَهِذِه اْلُحُروِفِ اَّلِتي تُبْتَدَأُ بَعْدَها الَأْسَماُءُ في اْلَخَبَرِ ولَا يُكوُنُ هَذا مْنَ<هارون مجلد="٣" صفحة="٥٨"/>حُروَفِ اْلَجَزاَءِ</مقطع>
  <مقطع>فإَذا ضَمَمْتَ إَلْيَهاَ<حرف>مَاَ</حرف>صاَرْتْ بِمْنِزَلِةِ<حرف>إِنْ</حرف>وَما أَشْبَهَهَا وَلْم يَجُزْ فيَها ما جاَز فيَها قْبَل أْنْ تَجِيَءَ بَـ<حرف>ماَ</حرف>وَصاَرْت بَمْنِزَلِةَ<حرف>إِمَّاَ</حرف>
  </مقطع>

  <مقطع>وَأَّمّا قْوُلُ الَّنَحْوِيّيِنِ<قول>يُجَاَزَى بِكُلِّ شَيْءٍ يُسْتَفْهَمُ بِهِ</قول>فَلا يَسْتَقِيُمُ مْن قِبَلِ أَّنّك تُجاِزِي بَـ<حرف>إِنْ</حرف>وِبَـ<حرف>حَيْثُمَاَ</حرف>وَ<حرف>إِذْمَاَ</حرف>وَلا يْسَتِقيُمُ بِهِنَّ اِلاْسِتْفَهاُمُ وَلِكَّنّ اْلَقْوَلَ فيِه كاْلَقْوِلِ في اِلاْسِتْفَهاِمِ</مقطع>
  <مقطع>أَلا تَرَى أَّنّك إَذا اْسَتْفْهَمْتَ لْم تْجَعْلْ<حرف>مَاَ</حرف>بْعَدُه صِلَةً</مقطع>
  <مقطع>فاْلَوَجْهُ أَنْ تَقوَلَ اْلِفِعْلَ لْيَس في اْلَجَزاِءِ بِصِلَةٍ لِمَا قَبْلَهُ كَما أَّنّه في حُروِفِ اِلاْسِتْفَهاِمِ لَيْسَ صِلًةً لِمَا قِبْلَهُ</مقطع>
  <مقطع>وِإَذا قُلَتَ<قول>حَيْثُمَا تَكُنْ أَكُنْ</قول>فَلَيْسَ بِصِلَةٍ لِمَا قْبْلَهُ كَما أَّنّك إَذا قُلَتَ<قول>أَيْنَ تَكوْنُ</قول>وَأَنْتَ تَسْتْفَهِمُ فَلْيَسَ اْلِفِعُلُ بِصِلَةٍ لِمَا قِبَلَهُ</مقطع>
  <مقطع>فَهَذا في اْلَجَزاِءِ لْيَسَ بِصَلٍةٍ لِمَا قَبْلَهُ كَما أَّنَّ ذِلَك في اِلاْسِتْفَهاِمِ لْيَس بِوَصْلٍ لِمَا قِبَلَهُ</مقطع>
  <مقطع>وَتَقوُلُ<قول>مَنْ يَضْرِبُكَ</قول>في اِلاْسِتْفَهاِمِ وِفي اْلَجَزاَءَ<قول>مَنْ يَضْرِبْكَ أَضْرِبْهُ</قول>فاْلِفِعُلُ فيِهَما غْيُرُ صِلِةٍ</مقطع>

  <مقطع>وَسَأْلِت اْلَخِليَل عْن مْهَّما فَقاَل هَي ما أْدَخَلْت مَعَها ما لَغْواً بَمْنِزَلِتَها مَع مَتى إَذا قْلَت مَتى ما تْأِتِني آُتَك وِبَمْنِزَلِتَها مَع إْن إَذا قْلَت إَّن ما تْأِتِني آُتَك وِبَمْنِزَلِتَها مَع أْيَن كَما قاَل سْبَحاَنُه وَتَعاَلىِ<آية سورة="٤" رقم="٧٨">أْيَنَما تُكوُنوا يْدِرُكَكِمْ<هارون مجلد="٣" صفحة="٥٩"/>اْلُمْوَتَ</آية>وِبَمْنِزَلِتَها مَع أٍّيٍ إَذا قَلَتْ<آية سورة="١٧" رقم="١١٠">أَياًماً تَدُعوا فَلُه الَأْسَماُء اْلُحْسَنىُ</آية>وَلِكَّنُهْم اْسَتْقَبُحوا أْن يَكِّرُروا لْفًظاً واِحًداً فَيُقوُلوا ماًما فَأْبَدُلوا اْلَهاَء مْن اْلَأْلِف اَّلِتي في اْلُأوَلى وَقْد يُجوُز أْن يُكوَن مُه كِإْذ ضَّم إَلْيَها ماٍ</مقطع>

  <مقطع>وَسَأْلت اْلَخِليَل عْن قْوِلِه كْيَف تْصَنُع أْصَنُع فَقاَل هَي مْسَتْكِرَهٌة وَلْيَسْت مْن حُروِف اْلَجَزاِء وَمْخَرُجَها عَلى اْلَجَزاِء لَأَّن مْعَناَها عَلى أِّي حاٍلٍ تُكْن أْكَنَ</مقطع>

  <مقطع>وَسَأْلتُه عْن إَذا ما مَنَعُهْم أْن يَجاُزوا بَها فَقاَل اْلِفْعُل في إَذا بَمْنِزَلِتِه في إْذ إَذا قْلت أَتَذَّكُر إْذ تُقوُل فِإَذا فيَما تْسَتْقَبُل بَمْنِزَلِة إْذ فيَما مَضى وُيَبِّيُن هَذا أَّن إَذا تِجيَء وْقًتاً مْعُلوًماً أَلا تَرى أَّنك لْو قْلت أِتيك إَذا اْحَمَّر اْلُبْسُر كاَن حَسًناً وَلْو قْلت آِتيك إْن اْحَمَّر اْلُبْسَر كاَن قِبيًحاً فِإْن أَبًداً مْبَهَمًة وَكَذِلَك حُروُف اْلَجَزاِء وِإَذا تُوِّصَل باْلِفْعِل فاْلِفْعُل في إَذا بَمْنِزَلِتِه في حيٍن كَأَّنك قْلت اْلِحيَن اَّلِذي تْأِتيِني فيِه آِتيك فيِه وَقاَل ذو الَّرْمَةِ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>تُصْغِي إَذا شَدَّها بالَّرَّحْلِ جاَنَحَةً</مصراع>
      <مصراع>حِتّى إَذا ما اْسَتَوى في غَرْزِها تَثِبُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <هارون مجلد="٣" صفحة="٦٠"/>

  <مقطع>وَقاَل اْلآَخُر وُيَقاُل وَضَعُه الَّنْحِوُّيوَنَ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>إًذا ما اْلُخُبْزُ تَأّدِمُه بَلَحْمٍ</مصراع>
      <مصراع>فَذاَك أَماَنُةَ الَّلِهِ الُّثَّرْيِدُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع>وَقْد جاُزوا بَها في الِّشْعِر مْضَطِّريَن شَّبُهوَها بِإْن حْيُث رَأْوَها لَما يْسَتْقَبُل وَأَّنَها لا بَّد لَها مْن جَواِبِ</مقطع>

  <مقطع>وَقاَل قْيُس بُن اْلَخِطيِم اْلَأْنَصاِريُ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>إَذا قَصُرَتْ أَسْياُفُنا كاَن وَصْلُهاَ</مصراع>
      <مصراع>خُطاًنَا إَلى أَعْداِئَنا فُنُضاِرِبِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع>وَقاَل اْلَفْرَزْدَقْ<هارون مجلد="٣" صفحة="٦١"/>
  </مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>تَرْفَعُ لي خِنْدِفٌ وَالَّلِهُ يْرَفَعُ لُيَ</مصراع>
      <مصراع>ناًراً إَذا خَمَدَتْ نِيَراُنُهْمْ تَقِدِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع>وَقاَل بْعُض الَّسُلوِلَيْيَنِ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>إًذا لْم تَزْل في كّلِّ داٍرٍ عَرَفْتَهاُ</مصراع>
      <مصراع>لَها واْكُفٌ مِن دَمْعِ عْيِنِك يَسْجُمِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع>فَهَذا اْضِطَراٌر وُهَو في اْلَكَلاِم خَطٌأ وَلِكَّن اْلَجِّيَد قْوُل كْعٍب اْيِن زَهْيَرٍ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>وِإَذا ما تَشاُءُ تَبَعُثُ مْنَهاِ</مصراع>
      <مصراع>مَغْرِبَ الَّشْمِسِ ناِشِطاً مَذْعوَراً</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع>وَاعْلَمْ أَنَّ حُرُوفَ الْجَزَاءِ تُجْزِمُ الأَفْعَالَ وَيَنْجَزِمُ الْجَوَابُ بِمَا قَبْلَهُ<هارون مجلد="٣" صفحة="٦٢"/>وَزَعَمَ الْخَلِيلُ أَنَّكَ إِذَا قُلْتَ إِنْ تَأْتِنِي آتِكَ فَآتَكَ انْجَزَمْتُ بِإِنْ تَأْتِنِي كَمَا تَنْجَزِمُ إِذَا كَانَتْ جَوَابًا لِلْأَمْرِ حِينَ قُلْتِ ائْتِنِي آتِكُ</مقطع>

  <مقطع>وَزَعَمَ الْخَلِيلُ أَنَّ إنْ هِيَ أُمُّ حُرُوفِ الْجَزَاءِ فَسَأَلْتُهُ لِمَ قُلْت ذَلِكَ فَقَالَ مِنْ قَبْلِ أَنِّى أَرَى حُرُوفَ الْجَزَاءِ قَدْ يَتَصَرَّفْنَ فِيكُنَّ اسْتِفْهَامًا وَمِنْهَا مَا يُفَارِقُهُ مَا فَلَا يَكُونُ فِيهِ الْجَزَاءُ وَهَذِهِ عَلَى حَالٍ وَاحِدَةٍ أَبَدًا لَا تُفَارِقُ الْمُجَازَاةَ</مقطع>

  <مقطع>وَاعْلَمْ أَنَّهُ لَا يَكُونُ جَوَابَ الْجَزَاءِ إلَّا بِفِعْلٍ أَوْ بِالْفَاءِ</مقطع>

  <مقطع>فَأَمَّا الْجَوَابُ بِالْفِعْلِ فَنَحْوُ قَوْلِك إنْ تَأْتِنِي آتِك وَإِنْ تَضْرِبْ أَضْرُبٌ وَنَحْوَ ذَلْكَ</مقطع>

  <مقطع>وَأَمَّا الْجَوَابُ بِالْفَاءِ فَقَوْلُك إنْ تَأْتِنِي فَأَنَا صَاحِبُك وَلَا يَكُونُ الْجَوَابُ فِي هَذَا الْمَوْضِعِ بِالْوَاوِ وَلَا بِثُمَّ أَلَا تَرَى أَنَّ الرَّجُلَ يَقُولُ افْعَلْ كَذَا وَكَذَا فَتَقُولُ فَإِذَنْ يَكُونُ كَذَا وَكَذَا وَيَقُولُ لَمْ أَغُثْ أَمْسِ فَتَقُولُ فَقَدْ أَتَاكَ الْغَوْثُ الْيَوْمَ وَلَوْ أَدْخَلَتْ الْوَاوُ وَثُمَّ فِي هَذَا الْمَوْضِعِ تُرِيدُ الْجَوَابَ لَمْ يَجْزِ</مقطع>

  <مقطع>وسَأَلْتِ الْخَلِيلَ عَنْ قَوْلِهِ جَلَّ وَعَزْ<آية سورة="٣٠" رقم=" ٣٦">وَإِنْ تُصِبْهُمْ سَيِّئَةٌ بِمَا قَدَمْتَ<هارون مجلد="٣" صفحة="٦٣"/>أَيْدِيهِمْ إِذَا هُمْ يَقَنِّطُونَ</آية>فَقَالَ هَذَا كَلَامٌ مُعَلَّقٌ بِالْكَلَامِ الأَوَّلِ كَمَا كَانَتِ الْفَاءُ مُعَلَّقَةً بِالْكَلَامِ الأَوَّلِ وَهَذَا هَاهُنَا فِي مَوْضِعِ قِنْطُوا كَمَا كَانَ الْجَوَابُ بِالْفَاءِ فِي مَوْضِعِ الْفِعْلِ قَالَ وَنَظِيرُ ذَلِكَ قَوْلُهُ<آية سورة="٧" رقم="١٩٣">سْوَاءً عَلَيْكُمْ أَدْعُوْتُمُوهُمْ أَمْ أَنْتُمْ صَامِتُونَ</آية>بِمَنْزِلَةَ أُمٍّ صُمْتُمْ وَمِمَّا يَجْعَلُهَا بِمَنْزِلَةِ الْفَاءِ أَنَّهَا لَا تَجِيءُ مُبْتَدَأَةً كَمَا أَنَّ الْفَاءَ لَا تَجِيءُ مُبْتَدَأَةً</مقطع>

  <مقطع>وَزَعَمَ الْخَلِيلُ أَنَّ إدْخَالَ الْفَاءِ عَلَى إذَا قَبِيحٌ وَلَوْ كَانَ إدْخَالُ الْفَاءِ عَلَى إذَا حَسَنَا لَكَانَ الْكَلَامُ بِغَيْرِ الْفَاءِ قَبِيحًا فَهَذَا قَدْ اسْتَغْنَى عَنْ الْفَاءِ كَمَا اسْتَغْنَتْ الْفَاءُ عَنْ غَيْرِهَا فَصَارَتْ إذَا هَاهُنَا جَوَابًا كَمَا صَارَتْ الْفَاءُ جَوَابَا</مقطع>

  <مقطع>وَسَأَلْتُهُ عَنْ قَوْلِهِ إِنْ تَأْتِنِي أَنَا كَرِيمٌ فَقَالَ لَا يَكُونُ هَذَا إِلاَّ أَنْ يُضْطَرَّ شَاعِرٌ مِنْ قَبْلِ أَنْ أَنَا كَرِيمٌ يَكُونُ كَلَامًا مُبْتَدَأً وَالْفَاءُ وَإِذَا لَا يَكُونَانِ إِلا مُعَلَّقَتَيْنِ بِمَا قَبْلَهُمَا فَكَرِهُوا أَنْ يَكُونَ هَذَا جَوَابًا حَيْثُ لَمْ يُشْبِهْ الْفَاءَ وَقَدْ قَالَهُ الشَّاعِرُ مُضْطَرًّا يُشَبِّهُهُ بِمَا يَتَكَلَّمُ بِهِ مِنَ الْفِعْلِ قَالَ حَسَّانُ بْنُ ثَابِتَ<هارون مجلد="٣" صفحة="٦٤"/>
  </مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>مَنَّ يَفْعَلِ الْحَسَنَاتِ اللَّهَ يَشْكُرُهَا</مصراع>
      <مصراع>وَالشّرُّ بِالشّرّ عِنْدَ اللّهِ مِثْلَانِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع>وَقَالَ الْأَسْدِي</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>بَنِي ثُعَلٍ لَا تَنْكَعُوا الْعَنْزَ شِرِبْهَا</مصراع>
      <مصراع>بُنِي ثُعَلٍ مَنْ يَنْكَعِ الْعَنْزَ ظَالَمُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع>وَزَعَمَ أَنَّهُ لَا يُحْسُنُ فِي الْكَلَامِ إِنْ تَأْتِنِي لأَفْعَلَنَّ مِنْ قَبْلِ أَنْ لأَفْعَلَنَّ تَجِيءُ مُبْتَدَأَةً أَلَا تَرَى أَنَّ الرَّجُلَ يَقُولُ لأَفْعَلَنَّ كَذَا وَكَذَا فَلَوْ قُلْتَ<هارون مجلد="٣" صفحة="٦٥"/>إِنْ أَتَيْتَنِي لَأَكْرِمَنَّكَ وَإِنْ لَمْ تَأْتِنِي لَأَغْمَنَكَ جَازَ لِأَنَّهُ فِي مَعْنَى لَئِنْ أَتَيْتَنِي لَأَكْرِمَنَّكَ وَلَئِنْ لَمْ تَأْتِنِي لَأَغْمِنَّكَ وَلَا بُدَّ مِنْ هَذِهِ اللَّامِ مُضْمَرَةً أَوْ مُظْهَرَةً لِأَنَّهَا لِلْيَمِينِ كَأَنَّكَ قُلْتَ وَاللَّهِ لَئِنْ أَتَيْتَنِي لَأَكْرِمَنَّكَ</مقطع>

  <مقطع>فَإِنْ قُلْتَ لَئِنْ تَفْعَلَ لأَفْعَلَنَّ قُبْحٌ لأَنْ لأَفْعَلَنَّ عَلَى أَوَّلِ الْكَلامِ وَقُبْحَ فِي الْكَلامِ أَنْ تَعْمَلَ إِنْ أَوْ شَىْءٌ مِنْ حُرُوفِ الْجَزَاءِ فِي الْأَفْعَالِ حَتَّى تُجْزِمَهُ فِي اللَّفْظِ ثُمَّ لَا يَكُونُ لَهَا جَوَابٌ بِنَجْزِمَ بِمَا قَبْلَهُ أَلَا تَرَى أَنَّك تَقُولُ آتِيكَ إِنْ أَتَيْتَنِي وَلَا تَقُولُ آتِيكَ إِنْ تَأْتِنِي إِلَّا فِي شَعْرٍ لِأَنَّكَ أَخَّرْتَ إِنْ وَمَا عَمِلْتَ فِيهِ وَلَمْ تَجْعَلْ لِإِنْ جَوَابًا يَنْجَزِمُ بِمَا قَبِلَهُ</مقطع>

  <مقطع>فَهَكَذَا جَرَى هَذَا فِي كَلَامِهِمْ أَلَا تَرَى أَنَّهُ قَالَ عَزَّ وَجَلْ<آية سورة="٧" رقم="٢٣">وَإِنْ لَمْ تُغْفَرْ لَنَا وَتَرْحَمْنَا لَنَكُونَنَّ مِنَ الْخَاسِرِينَ</آية>وَقَالَ عَزَّ وَجَلْ<آية سورة="١١" رقم="٤٧">وَإِلَّا تَغْفِرْ لِي وَتَرْحَمْنِي أَكُنْ مِنْ الْخَاسِرِينَ</آية>لَمَا كَانَتْ إِنَّ الْعَامِلَةَ لَمْ يُحْسِنْ إِلَّا أَنْ يَكُونَ لَهَا جَوَابٌ يَنْجَزِمُ بِمَا قَبْلَهُ فَهَذَا الَّذِي يُشَاكِلُهَا فِي كَلَامِهِمْ إِذَا عَمِلْتُ</مقطع>

  <مقطع>وَقَدْ تَقُولُ إنْ أَتَيْتنِي آتِيكَ أَيْ آتِيكَ إنْ أَتَيْتنِي قَالَ زُهَيْرَ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>وإنْ أَتَاهُ خَلِيلٌ يَوْمَ مَسْأَلَةٍ</مصراع>
      <مصراع>يَقُولُ لَا غَائِبٌ مَالِي وَلَا حَرِمُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <هارون مجلد="٣" صفحة="٦٦"/>

  <مقطع>ولَا يُحْسِنُ إنْ تَأْتِنِي آتِيكَ مِنْ قَبْلِ أَنْ إنْ هِيَ الْعَامِلَةَ وَقَدْ جَاءَ فِي الشِّعْرِ قَالَ جَرِيرُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ الْبَجْلِي</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>يًّا أَقْرَعُ بْنَ حَابِسٍ يَا أَقْرَعُ</مصراع>
      <مصراع>إِنَّكَ إنْ يُصْرَعْ أَخُوكَ تُصْرَعُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع>أِي إنَّك تُصْرَعُ إنْ يَصْرَعْ أَخُوك وَمِثْلُ ذَلِكَ قَوْلُهُ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>هَذَا سُرَاقَةُ لِلْقُرْآنِ يَدْرُسُهُ</مصراع>
      <مصراع>والْمَرْءُ عِنْدَ الرُّشَا إنْ يَلْقَهَا ذَيْبُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <هارون مجلد="٣" صفحة="٦٧"/>

  <مقطع>أِي وَالْمَرْءُ ذِئْبٌ إنْ يَلْقَ الرَّشَا قَالَ الْأَصْمَعِيُّ هُوَ قَدِيمٌ أَنْشَدَنِيهِ أَبُو عَمْرٍو وَقَالَ ذُو الرّمْةَ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>وَأَنِّي مَتَى أُشْرِفْ عَلَى الْجَانِبِ الذَّيْ</مصراع>
      <مصراع>بُهُ أَنْتِ مِنْ بَيْنِ الْجَوَانِبِ نَاظِرُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع>أِيْ نَاظِرٌ مَتَى أَشْرَفَ فَجَازَ هَذَا فِي الشَّعْرِ وَشَبَّهُوهُ بِالْجَزَاءِ إذَا كَانَ جَوَابُهُ مُنْجَزِمًا لِأَنَّ الْمَعْنَى وَاحِدٌ كَمَا شَبَّهَ اللَّهُ يَشْكُرُهَا وَظَالِمٌ فَإِذَا هُمْ يَقْنَطُونَ جَعْلَهُ بِمَنْزِلَةِ يَظْلِمُ وَيَشْكُرُهَا اللَّهُ كَمَا كَانَ هَذَا بِمَنْزِلَةِ قِنْطُوا وَكَمَا قَالُوا فِي اضْطِرَارٍ إنْ تَأْتِنِي أَنَا صَاحِبُك يُرِيدُ مَعْنَى الْفَاءِ فَشَبَّهَهُ بِبَعْضِ مَا يَجُوزُ فِي الْكَلَامِ حَذَفَهُ وَأَنْتَ تَعْنِيهِ</مقطع>

  <مقطع>وَقَدْ يُقَالُ إنْ أَتَيْتَنِي آتِكَ وَإِنْ لَمْ تَأْتِنِي أَجَزَكَ لِأَنَّ هَذَا فِي مَوْضِعِ الْفِعْلِ الْمَجْزُومِ وَكَأَنَّهُ قَالَ إنْ تَفْعَلْ أَفْعَلَ</مقطع>

  <مقطع>وَمِثْلُ ذَلِكَ قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلْ<آية سورة="١١" رقم="١٥">مَنْ كَانَ يُرِيدُ الْحَيَاةَ الدُّنْيَا وَزِينَتَهَا نُوفٍ إِلَيْهِمْ أَعْمَالَهُمْ فِيهَا</آية>فَكَانَ فَعَلَ وَقَالَ الْفُرْزَدْقَ<هارون مجلد="٣" صفحة="٦٨"/>
  </مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>دَسَّتْ رَسُولًا بِأَنًّ الْقَوْمَ إنْ قَدَرْوَا</مصراع>
      <مصراع>عَلِيْكَ يَشْفُوا صُدُورًا ذَاتَ تَوْغِيْرِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع>وَقَالَ الْأَسْوَدُ بْنُ يَعْفَرِ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>أَلَا هَلْ لِهَذَا الدَّهْرِ مِنْ مُتَعَلَّلِ</مصراع>
      <مصراع>عَنَ النّاسِ مَهْمَا شَاءَ بِالنَّاسِ يَفْعَلِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع>وَقَالَ إنْ تَأْتِنِي فَأَكْرِمْك أَيْ فَأَنَا أُكْرِمُك فَلَا بُدَّ مِنْ رَفْعٍ فَأُكْرِمْك إذَا سَكَتَ عَلَيْهِ لِأَنَّهُ جَوَابٌ وَإِنَّمَا ارْتَفَعَ لِأَنَّهُ مَبْنِيٌّ عَلَى مُبْتَدَأَ</مقطع>

  <مقطع>وَمِثْلُ ذَلِكَ قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلْ<آية سورة="٥" رقم="٩٥">وَمَنْ عَادَ فَيَنْتَقِمُ اللَّهُ مَنْهُ</آية>ومِثْلَهُ<آية سورة="٢" رقم="١٢٦">وَمَنْ كَفَرَ فَأُمَتِّعُهُ قَلِيلَا</آية>وَمِثْلَهُ<آية سورة="٧٢" رقم="١٣">فَمَنْ يُؤْمِنُ بِرَبِّهِ فَلَا يَخَافُ بَخْسًا وَلَا رَهْقَا</آية>
  </مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <تقطيع  نسخة="1"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
