<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤٣٨"
     درنبورج="١-٣٨٩"
     البكاء="٤-١٨٦"
     هارون="٣-٦٩"
     يعقوب="٣-٨٠"
     رقم="٢٤٦">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٦٧٧٩٢'>هٰذَا بَاْبُ الْأَسْمَاْءِ الَّتِي يُجَاْزِي بِهَا وَتَكُوْنُ بِمَنْزِلَةِ الذَّي</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٩٩٧٥٤'>وَتِلْكَ الأَسْمَاْءِ مِنْ وَمَا وَأَيُّهُمْ فَإِذَا جَعَلْتَهَا بِمَنْزِلَةِ الَّذِي قُلْتُ <حرف>مَا تَقُوْلُ أَقُوْلُ</حرف></مقطع>
  <مقطع هوية='١٨٠٢١'>فَيَصِيْرُ <حرف>تَقُوْلُ</حرف> صِلَةً لِـ<حرف>مَا</حرف></مقطع>
  <مقطع هوية='٠١٦٩٣'>حَتَّى تَكْمُلَ اسْمًا فَكَأَنَّكَ قُلْتُ <قول هوية='٤٣٠٠١'>الَّذِي تَقُوْلُ أَقُوْلُ</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='٨٤٥١٤'>وَكَذٰلِكَ مَنْ يَأْتِنِي آتِيْهِ وَأَيُّهَا تَشَاْءُ أُعْطِيْكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٧٣٦٧'>وَقَاْلَ الْفَرْزَدَقَ </مقطع>

  <شاهدة هوية='٠٣٩١٦'>
    <بيت>
      <مصراع>ومَنْ يَمِيْلُ أَمَاْلَ السَّيْفُ ذِرْوَتَهْ</مصراع>
      <مصراع>حَيْثُ الْتَقَى مِنْ حِفَاْفِي رَأْسِهِ الشَّعَرُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٣٧٦٢٢'>وَتَقُوْلُ آتِي مَنْ يَأْتِيْنِي وَأَقُوْلُ مَا تَقُوْلُ وَأُعْطِيْك أَيَّهَا تَشَاْءُ هٰذَا وَجْهَ الْكَلَاْمِ وَأَحْسَنُهُ وَذٰلِكَ أَنَّهُ قَبِيْحٌ أَنْ تُؤَخِّرَ الْجَزَاْءَ إذَا جَزَمَ مَا بَعْدَهُ فَلَمَّا قَبُحَ ذٰلِكَ حَمَلُوْهُ عَلَى الَّذِي وَلَوْ جَزَمُوْهُ هَاْهُنَا لَحَسُنَ أَنْ تَقُوْلَ آتِيْك إنْ تَأْتِنِي فَإِذَا قُلْت آتِي مِنْ أَتَاْنِي فَأَنْتَ بِاْلْخِيَاْرِ إنْ شِئْت كَاْنَتْ أَتَاْنِي صِلَةً وَإِنْ شِئْت كَاْنَتْ بِمَنْزِلَتِهَا فِي إنْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٢٢٩٩'>وَقَدْ يَجُوْزُ فِي الشَّعْرِ آتِي مَنْ يَأْتِنِي وَقَاْلَ الْهُذَلِي</مقطع>

  <شاهدة هوية='٩٧١١٧'>
    <بيت>
      <مصراع>فَقُلْتُ تَحَمَّلْ فَوْقَ طَوْقِك إنَّهَا</مصراع>
      <مصراع>مُطَبَّعَةٌ مَنْ يَأْتِهَا لَا يَضَيِّرُهَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
   
  <مقطع هوية='١٧٤٩٩'>هَكَذَا أَنْشَدْنَاْهُ يُوْنُسُ كَأَنَّهُ قَاْلَ لَا يُضَيِّرُهَا مَنْ يَأْتِهَا كَمَا كَاْنَ وَإِنِّي مَتَى أَشْرَفَ نَاْظِرٌ عَلَى الْقَلْبِ وَلَوْ أُرِيْدَ بِهِ حُذِفَ الْفَاْءَ جَاْزَ فَجُعِلَتْ كَإِنْ وَإِنْ قُلْت أَقُوْلُ مَهْمَا تَقُلْ وَأَكُوْنُ حَيْثُمَا تَكُنْ وَأَكُوْنُ أَيْنَ تَكُنْ وَآتِيْك مَتَى تَأْتِنِي وَتَلْتَبِسُ بِهَا أَنَّى تَأْتِهَا لَمْ يَجُزْ إلَّا فِي الشَّعْرِ وَكَاْنَ جَزْمًا وَإِنَّمَا كَاْنَ مِنْ قِبَلِ أَنَّهُمْ لَمْ يَجْعَلُوْا هَذِهِ الْحُرُوْفَ بِمَنْزِلَةِ مَا يَكُوْنُ مُحْتَاْجًا إلَى الصِّلَةِ حَتَّى يُكْمِلَ اسْمًا أَلَا تَرَى أَنَّهُ لَا تَقُوْلُ مَهْمَا تَصْنَعَ قَبِيْحٌ وَلَا فِي الْكِتَاْبِ مَهْمَا تَقُوْلُ إذَا أَرَاْدَ أَنْ يَجْعَلَ الْقَوْلَ وَصْلًا فَهَذِهِ الْحُرُوْفُ بِمَنْزِلَةِ إنْ لَا يَكُوْنُ الْفِعْلُ صِلَةً لَهَا فَعَلَى هٰذَا فَأَجْرُ ذَا الْبَاْبِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
