<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤٣٨"
     درنبورج="١-٣٩٠"
     البكاء="٤-١٨٩"
     هارون="٣-٧١"
     يعقوب="٣-٨٣"
     رقم="٢٤٧">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٣١٣١٦'>هٰذَا بَاْبُ مَا تَكُوْنُ فِيْهِ الْأَسْمَاْءُ الَّتِي يُجَاْزِي بِهَا بِمَنْزِلَةِ الذَّي</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٨٧٢٧٦'>وَذٰلِكَ قَوْلُكَ إنَّ مَنْ يَأْتِيْنِي آتِيْهِ وَكَاْنَ مَنْ يَأْتِيْنِي آتِيْهِ وَلَيْسَ مَنْ يَأْتِيْنِي آتِيْهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٩٧٢٨'>وَإِنَّمَا أَذْهَبْتُ الْجَزَاْءَ مِنْ هَاْهُنَا لأَنَّكَ أَعْمَلْتَ كَاْنَ وَإِنْ وَلَمْ يَسْغَ لِكُ أَنْ تَدَعَ كَاْنَ وَأَشْبَاْهُهُ مُعَلَّقَةً لَا تَعْمَلُهَا فِي شَيْءٍ فَلِمَا أَعْمَلْتْهُنَّ ذَهَبَ الْجَزَاْءُ وَلَمْ يَكُنْ مِنْ مَوَاْضِعِهِ أَلَا تَرَى أَنَّكَ لَوْ جِئْتَ بِإِنْ وَمَتَى تُرِيْدُ إِنْ إِنْ وَإِنْ مَتَى كَاْنَ مُحَاْلًا فَهٰذَا دَلِيْلٌ عَلَى أَنَّ الْجَزَاْءَ لَا يَنْبَغِي لَهُ أَنْ يَكُوْنَ هَاْهُنَا بِمَنْ وَمَا وَأَيٍ فَإِنْ شُغِلَتْ هَذِهِ الْحُرُوْفُ بِشَيْءٍ جَاْزِيْتَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٢٤٠٥'>فَمِنْ ذٰلِكَ قَوْلُك إنَّهُ مَنْ يَأْتِنَا نَأْتِهُ وَقَاْلَ جَلْ وَعَزْ<آية هوية='٦٣١٣٦'>إِنَّهُ مَنْ يَأْتِ رَبَّهُ مُجْرِمًا فَإِنَّ لَهُ جَهَنَّمَ لَا يَمُوْتُ فِيْهَا وَلَا يَحْيَا</آية>وَكُنْت مَنْ يَأْتِنِي آتَهُ وَتَقُوْلُ كَاْنَ مَنْ يَأْتِهُ يُعْطِهِ وَلَيْسَ مَنْ يَأْتِهِ يُحَبِّبُهُ إذَا أَضْمَرْت الِاْسْمَ فِي كَاْنَ أَوْ فِي لَيْسَ لِأَنَّهُ حِيْنَئِذٍ بِمَنْزِلَةِ لَسْت وَكُنْت فَإِنْ لَمْ تُضْمَرْ فَاْلْكَلَاْمُ عَلَى مَا وَصِفْنَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٧١٩١٠'>وَقَدْ جَاْءَ فِي الشَّعْرِ إنَّ مَنْ يَأْتِنِي آتَهُ قَاْلَ الْأَعْشَى</مقطع>

  <شاهدة هوية='٨٠٤٥١'>
    <بيت>
      <مصراع>إِنَّ مَنْ لَاْمَ فِي بَنِي بِنْتِ حَسَّاْنِ</مصراع>
      <مصراع>أَلُمَهْ وَأَعْصِهُ فِي الْخُطُوْبِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
   
  <مقطع هوية='٩٧٠٥٥'>وَقَاْلَ أُمَيّةُ بْنُ أَبِي الصَّلْتِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٨٩١٠٦'>
    <بيت>
      <مصراع>ولَكِنَّ مَنْ لَا يَلْقَ أَمْرًا يَنُوْبُهُ</مصراع>
      <مصراع>بُعَدّ بِهِ يَنْزِلْ بِهِ وَهْوَ أَعْزَلُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٦٨٤٣٢'>فَزَعَمَ الْخَلِيْلُ أَنَّهُ إنَّمَا جَاْزَى حَيْثُ أَضْمَرَ الْهَاْءَ وَأَرَاْدَ إنَّهُ وَلَكِنَّهُ كَمَا قَاْلَ الرَّاْعِي</مقطع>
  <شاهدة هوية='٧٨٥٤٣'>
    <بيت>
      <مصراع>فَلَوْ أَنَّ حُقَّ الْيَوْمَ مِنْكُمْ إقَاْمَةٌ</مصراع>
      <مصراع>وإِنْ كَاْنَ سَرْحٌ قَدْ مَضَى فَتَسَرَّعَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٣١٦٠٤'>أَرَاْدَ فَلَوْ أَنَّهُ حَقُّ الْيَوْمِ وَلَوْ لَمْ يُرِدْ الْهَاْءَ كَاْنَ الْكَلَاْمُ مُحَاْلَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٣٤٩٥'>وَتَقُوْلُ قَدْ عَلِمْتُ أَنَّ مَنْ يَأْتِنِي آتَهُ مِنْ قَبْلِ أَنْ أَنَّ هَاْهُنَا فِيْهَا إِضْمَاْرُ الْهَاْءِ وَلَا تَجِيْءُ مُخَفَّفَةٌ هَاْهُنَا إِلاَّْ عَلَى ذٰلِكَ كَمَا قَاْلَ وَهُوَ عَدِيُّ بْنُ زَيْدَ </مقطع>

  <شاهدة هوية='٠٨٤٥٨'>
    <بيت>
      <مصراع>أُكَاْشِرُهُ وَأَعْلَمُ أَنْ كِلَاْنَا</مصراع>
      <مصراع>عَلِى مَا سَاْءَ صَاْحِبَهُ حَرَيْصُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٣٤٨٨٠'>ولَا يَجُوْزُ أَنْ تَنْوِيَ فِي كَاْنَ وَأَشْبَاْهٍ كَاْنَ عَلَاْمَةُ إضْمَاْرِ الْمُخَاْطَبِ وَلَا تَذَكُّرِهَا لَوْ قُلْت لَيْسَ مَنْ يَأْتِك تُعْطِهِ تُرِيْدُ لَسْت لَمْ يَجُزْ وَلَوْ جَاْزَ ذٰلِكَ لَقُلْت كَاْنَ مَنْ يَأْتِك تُعْطِهِ تُرِيْدُ بِهِ كُنْت وَقَاْلَ الشَّاْعِرُ الْأَعْشَى</مقطع>
  <شاهدة هوية='١١٨٣٠'>
    <بيت>
      <مصراع>فِيٌّ فِتْيَةٍ كَسُيُوْفِ الْهِنْدِ قَدْ عَلَّمَوَا</مصراع>
      <مصراع>أَنْ هَاْلِكٌ كُلُّ مَنْ يَحْفَى وَيَنْتَعِلُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٥٠٠٩٥'>فَهٰذَا يُرِيْدُ مَعْنَى الْهَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٦٣٨٩'>ولَا تُخَفَّفَ أَنْ إلَّا عَلَيْهِ كَمَا قَاْلَ قَدْ عَلِمْت أَنْ لَا يَقُوْلَ ذَاْكَ أَيْ أَنَّهُ لَا يَقُوْلُ وَقَاْلَ عَزَّ وَجَلْ<آية هوية='٠٣٧٩٢'>أَفَلَا يَرَوْنَ أَنْ لَا يَرْجِعَ إلَيْهِمْ قَوْلَاًْ</آية>وَلَيْسَ هٰذَا بِقَوِيٍ فِي الْكَلَاْمِ كَقُوَّةِ أَنْ لَا يَقُوْلَ لِأَنْ لَا عِوَضَ مِنْ ذَهَاْبِ الْعَلَّاْمَةِ أَلَا تَرَى أَنَّهُمْ لَا يَكَاْدُوْنَ يَتَكَلَّمُوْنَ بِهِ بِغَيْرِ الْهَاْءِ فَيَقُوْلُوْنَ قَدْ عَلِمْت أَنَّ عَبْدَ اللَّهِ مُنْطَلْقٌ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
