<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤٤٠"
     درنبورج="١-٣٩١"
     البكاء="٤-١٩٣"
     هارون="٣-٧٤"
     يعقوب="٣-٨٧"
     رقم="٢٤٨">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٣٤٥٦٩'>هٰذَا بَاْبٌ يَذْهَبُ فِيْهِ الْجَزَاْءُ مِنَ الْأَسْمَاْءِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٧٧٧٥٣'>كُمَا ذَهَبٌ فِي إِنْ وَكَاْنَ وَأَشْبَاْهُهُمَا غَيْرُ أَنَّ إِنَّ وَكَاْنَ عَوَاْمِلَ فِيْمَا بَعْدَهُنَّ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٠٥٤٣'>واْلْحُرُوْفُ فِي هٰذَا الْبَاْبِ لَا يُحْدِثْنَ فِيْمَا بَعْدَهُنَّ مِنْ الْأَسْمَاْءِ شَيْئًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٤٥٩٥'>كَمَا أَحْدَثَتْ إِنْ وَكَاْنَ وَأَشْبَاْهُهُمَا لِأَنَّهَا مِنْ الْحُرُوْفِ الَّتِي تَدْخُلُ عَلَى الْمُبْتَدَأِ وَالْمَبْنِيِّ عَلَيْهِ فَلَا يُغَيِّرُ الْكَلَاْمَ عَنْ حَاْلِهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٥٧٨٣'>وَسَأُبَيِّنُ لَكَ كَيْفَ ذَهَبَ الْجَزَاْءُ فِيْهِنَّ إِنْ شَاْءَ اللَّهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٠٧٢٥'>فَمِنْ ذٰلِكَ قَوْلُكَ أَتَذَكَّرُ إِذْ مَنْ يَأْتِيْنَا نَأْتِيْهِ وَمَا مَنْ يَأْتِيْنَا نَأْتِيْهِ وَأَمَّا مَنْ يَأْتِيْنَا فَنَحْنُ نَأْتِيْهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٩٧٨٩'>وَإنَّمَا كَرِهُوْا الْجَزَاْءَ هَاْهُنَا لِأَنَّهُ لَيْسَ مِنْ مَوَاْضِعِهِ أَلَا تَرَى أَنَّهُ لَا يُحْسِنُ أَنْ تَقُوْلَ أَتَذَكَّرُ إِذْ إنْ تَأْتِنَا نَأْتِك كَمَا لَمْ يَجُزْ أَنْ تَقُوْلَ إنْ إنْ تَأْتِنَا نَأْتِك فَلَمَّا ضَاْرَعَ هٰذَا الْبَاْبَ بَاْبٌ إِنْ وَكَاْنَ كَرِهُوْا الْجَزَاْءَ فَيَهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٤٩٥٢'>وَقَدْ يَجُوْزُ فِي الشَّعْرِ أَنْ يُجَاْزِيَ بَعْدَ هَذِهِ الْحُرُوْفِ فَتَقُوْلَ أَتَذَكَّرُ إذْ مَنْ يَأْتِنَا نَأْتِهُ فَإِنَّمَا أُجَاْوِزُهُ لِأَنَّ إذْ وَهَذِهِ الْحُرُوْفُ لَا تُغَيِّرُ مَا دَخَلَتْ عَلَيْهِ عَنْ حَاْلِهِ قَبْلَ أَنْ تَجِيْءَ بِهَا فَقَاْلُوْا نَدْخُلُهَا عَلَى مَنْ يَأْتِنَا نَأْتِهُ وَلَا تُغَيِّرُ الْكَلَاْمَ كَأَنَّا قُلْنَا مَنْ يَأْتِنَا نَأْتَهُ كَمَا أَنَا إذَا قُلْنَا إذْ عَبْدُ اللَّهِ مُنْطَلِقٌ فَكَأَنَّا قُلْنَا عَبْدُ اللَّهِ مُنْطَلِقٌ لِأَنَّ إذْ لَمْ تُحْدِثْ شَيْئًا لَمْ يَكُنْ قَبْلَ أَنْ نَذْكُرَهَا وَقَاْلَ لَبَيْدَ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٥٨٧٥٢'>
    <بيت>
      <مصراع>عَلِى حِيْنَ مَنْ تَلْبَثْ عَلَيْهِ ذَنُوْبُهُ</مصراع>
      <مصراع>يَرِثْ شِرْبُهُ إذْ فِي الْمَقَاْمِ تَدَاْبُرُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
   
  <مقطع هوية='٠٩٤٨٠'>ولَوْ اُضْطُرَّ شَاْعِرٌ فَقَاْلَ أَتَذَكَّرُ إذْ إنْ تَأْتِنَا نَأْتِك جَاْزَ لَهُ كَمَا جَاْزَ فِي مُنْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢١٥٤٨'>وَتَقُوْلُ أَتَذَكَّرُ إذْ نَحْنُ مَنْ يَأْتِنَا نَأْتِهِ فَنَحْنُ فَصَلْت بَيْنَ إذْ وَمِنْ كَمَا فَصْلَ الِاْسْمُ فِي كَاْنَ بَيْنَ كَاْنَ وَمَنْ وَتَقُوْلُ مَرَرْت بِهِ فَإِذَا مَنْ يَأْتِيْهِ يُعْطِيْهِ وَإِنْ شِئْت جَزَمْت لِأَنَّ الْإِضْمَاْرَ يُحْسِنُ هَاْهُنَا أَلَا تَرَى أَنَّك تَقُوْلُ مَرَرْت بِهِ فَإِذَا أَجْمَلَ النَّاْسُ وَمَرَرْت بِهِ فَإِذَا أَيُّمَا رَجُلٍ فَإِذَا أَرَدْت الْإِضْمَاْرَ فَكَأَنَّك قُلْت فَإِذَا هُوَ مَنْ يَأْتِهِ يُعْطِهِ فَإِذَا لَمْ تُضْمَرْ وَجُعِلَتْ إذَا هِيَ لِمَنْ فَهِيَ بِمَنْزِلَةٍ إذْ لَا يَجُوْزُ فِيْهَا الْجَزْمَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٩٦٢٢'>وَتَقُوْلُ لَا مَنْ يَأْتِكَ تُعْطِهِ وَلَا مَنْ يُعْطِكُ تَأْتَهُ مِنْ قَبْلِ أَنْ لَا لَيْسَتْ كَإِذْ وَأَشْبَاْهِهَا وَذٰلِكَ لأَنَّهَا لَغْوٌ بِمَنْزِلَةِ مَا فِي قَوْلِهِ عَزَّ وَجَلْ<آية هوية='٧٠٧٤٦'>فَبِمَا رَحْمَةٌ مِنَ اللَّهِ لَنْتَ لِهُمْ</آية>فُمَا بَعْدَهُ كَشَيْءٍ لَيْسَ قَبْلَهُ لَا أَلَا تَرَاْهَا تَدْخُلُ عَلَى الْمَجْرُوْرِ فَلَا تُغَيِّرْهُ عَنْ حَاْلِهِ تَقُوْلُ مَرَرْتُ بِرَجُلٍ لا قَاْئِمٍ وَلا قَاْعِدٍ وَتَدْخَلَ عْلَى النَّصْبَ فَلَا تُغَيِّرْهُ عَنْ حَاْلِهِ تَقُوْلُ لَا مَرْحَبًا وَلَا أَهْلًا فَلَا تُغَيِّرُ الشَّيْءَ عَنْ حَاْلِهِ الَّتِي كَاْنَ عَلَيْهَا قَبْلَ أَنْ تَنْفِيَهُ وَلَا تَنْفِيْهِ مُغِيْرًا عَنْ حَاْلِهِ يَعْنِي فِي الْإِعْرَاْبِ الَّتِي كَاْنَ عَلَيْهَا فَصَاْرَ مَا بَعْدَهَا مَعَهَا بِمَنْزِلَةِ حَرْفٍ وَاحِدٍ لَيْسَتْ فِيْهِ لَا وَإِذْ وَأَشْبَاْهُهَا لَا يَقَعْنَ هَذِهِ الْمَوَاْقِعَ وَلَا يَكُوْنُ الْكَلَاْمُ بَعْدَهُنَّ إِلَّا مُبْتَدَأً وَقَاْلَ ابْنُ مُقْبْلِ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٨٣٥٥٣'>
    <بيت>
      <مصراع>وَقِدْرٍ كَكَفِّ الْقِرْدِ لَا مُسْتَعِيْرُهَا</مصراع>
      <مصراع>يُعَاْرُ وَلَا مَنْ يَأْتِهَا يَتَدَسَّمِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٥٢٤٢٥'>وَوُقُوْعٌ إنْ بَعُدَ لَا يُقَوِّي الْجَزَاْءَ فِيْمَا بَعْدُ لَا وَذٰلِكَ قَوْلُ الرَّجُلِ لَا إنْ أَتَيْنَاْك أَعْطَيْتنَا وَلَا إنْ قَعَدْنَا عِنْدَك عُرِضْت عَلَيْنَا وَلَا لَغْوٌ فِي كَلَاْمِهِمْ أَلَا تَرَى أَنَّكَ تَقُوْلُ خِفْتُ أَنْ لَا تَقُوْلَ ذَاْكَ وَتَجْرِي مَجْرَى خِفْتُ أَنْ تَقُوْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٨٦٦٦'>وَتَقُوْلُ إنْ لَا يَقُلْ أَقَلَّ فَلَا لَغْوٌ وَإِذْ وَأَشْبَاْهُهَا لَيْسَتْ هَكَذَا إنَّمَا يَصْرِفْنَ الْكَلَاْمَ أَبَدًا إلَى الِاْبْتِدَاْءَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٥٥٢٠'>وَتَقُوْلُ مَا أَنَا بِبَخِيْلٍ وَلَكِنْ إِنْ تَأْتِنِي أَعْطِكَ جَاْزَ هٰذَا وَحَسَنَ لأَنَّكَ قَدْ تَضْمُرُهَا هَاْهُنَا كَمَا تُضْمَرُ فِي إِذَا أَلَا تَرَى أَنَّكَ تَقُوْلُ مَا رَأَيْتُكَ عَاْقِلًا وَلَكِنْ أَحْمَقُ وَإِنْ لَمْ تُضْمَرْ تَرَكْتَ الْجَزَاْءَ كَمَا فَعَلْتُ ذٰلِكَ فِي إِذَا قَاْلَ طَرْفَةَ</مقطع>

  <شاهدة هوية='١٠٧٨١'>
    <بيت>
      <مصراع>وَلَسْتُ بِحَلَاَّْلِ التِلَاْعِ مُخَاْفَةً</مصراع>
      <مصراع>ولَكِنْ مَتَى يَسْتَرْفِدُ الْقَوْمُ أَرْفِدِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٢٤٤٣٨'>كَأَنَّهُ قَاْلَ أَنَا وَلَا يَجُوْزُ فِي مَتَى أَنْ يَكُوْنَ الْفِعْلُ وَصْلًا لَهَا كَمَا جَاْزَ فِي مَنْ وَاَلَّذِي وَسَمِعْنَاْهُمْ يَنْشُدُوْنَ قَوْلَ الْعَجِيْرِ السُّلُوْلِي</مقطع>
  <شاهدة هوية='٥٧٦٩٢'>
    <بيت>
      <مصراع>ومَا ذَاْكَ أَنْ كَاْنَ ابْنَ عَمِيّ وَلَا أُخَيْ</مصراع>
      <مصراع>ولَكُنْ مَتَى مَا أَمْلِكِ الضُّرَّ أَنْفَعُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٤٥١٥٩'>واْلْقَوَاْفِي مَرْفُوْعَةٌ كَأَنَّهُ قَاْلَ وَلَكِنْ أَنْفَعُ مَتَى مَا أَمْلِكُ الضُّرَّ وَيَكُوْنُ أَمِلْكَ عَلَى مَتَى فِي مَوْضِعِ جَزَاْءٍ وَمَا لَغْوٌ وَلَمْ يَجِدْ سَبِيْلًا إِلَى أَنْ يَكُوْنَ بِمَنْزِلَةِ مَنْ فَتُوْصَلُ وَلَكِنَّهَا كَمِهْمَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٠٥١١'>وَأَمَّا قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَ<آية هوية='٢١٤٧٤'>وَأَمَّا إِنْ كَاْنَ مِنْ أَصْحَاْبِ الْيَمِيْنِ فَسَلَاْمٌ لَكَ مِنْ أَصْحَاْبِ الْيَمِيْنِ</آية>فَإِنَّمَا هُوَ كَقَوْلِكَ أَمْ غَدًا فَلَكَ ذَاْكَ وَحَسُنْتْ إِنْ كَاْنَ لِأَنَّهُ لَمْ يَجْزِمْ بِهَا كَمَا حَسِّنَتْ فِي قَوْلِهِ أَنْتَ ظَاْلِمٌ إِنَّ فَعَلْتَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
