<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤٤٢"
     درنبورج="١-٣٩٣"
     البكاء="٤-١٩٩"
     هارون="٣-٧٩"
     يعقوب="٣-٩٢"
     رقم="٢٤٩">

  <عنوان>
    <مقطع>هَذَا بَابٌ إذَا أُلْزِمَتْ فِيهِ الْأَسْمَاءُ الَّتِي تُجَازِي بِهَا حُرُوفَ الْجَرِّ لَمْ تُغَيِّرْهَا عَنْ الْجَزَاءِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>وَذَلِكَ قَوْلُك عَلَى أَيِّ دَابَّةٍ أَحْمِلُ أَرْكَبَهُ وَبِمَنْ تُؤْخَذُ أَوْخَذَ بِهِ هَذَا قَوْلُ يُونُسَ وَالْخَلِيلُ جَمِيعَا</مقطع>
  <مقطع>فَحُرُوفُ الْجَرِّ لَمْ تُغَيِّرْهَا عَنْ حَالِ الْجَزَاءِ كَمَا لَمْ تُغَيِّرْهَا عَنْ حَالِ الاِسْتِفْهَامِ أَلَا تَرَى أَنَّكَ تَقُولُ بِمَنْ تَمْرِ وَعَلَى أَيِّهَا أَرْكَبُ فَلَوْ غَيَّرْتُهَا عَنِ الْجَزَاءِ غَيَّرْتَهَا عَنِ الاِسْتِفْهَامِ وَقَالَ ابْنُ هَمَّامٍ السَّلُولِيَ<هارون مجلد="٣" صفحة="٧٩"/></مقطع>

  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>لَمَّا تَمَكَّنَ دُنْيَاهُمْ أَطَاعَهُمُ</مصراع>
      <مصراع>فِيٌّ أَيِّ نَحْوٍ يُمِيلُوا دِينَهُ يَمِلِّ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>وذَاكَ لِأَنَّ الْفِعْلَ إنَّمَا يَصِلُ إلَى الِاسْمِ بِالْبَاءِ وَنَحْوِهَا فَالْفِعْلُ مَعَ الْبَاءِ بِمَنْزِلَةِ فِعْلٍ لَيْسَ قَبْلَهُ حَرْفُ جَرٍ وَلَا بَعْدَهُ فَصَارَ الْفِعْلُ الَّذِي يَصِلُ بِإِضَافَةٍ كَالْفِعْلِ الَّذِي لَا يَصِلُ بِإِضَافَةٍ لِأَنَّ الْفِعْلَ يَصِلُ بِالْجَرِّ إلَى الِاسْمِ كَمَا يَصِلُ غَيْرُهُ نَاصِبًا أَوْ رَافِعًا فَالْجَرُّ هَاهُنَا نَظِيرُ النَّصْبِ وَالرَّفْعِ فِي غَيْرِهِ</مقطع>
  <مقطع>فَإِنْ قُلْتَ بِمَنْ تَمُرُّ بِهِ أَمْرٌ وَعَلَى أَيِّهِمْ تَنَزَّلَ عَلَيْهِ أَنْزَلَ وَبِمَا تَأْتِينِي بِهِ آتِيكَ رُفِعَتْ لأَنَّ الْفِعْلَ إِنَّمَا أَوْصَلْتُهُ إِلَى الْهَاءِ بِالْبَاءِ الثَّانِيَةِ وَالْبَاءِ الأُولَى لِلْفِعْلِ الآخَرِ فَتَغَيَّرَ عَنْ حَالِ الْجَزَاءِ كَمَا تَغَيَّرَ عَنْ حَالِ الاِسْتِفْهَامِ فَصَارَتْ بِمَنْزِلَةِ الَّذِي لأَنَّكَ أَدْخَلْتَ الْبَاءَ لِلْفِعْلِ حِينَ أَوْصَلْتِ الْفِعْلَ الَّذِي بَلَى الاِسْمُ بِالْبَاءِ الثَّانِيَةِ إِلَى الْهَاءِ فَصَارَتِ الأُولَى كَكَانَ وَإِنْ يَقُولَ لَا يُجَازِي بِمَا بَعْدَهَا وَعَمِلْتِ الْبَاءَ فِيمَا بَعْدَهَا عَمَلٌ كَانَ وَإِنْ فِيمَا بَعْدَهُمَا<هارون مجلد="٣" صفحة="٨٠"/>وْقِدْ يَجُوزُ أَنْ تَقُولَ بِمَنْ تَمَرَّرَ أَمْرَرٌ وَعَلَى مَنْ تَنْزَّلُ أُنْزِلَ إِذَا أَرَدْتَ مَعْنًى عَلَيْهِ وَبِهِ وَلَيْسَ بِحَدِّ الْكَلَامِ وَفِيهِ ضَعْفٌ وَمِثْلُ ذَلِكَ قَوْلُ الشَّاعِرِ وَهُوَ بَعْضُ الْأَعْرَابِ</مقطع>

  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>إِنّ الْكَرِيمُ وَأَبِيكَ يَعْتَمِلْ</مصراع>
      <مصراع>إُنْ لَمْ يَجِدْ يَوْمًا عَلَى مَنْ يَتَّكِلَّ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <هارون مجلد="٣" صفحة="٨١"/>
  <مقطع>يرِيدَ يَتَّكِلُ عَلَيْهِ وَلَكِنَّهُ حَذَفَ وَهَذَا قَوْلُ الْخَلِيْلِ</مقطع>
  <مقطع>وَتَقُولُ غُلَامُ مَنْ تَضْرِبُ أَضْرِبَهُ لِأَنَّ مَا يُضَافُ إلَى مَنْ بِمَنْزِلَةِ مَنْ أَلَا تَرَى أَنَّك تَقُولُ أَبُوأِيْهِمْ رَأَيْتهُ كَمَا تَقُولُ أَيُّهُمْ رَأَيْتهُ وَتَقُولُ بِغُلَامٍ مَنْ تُؤْخَذُ أُؤْخِذُ بِهِ كَأَنَّك قُلْت بِمَنْ تُؤْخَذُ أَوْخِذَ بِهِ وَحُسْنُ الِاسْتِفْهَامِ هَاهُنَا يُقَوِّي الْجَزَاءَ تَقُولُ غُلَامُ مَنْ تَضْرِبُ وَبِغُلَامٍ مَنْ مَرَرْت أَلَا تَرَى أَنَّ كَيْنُونَةَ الْفِعْلِ غَيْرُ وَصْلٍ ثَابِتَةٌ</مقطع>
  <مقطع>وَتَقُولُ بِمَنْ تَمَرَّرَ أُمْرِرَ بِهِ وَبِمَنْ تُؤْخَذُ أَوْخِذَ بِهِ فَحَدُّ الْكَلَامِ أَنْ تَثْبُتَ الْبَاءُ فِي الْآخَرِ لِأَنَّهُ فِعْلٌ لَا يُصَلُ إلَّا بِحَرْفِ الْإِضَافَةِ يَدُلُّكَ عَلَى ذَلِكَ أَنَّك لَوْ قُلْت مَنْ تَضْرِبُ أُنْزِلَ لَمْ يَجُزْ حَتَّى تَقُولَ عَلَيْهِ إلَّا فِي شُعْرُ</مقطع>
  <مقطع>فَإِنْ قُلْت بِمَنْ تَمَرَّرَ أَمْرَرٌ أَوْ بِمَنْ تُؤْخَذُ أُوخِذَ فَهُوَ أَمْثَلُ وَلَيْسَ بِحَدِّ الْكَلَامِ وَإِنَّمَا كَانَ فِي هَذَا أَمْثَلُ لِأَنَّهُ قَدْ ذَكَرَ الْبَاءَ فِي الْفِعْلِ الْأَوَّلِ فَعَلِمَ أَنَّ الْآخَرَ مِثْلُهُ لِأَنَّهُ ذَلِكَ الْفَعْلُ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <توسيم  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
