<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤٤٣"
     درنبورج="١-٣٩٤"
     البكاء="٤-٢٠٢"
     هارون="٣-٨٢"
     يعقوب="٣-٩٥"
     رقم="٢٥٠">

  <عنوان>
    <مقطع>هَذَا بَابُ الْجَزَاءِ إذَا أَدْخَلَتْ فِيهِ أَلْفَ الِاسْتِفْهَامِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>وَذَلِكَ قَوْلُكَ أَإِنْ تَأْتِنِي آتُكَ وَلا تَكْتَفِي بِمَنْ لأَنَّهَا حَرْفُ جَزَاءٍ وَمَتَى مِثْلُهَا فَمِنْ ثَمَّ أَدْخَلَ عَلَيْهِ الأَلْفَ تَقُولُ أُمَّتِى تَشْتُمُنِي أُشْتِمُكَ وَأَمَنْ يَفْعَلُ ذَاكَ أَزَرَهُ وَذَلِكَ لأَنَّكَ أَدْخَلْتَ الأَلْفَ عَلَى كَلَامٍ قَدْ عَمِلَ بَعْضُهُ فِي بَعْضٍ فَلَمْ يُغَيِّرْهُ وَإِنَّمَا الأَلْفُ بِمَنْزِلَةِ الْوَاوِ وَالْفَاءِ وَلَا وَنَحْوِ ذَلِكَ لَا تُغَيُّرُ الْكَلَامُ عَنْ حَالِهِ وَلَيْسَتْ كَإِذْ وَهَلْ وَأَشْبَاهِهِمَا أَلَا تَرَى أَنَّهَا تَدْخُلُ عَلَى الْمَجْرُورِ وَالْمَنْصُوبِ وَالْمَرْفُوعِ فَتَدَعُهُ عَلَى حَالِهِ وَلَا تُغَيِّرُهُ عَنْ لَفْظِ الْمُسْتَفْهَمِ أَلَا تُرَى<هارون مجلد="٣" صفحة="٨٢"/>أَنَّهُ يَقُولُ مَرَرْتُ بِزَيْدٍ فَتَقُولُ أَزْيَدٍ وَإِنْ شِئْتَ قُلْتَ أَزِيدَنِيهِ وَكَذَلِكَ تَقُولُ فِي النَّصْبِ وَالرَّفْعِ وَإِنْ شِئْتَ أَدْخَلْتَهَا عَلَى كَلَامِ الْمُخْبِرِ وَلَمْ تَحْذِفْ مِنْهُ شَيْئًا وَذَلِكَ إِذَا قَالَ مَرَرْتُ بِزَيْدٍ قُلْتُ أَمْرَرْتُ بِزَيْدٍ وَلَا يَجُوزُ ذَلِكَ فِي هَلْ وَأَخَوَاتِهَا</مقطع>
  <مقطع>وَلَوْ قُلْتَ هَلْ مَرَرْتَ بِزَيْدٍ كُنْتُ مُسْتَأْنَفًا أَلَا تَرَى أَنَّ الْأَلْفَ لَغْوٌ فَإِنْ قِيلَ فَإِنَّ الأَلْفَ لَا بُدَّ لَهَا مِنْ أَنْ تَكُونَ مُعْتَمِدَةً عَلَى شَىْءٍ فَإِنَّ هَذَا الْكَلَامَ مُعْتَمَدٌ لَهَا كَمَا تَكُونُ صِلَةً لِلَّذِي إِذَا قُلْتَ الَّذِي إِنْ تَأْتِهِ يَأْتِكَ زَيْدٌ فَهَذَا كُلُّهُ وَصَلٌ</مقطع>
  <مقطع>فَإنْ قَالَ الَّذِي إنَّ تَأْتِهُ يَأْتِيك زَيْدٌ وَأَجْعَلُ يَأْتِيك صِلَةَ الَّذِي لَمْ يَجِدْ بُدًّا مِنْ أَنْ يَقُولَ أَنَا إنْ تَأْتِنِي آتِيك لِأَنَّ أَنَا لَا يَكُونُ كَلَامًا حَتَّى يَبْنِيَ عَلَيْهِ شَىْءَ</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا يُونُسُ فَيَقُولُ أَإِنْ تَأْتِنِي آتِيك وَهَذَا قَبِيحٌ يُكْرَهُ فِي الْجَزَاءِ وَإِنْ كَانَ فِي الِاسْتِفْهَامِ وَقَالَ عَزَّ وَجَلْ<آية>أَفَإِنْ مِتُّ فَهُمْ الْخَالِدُونَ</آية>وَلَوْ كَانَ لَيْسَ مَوْضِعَ جَزَاءٍ قَبِحَ فِيهِ إنْ كَمَا يَقْبُحُ أَنْ تَقُولَ أَتَذَكَّرُ إذْ إنْ تَأْتِنِي آتِيك فَلَوْ قُلْت إنْ أَتَيْتنِي آتِيك عَلَى الْقَلْبِ كَانَ حِسْنَاً</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <توسيم  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
