<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤٤٤"
     درنبورج="١-٣٩٥"
     البكاء="٤-٢٠٤"
     هارون="٣-٨٤"
     يعقوب="٣-٩٧"
     رقم="٢٥١">

  <عنوان>
    <مقطع>هَذَا بَابُ الْجَزَاءِ إذَا كَانَ الْقَسْمُ فِي أَوْلِهَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>وَذَلِكَ قَوْلُك وَاَللَّهِ إنْ أَتَيْتنِي لَا أَفْعَلُ لَا يَكُونُ إلَّا مُعْتَمَدَةً عَلَيْهِ الْيَمِينُ أَلَا تَرَى أَنَّك لَوْ قُلْت وَاَللَّهِ إنْ تَأْتِنِي آتِك لَمْ يَجُزْ وَلَوْ قُلْت وَاَللَّهِ مَنْ يَأْتِنِي آتَهُ كَانَ مُحَالًا وَالْيَمِينُ لَا تَكُونُ لَغْوًا كَلًّا وَالْأَلْفُ لِأَنَّ الْيَمِينَ لِآخِرِ الْكَلَامِ وَمَا بَيْنَهُمَا لَا يَمْنَعُ الْآخَرَ أَنْ يَكُونَ عَلَى الْيُمَيْنِ</مقطع>
  <مقطع>وإذَا قُلْت أَإِنْ تَأْتِنِي آتَك فَكَأَنَّك لَمْ تَذْكُرْ الْأَلْفَ وَالْيَمِينُ لَيْسَتْ هَكَذَا فِي كَلَامِهِمْ أَلَا تَرَى أَنَّك تَقُولُ زَيْدٌ مُنْطَلِقٌ فَلَوْ أَدْخَلَتْ الْيَمِينُ غَيَّرَتْ الْكَلَامَ</مقطع>
  <مقطع>وَتَقُولُ أَنَا وَاَللَّهِ إنْ تَأْتِنِي لَا آتِك لِأَنَّ هَذَا الْكَلَامَ مَبْنِيٌ عَلَى أَنَا أَلَا تَرَى أَنَّهُ حَسَنٌ أَنْ تَقُولَ أَنَا وَاَللَّهِ إنْ تَأْتِنِي آتِك فَالْقِسْمُ هَاهُنَا لَغْوٌ فَإِذَا بَدَأْت بِالْقِسْمِ لَمْ يَجُزْ إلَّا أَنْ يَكُونَ عَلَيْهِ أَلَا تَرَى أَنَّك تَقُولُ لَئِنْ أَتَيْتنِي لَا أَفْعَلُ ذَاكَ لِأَنَّهَا لَامُ قَسْمٍ وَلَا يُحْسُنُ فِي الْكَلَامِ لَئِنْ تَأْتِنِي لَا أَفْعَلُ لِأَنَّ الْآخَرَ لَا يَكُونُ جَزْمٌ</مقطع>
  <مقطع>وَتَقُولُ وَاللَّهِ إِنْ أَتَيْتَنِي آتِيكَ وَهُوَ مَعْنِى لا آتِيكَ فَإِنْ أَرَدْتَ أَنَّ الإِتْيَانَ يَكُونُ فَهُوَ غَيْرُ جَائِزٍ وَإِنْ نَفَيْتِ الإِتْيَانَ وَأَرَدْتُ مَعْنِى لَا آتِيكَ فَهُوَ مُسْتَقِيمٌ وَأَمَّا قَوْلُ الْفَرْزَدْقَ<هارون مجلد="٣" صفحة="٨٤"/></مقطع>

  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>وَأَنْتُمْ لِهَذَا النَّاسِ كَالْقِبْلَةِ التَّيْ</مصراع>
      <مصراع>بُهَا أَنْ يَضِلَّ النَّاسُ يُهْدَى ضَلَالُهَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>فَلَا يَكُونُ الْآخَرُ إلَّا رَفْعًا لِأَنَّ أَنْ لَا يُجَازَى بِهَا وَإِنَّمَا هِيَ مَعَ الْفِعْلِ اسْمٌ فَكَأَنَّهُ قَالَ لَأَنْ يُضِلَّ النَّاسَ تُهْدَى وَهَكَذَا أَنْشُدُهُ الْفَرْزَدْقَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <تقطيع  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
