<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤٤٥"
     درنبورج="١-٣٩٥"
     البكاء="٤-٢٠٦"
     هارون="٣-٨٥"
     يعقوب="٣-٩٩"
     رقم="٢٥٢">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٤١٠٢٨'>هٰذَا بَاْبُ مَا يَرْتَفِعُ بَيْنَ الْجَزْمَيْنِ وَيَنْجَزِمُ بَيْنَهُمَا</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٦٢٠٧٣'>فَأَمَّا مَا يَرْتَفِعُ بَيْنَهُمَا فَقَوْلُك إنْ تَأْتِنِي تَسْأَلُنِي أَعْطِك وَإِنْ تَأْتِنِي تَمْشِي أَمْشٌ مَعَك وَذٰلِكَ لِأَنَّك أَرَدْتَ أَنْ تَقُوْلَ إنْ تَأْتِنِي سَاْئِلًا يَكُنْ ذٰلِكَ وَإِنْ تَأْتِنِي مَاْشِيًا فَعَلْت وَقَاْلَ زُهَيْرَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٧١٨٩٩'>
    <بيت>
      <مصراع>ومَنْ لَا يَزَلْ يَسْتَحْمِلُ النَّاْسَ نَفْسَهُ</مصراع>
      <مصراع>ولَا يُغْنِهَا يَوْمًا مِنْ الدَّهْرِ يُسْأَمِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٥٢٨٢٢'>إِنَّمَا أَرَاْدَ مَنْ لَا يَزَلْ مُسْتَحْمِلًا يَكُنْ مِنْ أَمْرِهِ ذَاْكَ وَلَوْ رَفَعَ يُغْنُّهَا جَاْزَ وَكَاْنَ حَسَنًا كَأَنَّهُ قَاْلَ مَنْ لَا يَزَلْ لَا يُغْنِي نَفْسُهُ وَمَمًا جَاْءَ أَيْضًا مُرْتَفِعًا قَوْلُ الْحُطَيْئَةَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٦٤٠٢٧'>
    <بيت>
      <مصراع>مَتِى تَأْتِهِ تَعْشُو إلَى ضَوْءِ نَاْرِهِ</مصراع>
      <مصراع>تَجِدْ خَيْرَ نَاْرٍ عِنْدَهَا خَيْرُ مُوَقِدِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٧٧٤٣١'>وسَأَلَتْ الْخَلِيْلَ عَنْ قَوْلِهِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٨٢٣٦٦'>
    <بيت>
      <مصراع>مَتِى تَأْتِنَا تُلْمِمْ بِنَا فِي دِيَاْرِنَا</مصراع>
      <مصراع>تَجِدْ حَطَبًا جَزْلًا وَنَاْرًا تَأَجَّجَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٨٤٧١٦'>قَاْلَ تَلَمَّمَ بَدَلٌ مِنْ الْفِعْلِ الْأَوَّلِ وَنَظِيْرُهُ فِي الْأَسْمَاْءِ مَرَرْت بِرَجُلٍ عَبْدِ اللَّهِ فَأَرَاْدَ أَنْ يُفَسِّرَ الْإِتْيَاْنَ بِاْلْإِلْمَاْمِ كَمَا فَسَّرَ الِاْسْمَ الْأَوَّلَ بِاْلِاْسْمِ الْآخِرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١١٦٣٦'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ أَيْضًا قَوْلُهُ أَنْشَدَنِيْهَا الأَصْمَعِيُّ عَنْ أَبِي عَمْرٍو لِبَعْضِ بَنِي أَسْدَ </مقطع>
  <شاهدة هوية='١٧١٥٣'>
    <بيت>
      <مصراع>إِنْ يَبْخَلُوْا أَوْ يَجْبُنْوَا</مصراع>
      <مصراع>أَو يَغْدِرُوْا لَا يَحْفِلُوَا</مصراع>
    </بيت>
    <بيت>
      <مصراع>يَغْدُوْا عَلَيْك مَرْجَّلِيْنَ</مصراع>
      <مصراع>كَأَنَّهُمْ لَمْ يَفْعَلُوَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٦٢٧٥٢'>فَقَوْلُهُ يَغُدُوْا بَدَلٌ مَنْ لَا يَحْفِلُوْا وَغَدُوُّهُمْ مِرْجَلِيْنَ يُفَسِّرُ أَنَّهُمْ لَمْ يُحْفِلْوَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٠٢٦٨'>وَسَأَلْتهُ هَلْ يَكُوْنُ إنْ تَأْتِنَا تَسْأَلْنَا نَعْطِك فَقَاْلَ هٰذَا يَجُوْزُ عَلَى غَيْرِ أَنْ يَكُوْنَ مِثْلَ الْأَوَّلِ لِأَنَّ الْأَوَّلَ الْفِعْلُ الْآخَرَ تَفْسِيْرٌ لَهُ وَهُوَ هُوَ وَالسُّؤَاْلُ لَا يَكُوْنُ الْإِتْيَاْنُ وَلَكِنَّهُ يَجُوْزُ عَلَى الْغَلَطِ وَالنِّسْيَاْنِ ثُمَّ يَتَدَاْرَكُ كَلَاْمَهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='١١٢٧٧'>وَنَظِيْرُ ذٰلِكَ فِي الْأَسْمَاْءِ مَرَرْت بِرَجُلٌ حِمَاْرٍ كَأَنَّهُ نَسِيَ ثُمَّ تَدَاْرَكَ كَلَاْمَهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٩٤٩٩'>وَسَأَلْتهُ عَنْ قَوْلِهِ جَلَّ وَعَزْ<آية هوية='٢٨٦٢٠'>وَمَنْ يَفْعَلُ ذٰلِكَ يَلْقَ أَثَاْمًا يُضَاْعَفُ لَهُ الْعَذَاْبُ يَوْمَ الْقِيَاْمَةِ</آية>فَقَاْلَ هٰذَا كَاْلْأَوَّلِ لِأَنَّ مُضَاْعَفَةَ الْعَذَاْبِ هُوَ لَقِيُّ الْآثَاْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٢٧٢٨'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ مِنْ الْكَلَاْمِ إنْ تَأْتِنَا نُحْسِنُ إلَيْك نَعْطِك وَنَحْمِلُك تُفَسِّرُ الْإِحْسَاْنَ بِشَيْءٍ هُوَ هُوَ وَتَجْعَلُ الْآخَرَ بَدَلًا مِنَ الْأَوْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٦٤٨٠'>فَإِنْ قُلْت إنْ تَأْتِنِي آتِك أَقَلَّ ذَاْكَ كَاْنَ غَيْرَ جَاْئِزٍ لِأَنَّ الْقَوْلَ لَيْسَ بِاْلْإِتْيَاْنِ إلَّا أَنْ تُجِيْزَهُ عَلَى مَا جَاْزَ عَلَيْهِ تَسَأَلْنَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٤٠٥٨'>وَأَمَّا مَا يَنْجَزِمُ بَيْنَ الْمَجْزُوْمِيْنَ فَقَوْلُكَ إِنْ تَأْتِنِي ثُمَّ تَسْأَلُنِي أَعْطِكَ وَإِنْ تَأْتَنِي فَتَسْأَلُنِي أَعْطِكَ وَإِنْ تَأْتِنِي وَتَسْأَلْنِي أَعْطِكَ وَذٰلِكَ لِأَنَّ هَذِهِ الْحُرُوْفَ يُشْرِكْنَ الْآخَرَ فِيْمَا دَخَلَ فِيْهِ الْأَوَّلُ وَكَذٰلِكَ أَوْ وَمَا أَشْبَهُهُنْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٩٦٣٥'>ولَا يَجُوْزُ فِي ذَا الْفِعْلِ الرَّفْعُ وَإِنَّمَا كَاْنَ الرَّفْعُ فِي قَوْلِهِ مَتَى تَأْتِهُ تَعْشُو لِأَنَّهُ فِي مَوْضِعٍ عَاْشَ كَأَنَّهُ قَاْلَ مَتَى تَأْتِهُ عَاْشِيًا وَلَوْ قُلْت مَتَى تَأْتِهُ وَعَاْشِيًا كَاْنَ مُحَاْلًا فَإِنَّمَا أَمَرَهُنَّ أَنْ يُشْرِكْنَ بَيْنَ الْأَوَّلِ وَالْآخْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠١٢٩٩'>وَسَأَلْت الْخَلِيْلَ عَنْ قَوْلِهِ إنْ تَأْتِنِي فَتُحَدِّثْنِي أُحَدِّثُك وَإِنْ تَأْتِنِي وَتُحَدِّثْنِي أُحَدِّثُك فَقَاْلَ هٰذَا يَجُوْزُ وَالْجَزْمُ الْوَجْهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٤٢٦٣'>وَوَجْهٌ نَصَبَهُ عَلَى أَنَّهُ حَمَلَ الْآخَرَ عَلَى الِاْسْمِ كَأَنَّهُ أَرَاْدَ إنْ يَكُنْ إتْيَاْنٌ فَحَدِيْثٌ أُحَدِّثُك فَلَمَّا قَبُحَ أَنْ يَرُدَّ الْفِعْلَ عَلَى الِاْسْمِ نَوَى أَنَّ لِأَنَّ الْفِعْلَ مَعَهَا اسْمٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٧٧٠٩'>وَإنَّمَا كَاْنَ الْجَزْمُ الْوَجْهَ لِأَنَّهُ إذَا نَصِبَ كَاْنَ الْمَعْنَى مَعْنَى الْجَزْمِ فِيْمَا أَرَاْدَ مِنْ الْحَدِيْثِ فَلَمَّا كَاْنَ ذٰلِكَ كَاْنَ أَنْ يُحْمَلَ عَلَى الَّذِي عَمِلَ فِيْمَا يَلِيْهِ أَوْلَى وَكَرِهُوْا أَنْ يَتَخَطَّوْا بِهِ مِنْ بَاْبِهِ إلَى بَاْبٍ آخَرَ إذَا كَاْنَ يُرِيْدُ شَيْئًا وَاحْدَاًْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٢٩٩٢'>وَسَأَلْتُهُ عَنْ قَوْلِ ابْنِ زُهَيْرَ </مقطع>
  <شاهدة هوية='٢٥٥٣٠'>
    <بيت>
      <مصراع>ومَنْ لَا يُقَدِّمْ رِجْلَهُ مُطْمَئِنَّةِ</مصراع>
      <مصراع>فَيُثْبِتَهَا فِي مُسْتَوَى الْأَرْضِ يَزْلَقِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٢٩٩٩٨'>فَقَاْلَ النَّصْبُ فِي هٰذَا جَيِّدٌ لِأَنَّهُ أَرَاْدَ هَاْهُنَا مِنْ الْمَعْنَى مَا أَرَاْدَ فِي قَوْلِهِ لَا تَأْتِيْنَا إلَّا لَمْ تُحَدِّثْنَا فَكَأَنَّهُ قَاْلَ مَنْ لَا يَقْدَمُ إلَّا لَمْ يَثْبُتْ زَلْقَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٢٦٣٥'>ولَا يَكُوْنُ أَبَدًا إذَا قُلْت إنْ تَأْتِنِي فَأَحْدَثَك الْفِعْلُ الْآخَرُ إلَّا رَفْعًا وَإِنَّمَا مَتَّعَهُ أَنْ يَكُوْنَ مِثْلَ مَا انْتَصَبَ بَيْنَ الْمَجْزُوْمِيْنَ أَنَّ هٰذَا مُنْقَطِعٌ مِنْ الْأَوَّلِ أَلَا تَرَى أَنَّك إذَا قُلْت إنْ يَكُنْ إتْيَاْنٌ فَحَدِيْثٌ أُحَدِّثُك فَاْلْحَدِيْثُ مُتَّصِلٌ بِاْلْأَوَّلِ شَرِيْكٌ لَهُ وَإِذَا قُلْت إنْ يَكُنْ إتْيَاْنٌ فَحَدِيْثٌ ثُمَّ سَكَتَ وَجَعَلْتُهُ جَوَاْبًا لَمْ يُشْرِكْ الْأَوَّلُ وَكَاْنَ مُرْتَفِعًا بِاْلِاْبْتِدَاْءَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٣٨١٨'>وَتَقُوْلُ إنْ تَأْتِنِي آتُكَ فَأُحَدِّثُكَ هٰذَا الْوَجْهَ وَإِنْ شِئْتَ ابْتَدَأْتَ وَكَذٰلِكَ الْوَاْوُ وَثَمَّ وَإِنْ شِئْت نَصَبْتَ بِاْلْوَاْوِ وَالْفَاْءِ كَمَا نَصَبْت مَا كَاْنَ بَيْنَ الْمَجْزُوْمِيْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٨١٠٣'>وَاْعْلَمْ أَنَّ ثَمَّ لَا يَنْصِبُ بِهَا كَمَا يُنْصَبُ بِاْلْوَاْوِ وَالْفَاْءِ وَلَمْ يَجْعَلُوْهَا مِمَّا يُضْمِرُ بَعْدَهُ أَنْ وَلَيْسَ يَدْخُلُهَا مِنَ الْمَعَاْنِي مَا يَدْخُلُ فِي الْفَاْءِ وَلَيْسَ مَعْنَاْهَا مَعْنَى الْوَاْوِ وَلَكِنَّهَا تُشِرُّكُ وَيَبْتَدَأُ بِهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٠٠٩٢'>وَاْعْلَمْ أَنَّ ثُمَّ إِذَا أَدْخَلْتْهُ عَلَى الْفِعْلِ الَّذِي بَيْنَ الْمَجْزُوْمِيْنَ لَمْ يَكُنْ إِلاَّْ جَزْمًا لأَنَّهُ لَيْسَ مِمَّا يُنْصَبُ وَلَيْسَ يُحْسِنُ الاِْبْتِدَاْءَ لأَنَّ مَا قَبْلَهُ لَمْ يَنْقَطِعْ وَكَذٰلِكَ الْفَاْءُ وَالْوَاْوُ وَأَوْ إِذَا لَمْ تَرِدْ بِهِنَّ النَّصْبَ فَإِذَا انْقَضَى الْكَلاْمُ ثَمْ جِئْتُ بِثُمَّ فَإِنْ شِئْتَ جَزَمْتَ وَإِنْ شِئْتَ رَفَعْتَ وَكَذٰلِكَ الْوَاْوُ وَالْفَاْءُ قَاْلَ اللَّهُ تَعَاْلَى<آية هوية='٥٦٤٢٠'>وَإِنْ يُقَاْتِلُوْكُمْ يُوَلُّوْكُمُ الأَدْبَاْرُ ثُمَّ لَا يَنْصُرُوْنَ</آية>وَقَاْلَ تَبَاْرَكَ وَتَعَاْلِى<آية هوية='٠٢٩٩٨'>وَإِنْ تَتَوَلَّوْا يَسْتَبْدِلْ قَوْمًا غَيْرَكُمْ ثُمَّ لَا يَكُوْنُوْا أَمْثَاْلِكُمْ</آية>إِلا أَنَّهُ قَدْ يَجُوْزُ النَّصْبُ بِاْلْفَاْءِ وَالْوَاْوِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٤٣٣٧'>وَبَلَغَنَا أَنَّ بَعْضَهُمْ قَرَأَ<آية هوية='١٧٥٠٢'>يُحَاْسِبَكُمْ بِهِ اللَّهُ فَيُعَفِّرُ لِمَنْ يَشَاْءُ وَيُعَذِّبُ مَنْ يَشَاْءُ وَاللَّهِ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قُدِيْرِ</آية>
  </مقطع>
  <مقطع هوية='٠٠٦٣٥'>وَتَقُوْلُ إنْ تَأْتِنِي فَهُوَ خَيْرٌ لَكَ وَأُكْرِمُك وَإِنْ تَأْتِنِي فَأَنَا آتِيْكَ وَأَحْسِنُ إلَيْكَ وَقَاْلَ عَزَّ وَجَلْ<آية هوية='٤٦٤٨٦'>وَإِنْ تَخْفُوْهَا وَتُؤْتُوْهَا الْفُقَرَاْءَ فَهُوَ خَيْرٌ لَكُمْ وَنُكَفِّرُ عَنْكُمْ مِنْ سَيِّئَاْتِكُمْ</آية>وَاْلرَّفْعَ هَهُنَا وَجْهَ الْكَلَاْمِ وَهُوَ الْجَيِّدُ لِأَنَّ الْكَلَاْمَ الَّذِي بَعْدَ الْفَاْءِ جَرَى مَجْرَاْهُ فِي غَيْرِ الْجَزَاْءِ فَجَرَى الْفِعْلُ هُنَا كَمَا كَاْنَ يَجْرِي فِي غَيْرِ الْجَزَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٣٨٢٠'>وَقَدْ بَلَغَنَا أَنَّ بَعْضَ الْقُرَّاْءِ قَرْأَ<آية هوية='٣٤٧١٤'>مَنْ يُضَلِلُ اللَّهَ فَلَا هَاْدِيَ لَهُ وَيَذَرُّهُمْ فِي طُغْيَاْنِهِمْ يَعْمَهُوْنَ</آية>وَذٰلِكَ لأَنَّهُ حَمَلَ الْفِعْلَ عَلَى مَوْضِعِ الْكَلَاْمِ لأَنْ هِذَا الْكَلَاْمَ فِي مَوْضِعٍ يَكُوْنُ جَوَاْبًا لِأَنَّ أَصْلَ الْجَزَاْءِ الْفِعْلُ وَفِيْهِ تَعْمَلُ حُرُوْفَ الْجَزَاْءِ وَلَكِنَّهُمْ قَدْ يَضَعُوْنَ فِي مَوْضِعِ الْجَزَاْءِ غَيْرَهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٦٦٨٢'>وَمِثْلُ الْجَزْمِ هَهُنَا النَّصْبُ فِي قَوْلِهِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٧٧٩٥٤'>
    <بيت>
      <مصراع>فَلَسْنَا بِاْلْجِبَاْلِ وَلَا الْحَدِيْدَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٦٢٠١٨'>حَمَلَ الْآخَرُ عَلَى مَوْضِعِ الْكَلَاْمِ وَمَوْضِعُهُ مَوْضِعُ نَصْبٍ كَمَا كَاْنَ مَوْضِعَ ذَاْلِكَ مَوْضِعَ جَزْمَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٨٣٨٣'>وَتَقُوْلُ إنْ تَأْتِنِي فَلَنْ أُوَذِّيَك وَأَسْتَقْبِلَك بِاْلْجَمِيْلِ فَاْلرَّفْعُ هَهُنَا الْوَجْهُ إذَا لَمْ يَكُنْ مَحْمُوْلًا عَلَى لَنْ كَمَا كَاْنَ الرَّفْعُ الْوَجْهَ فِي قَوْلِهِ فَهُوَ خَيْرٌ لَك وَأَكْرَمُكُ</مقطع>
  <مقطع هوية='١١٤١٧'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ إنْ أَتَيْتنِي لَمْ آتِك وَأَحْسِنْ إلَيْك فَاْلرَّفْعُ الْوَجْهُ إذَا لَمْ تَحْمِلْهُ عَلَى لَمْ كَمَا كَاْنَ ذٰلِكَ فِي لَنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٦٦٧٨'>وَأَحْسَنَ ذٰلِكَ أَنْ تَقُوْلَ إِنْ تَأْتِنِي لَا آتِكَ كَمَا أَنَّ أُحْسَنَ الْكَلَاْمِ أَنْ تَقُوْلَ إِنْ أَتَيْتَنِي لَمْ آتِكَ وَذٰلِكَ أَنْ لَمْ أَفْعَلْ نَفْيَ فِعْلٍ وَهُوَ مَجْزُوْمٌ بِلَمْ وَلَا أَفْعَلُ نَفْيٍ أَفْعَلُ وَهُوَ مَجْزُوْمٌ بِاْلْجَزَاْءِ فَإِذَا قُلْتَ إِنْ تَفْعَلْ فَأَحْسَنُ الْكَلَاْمِ أَنْ يَكُوْنَ الْجَوَاْبُ أَفْعَلَ لأَنَّهُ نَظِيْرُهُ مِنَ الْفِعْلِ وَإِذْ قَاْلَ إِنْ فَعَلْتَ فَأَحْسَنَ الْكَلاْمُ أَنْ تَقُوْلَ فَعَلْتُ لِأَنَّهُ مِثْلُهُ فَكَمَا ضَعُفَ فَعَلْتُ مَعَ أَفْعَلَ وَأَفْعَلُ مَعَ فَعَلْتَ قُبْحٌ لَمْ أَفْعَلْ مَعَ يَفْعَلُ لَأَنْ لَمْ أَفْعَلْ نَفْيَ فَعِلْتْ وَقُبْحٍ لَا أَفْعَلُ مَعَ فِعْلٍ لِأَنَّهَا نَفْيُ أَفْعَلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٩٦٢٥'>وَاْعْلَمْ أَنَّ النَّصْبَ بِاْلْفَاْءِ وَالْوَاْوِ فِي قَوْلِهِ إنْ تَأْتِنِي آتَكَ وَأُعْطِيْكَ ضَعِيْفٌ وَهُوَ نَحْوٌ مَنْ قَوْلَهُ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٧٩٠١٣'>
    <بيت>
      <مصراع>وَأَلْحِقُ بِاْلْحِجَاْزِ فَأَسْتَرِيْحَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٠٧٧٠٣'>فَهٰذَا يَجُوْزُ وَلَيْسَ بِحَدِّ الْكَلَاْمِ وَلَا وَجْهِهِ إلَّا أَنَّهُ فِي الْجَزَاْءِ صَاْرَ أَقْوَى قَلِيْلًا لِأَنَّهُ لَيْسَ بِوَاْجِبٍ أَنَّهُ يَفْعَلُ إلَّا أَنْ يَكُوْنَ مِنْ الْأَوَّلِ فِعْلٌ فَلَمَّا ضَاْرَعَ الَّذِي لَا يُوْجِبُهُ كَاْلِاْسْتِفْهَاْمِ وَنَحْوِهِ أَجَاْزُوْا فِيْهِ هٰذَا عَلَى ضَعْفِهِ وَإِنْ كَاْنَ مَعْنَاْهُ كَمَعْنَى مَا قَبْلَهُ إذَا قَاْلَ وَأُعْطِيْك وَإِنَّمَا هُوَ فِي الْمَعْنَى كَقَوْلِهِ أَفْعَلُ إنْ شَاْءَ اللَّهُ يُوْجِبُ بِاْلِاْسْتِثْنَاْءِ قَاْلَ الْأَعْشَى فِيْمَا جَاْزَ مِنْ النُّصْبُ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٣١٥٤٨'>
    <بيت>
      <مصراع>ومَنْ يَغْتَرِبْ عَنْ قَوْمِهِ لَا يَزَلْ يَرَى</مصراع>
      <مصراع>مَصَاْرِعَ مَظْلُوْمٍ مَجَرّاًْ وَمَسْحَبَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٦٤١٤٠'> </مقطع>
  <شاهدة هوية='٣٢٧٣٠'>
    <بيت>
      <مصراع>وَتُدْفَنَ مِنْهُ الصَّاْلِحَاْتُ وَإِنْ يُسَيْءُ</مصراع>
      <مصراع>يْكُنْ مَا أَسَاْءَ النَّاْرَ فِي رَأْسِ كَبْكَبَاًْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
