<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤٤٩"
     درنبورج="١-٣٩٩"
     البكاء="٤-٢١٦"
     هارون="٣-٩٣"
     يعقوب="٣-١٠٨"
     رقم="٢٥٣">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٠٥١٦٧'>هِذَا بَاْبٌ مِنْ الْجَزَاْءِ يَنْجَزِمُ فِيْهِ الْفَعْلُ</مقطع>
    <مقطع هوية='٩٠٧٦٨'>إِذَا كَاْنَ جَوَاْبًا لِأَمْرٍ أَوْ نَهْيٍ أَوْ اسْتِفْهَاْمٍ أَوْ تَمَنٍّ أَوْ عَرْضٍ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٥٦٢٩٢'>فَأَمَّا مَا انْجَزَمَ بِاْلْأَمْرِ فَقَوْلُكَ <قول هوية='٨٤٩٠٢'>ائْتِنِي آتِكَ</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='٢٣٣٥٢'>وأَمَّا مَا انْجَزَمَ بِاْلنَّهْيِ فَقَوْلُك <قول هوية='٠٦٢١٦'>لَا تَفْعَلْ يَكُنْ خَيْرًا لِكَ</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='٥٤٢٦٦'>وَأَمَّا مَا انْجَزَمَ بِاْلِاْسْتِفْهَاْمِ فَقَوْلُك <قول هوية='٠٦٨٩٧'>أَلَا تَأْتِيْنِي أُحَدِّثْكَ</قول> وَ<قول هوية='٨٣٤٦٥'>أَيْنَ تَكُوْنُ أَزُرْكَ</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='٧٠٤٤٧'>وأَمَّا مَا انْجَزَمَ بِالتَّمَنِّي فَقَوْلُك <قول هوية='٥٩٦٣٤'>أَلَا مَاْءً أَشْرَبْهُ</قول> وَ<قول هوية='٦٠٤٢٥'>لَيْتَهُ عِنْدَنَا يُحَدِّثْنَا</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='٨٨٣٨٦'>وَأَمَّا مَا انْجَزَمَ بِاْلْعَرْضِ فَقَوْلُكَ <قول هوية='٧٠٦٤٩'>أَلَا تَنْزِلُ تُصْبْ خَيْرًا</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='٦١٧٦٥'>وَإِنَّمَا انْجَزَمَ هٰذَا الْجَوَاْبُ كَمَا انْجَزَمَ جَوَاْبٌ <حرف>إِنْ تَأْتِنِي</حرف> بِـ<حرف>إِنْ تَأْتِنِي</حرف></مقطع>
  <مقطع هوية='٢٧٦٦٦'>لأَنَّهُمِ جَعَلُوْهُ مُعَلَّقًا بِاْلْأَوَّلِ غَيْرَ مُسْتَغْنٍ عَنْهُ إِذَا أَرَاْدُوْا الْجَزَاْءَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٢٦٥٢'>كَمَا أَنَّ <قول هوية='٠٤٨٩٢'>إِنْ تَأْتِنِي</قول> غَيْرَ مُسْتَغْنِيَةٍ عَنْ <حرف>آتِكَ</حرف></مقطع>

  <مقطع هوية='٤٩٣٣٧'>وَزَعَمَ <سند>الْخَلِيْلُ</سند> أَنَّ هَذِهِ الْأَوَاْئِلَ كُلَّهَا فِيْهَا مَعْنَى <حرف>إِنْ</حرف></مقطع>
  <مقطع هوية='٨٣٤٥٨'>فَلِذٰلِكَ انْجَزَمَ الْجَوَاْبُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٤٩٦٤'>لِأَنَّهُ إذَا قَاْلَ <قول هوية='٠٦٧٢٤'>ائْتِنِي آتِكَ</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='٣٢٩٨٠'>فَإِنَّ مَعْنَى كَلَاْمِهِ <قول هوية='٤٣٩٠٢'>إِنْ يَكُنْ مِنْكَ إِتْيَاْنٌ آتِكَ</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='٠٩٩٠١'>وَإِذَا قَاْلَ <قول هوية='٩٥٧٠٩'>أَيْنَ بَيْتُكَ أَزُرْكَ</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='٥٨٣٤٩'>فَكَأَنَّهُ قَاْلَ <قول هوية='٠٣٦٦١'>إِنْ أَعْلَمْ مَكَاْنَ بَيْتِكَ أَزُرْكَ</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='٧٤٣١٨'>لِأَنَّ قَوْلَهُ <حرف>أَيْنَ بَيْتُكَ</حرف> يُرِيْدُ بِهِ <حرف>أَعْلَمْنِي</حرف></مقطع>
  <مقطع هوية='٩٨٦٣٠'>وَإِذَا قَاْلَ <قول هوية='١٩٤٣٥'>لَيْتَهُ عِنْدَنَا يُحَدِّثْنَا</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='٦١٢٧٩'>فَإِنَّ مَعْنَى هٰذَا الْكَلَاْمِ <قول هوية='٣٠٨٨١'>إِنْ يَكُنْ عِنْدَنَا يُحَدِّثْنَا</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='٩٣٢٧٦'>وَهُوَ يُرِيْدُ هٰهُنَا <قبس>إِذَا تَمَنَّى مَا أَرَاْدَ فِي الْأَمْرِ</قبس></مقطع>
  <مقطع هوية='٤٣٣٩٩'>وَإِذَا قَاْلَ <حرف>لَوْ نَزَلْتَ</حرف> فَكَأَنَّهُ قَاْلَ <حرف>انْزِلْ</حرف></مقطع>

  <مقطع هوية='٠٣٨٥٢'>وَمِمَّا جَاْءَ مِنْ هٰذَا الْبَاْبِ فِي الْقُرْآنِ وَغَيْرِهِ قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَ<آية هوية='٦٨٤٧٣'>هِلْ أَدُلُّكُمْ عَلَى تِجَاْرَةٍ تُنْجِيْكُمْ مِنْ عَذَاْبٍ أَلِيْمٍ تُؤْمِنُوْنَ بِاْللَّهِ وَرَسُوْلِهِ وَتُجَاْهِدُوْنَ فِي سَبِيْلِ اللَّهِ بِأَمْوَاْلِكُمْ وَأَنْفُسَكُمْ ذَلِكُمْ خَيْرٌ لَكُمْ إِنْ كُنْتُمْ تَعْلَمُوْنَ</آية>فَلَمَّا انْقَضَتِ الآيَةُ قَاْلَ<آية هوية='٠٥٤٤٣'>يُغْفَرَ لِكَمُ</آية>
  </مقطع>
  <مقطع هوية='٨٧٦٥٤'>ومِنْ ذٰلِكَ أَيْضًا أَتَيْتُنَا أَمْسِ نَعْطَكَ الْيَوْمَ أَيْ إِنْ كُنْتَ أَتَيْتُنَا أَمَسْ أَعْطَيْنَاْكَ الْيَوْمَ هٰذَا مَعْنَاْهُ فَإِنْ كُنْتَ تُرِيْدُ أَنْ تُقَرِّرَهُ بِأَنَّهُ قَدْ فَعَلَ فَإِنَّ الْجَزَاْءَ لَا يَكُوْنُ لِأَنَّ الْجَزَاْءَ إنَّمَا يَكُوْنُ فِي غَيْرِ الْوَاْجِبِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٠٨٠٧'>ومِمّا جَاْءَ أَيْضًا مُنْجَزِمًا بِاْلِاْسْتِفْهَاْمِ قَوْلُهُ وَهُوَ رَجُلٌ مِنْ بَنِي تَغْلِبَ جَاْبِرٌ ابْنُ حَنَى</مقطع>
  <شاهدة هوية='٧٨٢٠٧'>
    <بيت>
      <مصراع>أَلَا تَنْتَهِي عَنَّا مُلُوْكٌ وَتَتَقِيَّ</مصراع>
      <مصراع>مَحَاْرِمَنَا لَا يَبِؤِ الدَّمُ بِاْلدَّمِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٧١٦٦٩'>وَقَاْلَ الرَّاْجِزِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='١٣٩٩٢'>
    <بيت>
      <مصراع>مَتِى أَنَاْمُ لَا يُؤَرِّقْنْي الْكَرِي</مصراع>
      <مصراع>لِيْلًا وَلَا أَسْمَعُ أَجْرَاْسَ الْمَطِيّ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٤٨٦٧٧'>كَأَنَّهُ قَاْلَ إنْ يَكُنْ مِنِّي نَوْمٌ فِي غَيْرِ هَذِهِ الْحَاْلِ لَا يُؤْرِقُنِي الْكَرِيُّ كَأَنَّهُ لَمْ يَعِدْ نَوْمَهُ فِي هَذِهِ الْحَاْلِ نَوْمَاًْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٨٤٨٨'>وَقَدْ سَمِعْنَا مِنْ الْعَرَبِ مِنْ يَشُمِّهِ الرَّفْعَ كَأَنَّهُ يَقُوْلُ مَتَى أَنَاْمَ غَيْرَ مُؤَرِّقِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٩٣٨٠'>وتَقُوْلُ ائْتِنِي آتِكَ فَتَجْزِمْ عَلَى مَا وَصَفْنَا وَإِنْ شِئْتَ رَفَعْتَ عَلَىَّ أَنْ لًا تَجْعَلُهُ مُعَلَّقًا بِاْلْأَوَّلِ وَلَكِنَّك تَبْتَدِئُهُ وَتُجْعَلُ الْأَوَّلَ مُسْتَغْنِيًا عَنْهُ كَأَنَّهُ يَقُوْلُ ائْتِنِّي أَنَا آتِيْكَ وَمِثْلُ ذٰلِكَ قَوْلُ الشَّاْعِرِ وَهُوَ الْأَخْطَلُ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٥٧٩٣٦'>
    <بيت>
      <مصراع>وَقَاْلَ رَاْئِدُهُمْ أَرْسُوْا نُزَاْوِلُهَا</مصراع>
      <مصراع>فَكُلُّ حَتْفِ امْرِئٍ يَمْضِي لِمِقْدَاْرِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٣١٨٠٨'>وَقَاْلَ الْأَنْصَاْرِي</مقطع>
  <شاهدة هوية='٨٢٥٩٩'>
    <بيت>
      <مصراع>يَا مَاْلِ وَالْحَقُّ عِنْدَهُ فَقِفُوَا</مصراع>
      <مصراع>تَؤْتَوْنَ فِيْهِ الْوَفَاْءَ مُعْتَرَفَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٠١١٩٥'>كَأَنَّهُ قَاْلَ إِنَّكُمْ تُؤْتُوْنَ فِيْهِ الْوَفَاْءَ مُعْتَرِفًا وَقَاْلَ مَعْرُوْفَ </مقطع>
  <شاهدة هوية='٣٠٥٤٥'>
    <بيت>
      <مصراع>كُوْنُوْا كَمَنْ وَاسَى أَخَاْهُ بِنَفْسِهِ</مصراع>
      <مصراع>نْعَيْشُ جَمِيْعًا أَوْ نُمُوْتُ كَلَاْنَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٦٧٦٠٩'>كَأَنَّهُ قَاْلَ كُوْنُوْا هَكَذَا إنَّا نَعِيْشُ جَمِيْعًا أَوْ نَمُوْتُ كِلَاْنًا إنْ كَاْنَ هٰذَا أَمْرَنَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٣٣٩٧'>وَزَعَمَ الْخَلِيْلُ أَنَّهُ يَجُوْزُ أَنْ يَكُوْنَ نَعِيْشٌ مَحْمُوْلًا عَلَى كُوْنُوْا كَأَنَّهُ قَاْلَ كُوْنُوْا نَعِيْشَ جَمِيْعًا أَوْ نُمُوْتَ كُلَاْنَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٥١٦٠٧'>وتَقُوْلُ لَا تَدْنِ مِنْهُ يَكُنْ خَيْرًا لَك فَإِنْ قُلْت لَا تَدْنِ مِنْ الْأَسْدِيَا كُلُّك فَهُوَ قَبِيْحٌ إنْ جَزَمْت وَلَيْسَ وَجْهُ كَلَاْمِ النَّاْسِ لِأَنَّك لَا تُرِيْدُ أَنْ تَجْعَلَ تَبَاْعُدَهُ مِنْ الْأَسَدِ سَبَبًا لِأَكْلِهِ فَإِنْ رُفِعَتْ فَاْلْكَلَاْمُ حَسَنٌ كَأَنَّك قُلْت لَا تَدْنِ مِنْهُ فَإِنَّهُ يَأْكُلُك وَإِنْ أَدْخَلَتْ الْفَاْءُ فَهُوَ حَسَنٌ وَذٰلِكَ قَوْلُك لَا تَدْنِ مِنْهُ فَيَأْكُلُكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٣٨٢١'>وَلَيْسَ كُلُّ مَوْضِعٍ تَدْخُلُ فِيْهِ الْفَاْءُ يُحْسِنُ فِيْهِ الْجَزَاْءُ أَلَا تَرَى أَنَّهُ يَقُوْلُ مَا أَتَيْتُنَا فَتُحَدِّثْنَا وَالْجَزَاْءُ هَهُنَا مُحَاْلٌ وَإِنَّمَا قَبِحَ الْجُزْءُ فِي هٰذَا لأَنَّهُ لَا يَجِيْءُ فِيْهِ الْمَعْنَى الَّذِي يَجِيْءُ إِذَا أَدْخَلْتَ الْفَاْءْ وَسَمَعْنَا عَرَبِيًّا مَوْثُوْقًا بِعَرَبِيَّتِهِ يَقُوْلُ لَا تَذْهَبْ بِهِ تَغْلِبُ عَلَيْهِ فَهٰذَا كَقَوْلِهِ لَا تَدْنِ مِنْ الْأَسَدِ يَأْكُلُكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٤٨١٩'>وَتَقُوْلُ ذَرَّهُ يَقُلْ ذَاْكَ وَذَرَّهُ يَقُوْلُ ذَاْكَ فَاْلرَّفْعُ مِنْ وَجْهَيْنِ فَأَحَدُهُمَا الِاْبْتِدَاْءُ وَالْآخَرُ عَلَى قَوْلِك ذَرُّهُ قَاْئِلًا ذَاْكَ فَتَجْعَلُ يَقُوْلُ فِي مَوْضِعٍ قَاْئِلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٣٣٠٨'>فَمَثَلُ الْجَزْمِ قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَ<آية هوية='٤٩١٩٠'>ذِرَهُمْ يَأْكُلُوْا وَيَتَمَتَّعُوْا وَيْلَهَهُمُ الأَمْلَ</آية>وَمِثْلَ الرَّفْعِ قَوْلُهُ تَعَاْلَى جَدِّهَ<آية هوية='٥١٠٩٢'>ذِرَهُمْ فِي خَوْضِهِمْ يَلْعَبُوْنَ</آية>
  </مقطع>
  <مقطع هوية='٢٣٨٢٠'>وَتَقُوْلُ ائْتِنِّي تَمْشِي أَيْ ائْتِنِي مَاْشِيًا وَإِنْ شَاْءَ جَزَمَهُ عَلَى أَنَّهُ إنْ أَتَاْهُ مَشَى فِيْمَا يَسْتَقْبِلُ وَإِنْ شَاْءَ رَفَعَهُ عَلَى الِاْبْتِدَاْءَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٢٧٥٠'>وَقَاْلَ عَزَّ وَجَلَ<آية هوية='٩١١٧٥'>فَاْضْرِبْ لَهُمْ طَرِيْقًا فِي الْبَحْرِ يَبْسًا لا تَخَاْفُ دَرْكًا وَلا تَخْشَى</آية>فَاْلرَّفْعُ عَلَى وَجْهَيْنِ عَلَى الِاْبْتِدَاْءِ وَعَلَى قَوْلِهِ اضْرِبْهُ غَيْرَ خَاْئِفٍ وَلَا خَاْشٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٧٣٥٤'>وتَقُوْلُ قُمْ يَدْعُوْك لِأَنَّك لَمْ تَرِدْ أَنْ تَجْعَلَ دُعَاْءً بَعْدَ قِيَاْمِهِ وَيَكُوْنَ الْقِيَاْمُ سَبَبًا لَهُ وَلَكِنَّك أَرَدْت قُمْ إنَّهُ يَدْعُوْك وَإِنْ أَرَدْت ذٰلِكَ الْمَعْنَى جَزَمْتُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩١٨٥٧'>وَأَمَّا قَوْلُ الأَخْطَلِ </مقطع>
  <شاهدة هوية='٧٤١١٩'>
    <بيت>
      <مصراع>كُرُّوْا إلَى حَرَّتَيْكُمْ تَعْمَرُوْنَهُمَا</مصراع>
      <مصراع>كُمَا تَكْرُّ إلَى أَوْطَاْنِهَا الْبَقَرُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٦٢٣٧٧'></مقطع>
  <مقطع هوية='٨١٧٩٦'>فَعَلَى قَوْلِهِ كُرُّوْا عَاْمِرِيْنَ وَإِنْ شِئْت رُفِعْت عَلَى الِاْبْتِدَاْءَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٣٩٣٤'>وَتَقُوْلُ مُرْهُ يَحْفَرُهَا وَقُلْ لَهُ يَقُلْ ذَاْكَ وَقَاْلَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَ<آية هوية='٨١٦٦٥'>قُلْ لِعِبَاْدِي الَّذِيْنَ آمَنُوْا يُقِيْمُوْا الصَّلَاْةَ وَيُنْفِقُوْا مِمَّا رَزَقْنَاْهُمْ</آية>وَلَوْ قُلْت مُرْهُ يَحْفِرُهَا عَلَى الِاْبْتِدَاْءِ كَاْنَ جَيِّدًا وَقَدْ جَاْءَ رَفْعُهُ عَلَى شَىْءٍ هُوَ قَلِيْلٌ فِي الْكَلَاْمِ عَلَى مُرِّهِ أَنْ يَحْفِرَهَا فَإِذَا لَمْ يَذْكُرُوْا أَنْ جَعَلُوْا الْمَعْنَى بِمَنْزِلَتِهِ فِي عِسِّيْنَا نَفْعَلُ وَهُوَ فِي الْكَلَاْمِ قَلِيْلٌ لَا يَكَاْدُوْنَ يَتَكَلَّمُوْنَ بِهِ فَإِذَا تَكَلَّمُوْا بِهِ فَاْلْفِعْلُ كَأَنَّهُ فِي مَوْضِعِ اسْمٍ مَنْصُوْبٍ كَأَنَّهُ قَاْلَ عَسَى زَيْدٌ قَاْئِلًا ثُمَّ وَضَعَ يَقُوْلُ فِي مَوْضِعِهِ وَقَدْ جَاْءَ فِي الشَّعْرِ قَاْلَ طَرَفَةُ بْنُ الْعَبْدَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٣٦٥٣١'>
    <بيت>
      <مصراع>أَلَا أَيُّهْذَا الزَّاْجِرِيُّ أَحْضُرُ الْوَغَى</مصراع>
      <مصراع>وأَنْ أَشْهَدَ اللَّذَّاْتِ هَلْ أَنْتَ مُخْلِدِي</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٩٨١٥٠'></مقطع>
   
  <مقطع هوية='٨٨٧١٦'>وَسَأَلْتهُ عَنْ قَوْلِهِ عَزَّ وَجَلْ<آية هوية='٠٦٢٩٦'>قُلْ أَفَغَيْرُ اللَّهِ تَأْمُرُوْنِي أَعْبُدَ أَيُّهَا الْجَاْهِلُوْنَ</آية>فَقَاْلَ تَأْمُرُوْنِي كَقَوْلِك هُوَ يَقُوْلُ ذَاْكَ بَلَغَنِي فَبَلَغَنِي لَغْوٌ فَكَذٰلِكَ تَأْمُرُوْنِي كَأَنَّهُ قَاْلَ فِيْمَا تَأْمُرُوْنِي كَأَنَّهُ قَاْلَ فِيْمَا بَلَغَنِي وَإِنْ شِئْت كَاْنَ بِمَنْزِلَةِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٨٣٥٨٢'>
    <بيت>
      <مصراع>أَلَا أَيُّهْذَا الزَّاْجِرِيُّ أَحْضُرَ الْوَغَى</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
