<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤٥٢"
     درنبورج="١-٤٠١"
     البكاء="٤-٢٢٣"
     هارون="٣-١٠٠"
     يعقوب="٣-١١٧"
     رقم="٢٥٤">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٦٢٣١٦'>هِذَا بَاْبُ الْحُرُوْفِ الَّتِي تُنَزَّلُ بِمَنْزِلَةِ الْأَمْرِ وَالنَّهْيِ لِأَنَّ فِيْهَا مَعْنَى الْأَمْرِ وَالنَّهِي</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٢٨٠٧٧'>فَمِنْ تِلْكَ الْحُرُوْفِ حَسْبَك وَكَفَّيْك وَشَرْعُك وَأَشْبَاْهَهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٧٨٦٤'>تَقُوْلُ حَسْبَكَ يَنَمَّ النَّاْسَ وَمِثْلُ ذٰلِكَ<آية هوية='١٨٥٨٨'>اتِقِي اللَّهُ امْرُؤٌ وَفَعَلَ خَيْرًا يَثِبُ عَلَيْهِ</آية>لِأَنَّ فِيْهِ مَعْنَى لِيَتَّقِ اللَّهَ امْرُؤٌ وَلْيَفْعَلْ خَيْرًا وَكَذٰلِكَ مَا أَشْبَهَ هٰذَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٠١٦٥'>وَسَأَلْتُ الْخَلِيْلَ عَنْ قَوْلِهِ عَزَّ وَجَلْ<آية هوية='٣٣٠٥١'>فَأَصَدَقُ وَأَكُنْ مِنَ الصَّاْلِحِيْنَ</آية>فَقَاْلَ هٰذَا كَقَوْلِ زُهَيْرٍ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٤٩٤٧٩'>
    <بيت>
      <مصراع>بَدًا لِيَ أَنّي لَسْتُ مُدْرِكَ مَا مَضَى</مصراع>
      <مصراع>ولَا سَاْبِقٍ شَيْئًا إذَا كَاْنَ جَاْئِيَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٢٩٨٨٩'>فَإِنَّمَا جَرَوْا هٰذَا لِأَنَّ الْأَوَّلَ قَدْ يُدْخِلُهُ الْبَاْءَ فَجَاْءُوْا بِاْلثَّاْنِي وَكَأَنَّهُمْ قَدْ أَثْبَتُوْا فِي الْأَوَّلِ الْبَاْءَ فَكَذٰلِكَ هٰذَا لَمَّا كَاْنَ الْفِعْلُ الَّذِي قَبْلَهُ قَدْ يَكُوْنُ جَزْمًا وَلَا فَاْءَ فِيْهِ تَكَلَّمُوْا بِاْلثَّاْنِي وَكَأَنَّهُمْ قَدْ جَزَمُوْا قَبْلَهُ فَعَلَى هٰذَا تَوَهَّمُوْا هٰذَا</مقطع>
  <مقطع هوية='١٩٩٥١'>وَأَمَّا قَوْلُ عَمْرِو بْنِ عَمَّاْرٍ الطَّاْئِي</مقطع>
  <شاهدة هوية='١٧٦٦١'>
    <بيت>
      <مصراع>فَقُلْتُ لَهُ صَوِّبْ وَلَا تَجْهَدَنَّهُ</مصراع>
      <مصراع>فِيُدْنِكَ مِنْ أُخْرَى الْقُطَاْةِ فَتَزْلَقِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٠٢٠٧٦'>فَهٰذَا عَلَى النَّهْيِ كَمَا قَاْلَ لَا تُمَدِّدُهَا فَتَشَقَّقَهَا كَأَنَّهُ قَاْلَ لَا تَجْهَدَنَّهُ وَلَا يُدْنِيَنَّكَ مِنْ أُخْرَى الْقُطَاْةِ وَلَا تَزْلُقَنَّ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٧٥٥٦'>وَمِثْلُهُ مِنْ النَّهْيِ لَا يَرِيْنَك هَهُنَا وَلَا أَرَيَنَّك هَهُنَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٧١٠١'>وَسَأَلْتهُ عَنْ أَتْي الْأَمِيْرِ لَا يَقْطَعُ اللِّصّ فَقَاْلَ الْجَزَاْءُ هَاْهُنَا خَطَأٌ لَا يَكُوْنُ الْجَزَاْءُ أَبَدًا حَتَّى يَكُوْنَ الْكَلَاْمُ الْأَوَّلُ غَيْرَ وَاجِبٍ إلَّا أَنْ يُضْطَرَّ شَاْعِرٌ وَلَا نَعْلَمُ هٰذَا جَاْءَ فِي شِعْرِ الْبَتَّةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٧٢١٩'>وَسَأَلْتُهُ عَنْ قَوْلِهِ أَمَا أَنْتَ مُنْطَلِقًا انْطَلَقَ مَعَكَ فَرَفَعَ وَهُوَ قَوْلُ أَبِي عَمْرٍو وَحَدَّثَنَا بِهِ يُوْنُسُ وَذٰلِكَ لأَنَّهُ لَا يُجَاْزِي بِأَنَّ كَأَنَّهُ قَاْلَ لأَنْ صِرْتَ مُنْطَلِقًا أَنُطَلِّقُ مَعَكَ وَسَأَلْتُهُ عَنْ قَوْلِهِ مَا تَدُوْمُ لِي أَدْوَمُ لَكَ فَقَاْلَ لَيْسَ فِي هٰذَا جَزَاْءٌ مِنْ قَبْلِ أَنَّ الْفِعْلَ صِلَةٌ لِمَا فَصَاْرَ بِمَنْزِلَةِ الَّذِي وَهُوَ بِصِلَتِهِ كَاْلْمَصْدَرِ وَيَقَعُ عَلَى الْحِيْنِ كَأَنَّهُ قَاْلَ أَدْوْمُ لَكَ دَوَاْمَكَ لِي فَمَا وَدِمْتُ بِمَنْزِلَةِ الدَّوَاْمِ وَيَدُلُّكَ عَلَى أَنَّ الْجَزَاْءَ لَا يَكُوْنُ هَاْهُنَا أَنَّكَ لَا تَسْتَطِيْعُ أَنْ تَسْتَفْهِمَ بِمَا تَدُوْمُ عَلَى هٰذَا الْحَدْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٨٢٨١'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ كُلَّمَا تَأْتِيْنِي آتِيْكَ فَاْلْإِتْيَاْنُ صِلَةٌ لِمَا كَأَنَّهُ قَاْلَ كُلَّ إتْيَاْنِكَ آتِيْكَ وَكُلَّمَا تَأْتِيْنِي يَقَعُ أَيْضًا عَلَى الْحِيْنِ كَمَا كَاْنَ مَا تَأْتِيْنِي يَقَعُ عَلَى الْحِيْنِ وَلَا يُسْتَفْهَمُ بِكُلَّمَا كَمَا لَا يَسْتَفْهِمُ بِمَا تُدُوْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٩٣٤٣'>وَسَأَلْتُهُ عَنْ قَوْلِهِ الَّذِي يَأْتِيْنِي فَلَهُ دِرْهَمَاْنِ لِمَ جَاْزَ دُخُوْلُ الْفَاْءِ هَاْهُنَا وَالَّذِي يَأْتِيْنِي بِمَنْزِلَةِ عَبْدِ اللَّهِ وَأَنْتَ لَا يَجُوْزُ لَكَ أَنْ تَقُوْلَ عَبْدُ اللَّهِ فَلَهُ دِرْهَمَاْنِ فَقَاْلَ إِنَّمَا يُحْسُنُ فِي الَّذِي لأَنَّهُ جَعَلَ الآخَرَ جَوَاْبًا لِلأَوَّلِ وَجَعِلَ الأَوَّلُ بِهِ يَجِبُ لَهُ الدِّرْهَمَاْنِ فَدَخَلَتِ الْفَاْءُ هَاْهُنَا كَمَا دَخَلَتْ فِي الْجَزَاْءِ إِذَا قَاْلَ إِنْ يَأْتِنِي فَلَهُ دِرْهَمَاْنِ وَإِنْ شَاْءَ قَاْلَ الَّذِي يَأْتِيْنِي لَهُ دِرْهَمَاْنِ كَمَا تَقُوْلُ عَبْدُ اللَّهِ لَهُ دِرْهَمَاْنِ غَيْرَ أَنَّهُ إِنَّمَا أَدْخَلَ الْفَاْءَ لِتَكُوْنَ الْعَطِيَّةُ مَعَ وُقُوْعِ الإِتْيَاْنِ فَإِذَا قَاْلَ لَهُ دِرْهَمَاْنِ فَقَدْ يَكُوْنُ أَنْ لَا يُوْجِبَ لَهُ ذٰلِكَ بِاْلإِتْيَاْنِ فَإِذَا أَدْخَلَ الْفَاْءَ فَإِنَّمَا يُجْعَلُ الإِتْيَاْنُ سَبَبَ ذٰلِكَ فَهٰذَا جَزَاْءٌ وَإِنْ لَمْ يَجْزِمْ لأَنَّهُ صَلةٌ ومَثْلُ ذٰلِكَ قَوْلُهُمْ كُلُّ رَجُلٍ يَأْتِيْنَا فَلَهُ دِرْهَمَاْنِ وَلَوْ قَاْلَ كُلُّ رَجُلٍ فَلَهُ دِرْهَمَاْنِ كَاْنَ مُحَاْلًا لِأَنَّهُ لَمْ يَجِيْءْ بِفِعْلٍ وَلَا بِعَمَلٍ يَكُوْنُ لَهُ جَوَاْبٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٠٧٧٩'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ<آية هوية='٦٢٥٦٤'>الَّذِيْنَ يُنْفِقُوْنَ أَمْوَاْلَهُمْ بِاْللَّيْلِ وَالنَّهَاْرِ سِرًّا وَعَلَاْنِيَةً فَلَهُمْ أَجْرُهُمْ عِنْدَ رَبِّهِمْ</آية>وَقَاْلَ تَعَاْلَى جَدُّهَ<آية هوية='٩٧٦٤٤'>قُلْ إِنَّ الْمَوْتَ الَّذِي تَفِرُّوْنَ مِنْهُ فَإِنَّهُ مُلَاْقِيْكُمُ</آية>وَمِثْلُ ذَلْكْ<آية هوية='٢٠٩٤٢'>إِنَّ الَّذِيْنَ فَتَنُوْا الْمُؤْمِنِيْنَ وَالْمُؤْمِنَاْتِ ثُمَّ لَمْ يَتُوْبُوْا فَلَهُمْ عَذَاْبُ جَهَنَّمَ وَلَهُمْ عَذَاْبُ الْحُرَيْقِ</آية>
  </مقطع>
  <مقطع هوية='١٢٤٣٠'>وسَأَلْتِ الْخَلِيْلَ عَنْ قَوْلِهِ جُلْ ذَكْرَهَ <آية هوية='٠٠٦٢٤'>حَتِى إِذَا جَاْءُوْهَا وَفَتَحَتْ أَبُوَاْبَهَا</آية>أَيْنَ جَوَاْبَهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٧٣٢٦'>وَعَنْ قَوْلِهِ جَلْ وَعَلَا <آية هوية='٩٢٩٩٩'>وَلَوْ يَرَى الَّذِيْنَ ظَلَمُوْا إِذْ يَرَوْنَ الْعَذَاْبَ</آية></مقطع>
  <مقطع هوية='٧١٦٨٢'><آية هوية='٩٥٩٢٨'>وَلَوْ تَرَى إذْ وُقِفُوْا عَلَى النَّاْرِ</آية></مقطع>
  <مقطع هوية='٥٤٦١٣'>فَقَاْلَ إنَّ الْعَرَبَ قَدْ تَتْرُكُ فِي مِثْلِ هٰذَا الْخَبَرَ الْجَوَاْبَ فِي كَلَاْمِهِمْ لِعِلْمِ الْمُخْبَرِ لِأَيِّ شَيْءٍ وُضِعَ هٰذَا الْكَلَاْمُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٧١٩٠'>وَزَعَمَ أَنَّهُ قَدْ وُجِدَ فِي أَشْعَاْرِ الْعَرَبِ رَبٌّ لَا جَوَاْبَ لَهَا مِنْ ذٰلِكَ قَوْلُ الشَّمَاْخِ </مقطع>
  <شاهدة هوية='٣١٤١٩'>
    <بيت>
      <مصراع>وَدَوّيّةٍ قَفْرٍ تُمَشِّي نَعَاْمُهَا</مصراع>
      <مصراع>كَمَشْيِّ النَّصَاْرَى فِي خِفَاْفِ الْأَرْنْدَجِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٣٢٩٨٥'>وهَذِهِ الْقَصِيْدَةُ الَّتِي فِيْهَا هٰذَا الْبَيْتُ لَمْ يَجِيْءْ فِيْهَا جَوَاْبٌ لِرَبٍّ لِعِلْمِ الْمُخَاْطَبِ أَنَّهُ يُرِيْدُ قَطَعْتَهَا وَمَا فِيْهِ هٰذَا الْمَعْنَى</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
