<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤٥٦"
     درنبورج="١-٤٠٦"
     البكاء="٤-٢٣٥"
     هارون="٣-١١٠"
     يعقوب="٣-١٢٦"
     رقم="٢٥٦">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٦١٢٨٧'>هِذَا بَاْبُ الْحُرُوْفِ الَّتِي لَا تُقَدَّمُ فِيْهَا الْأَسْمَاْءُ الْفِعْلَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٨٦٠٤٣'>فَمِنْ تِلْكَ الْحُرُوْفِ الْحُرُوْفِ الْعَوَاْمِلِ فِي الأَفْعَاْلِ النَّاْصِبَةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٧١١٥'>أَلَا تَرَى أَنَّكَ لَا تَقُوْلُ جِئْتُكَ كَيْ زَيْدٌ يَقُوْلُ ذَاْكَ وَلَا خِفْتُ أَنَّ زَيْدٌ يَقُوْلُ ذَاْكَ فَلَا يَجُوْزُ أَنْ تَفْصِلَ بَيْنَ الْفِعْلِ وَالْعَاْمِلِ فِيْهِ بِالاِْسْمِ كَمَا لَا يَجُوْزُ أَنْ تَفْصِلَ بَيْنَ الاِْسْمِ وَبَيْنَ إِنْ وَأَخَوَاْتِهَا بِفَعْلَ وَمَمًا لَا تُقَدَّمُ فِيْهِ الْأَسْمَاْءُ الْفِعْلُ الْحُرُوْفَ الْعَوَاْمِلُ فِي الْأَفْعَاْلِ الْجَاْزِمَةِ وَتِلْكَ لِمَ وَلِمَا وَلَا الَّتِي تَجْزِمُ الْفِعْلَ فِي النَّهْيِ وَاللَّاْمِ الَّتِي تَجْزِمُ فِي الْأَمْرِ أَلَا تَرَى أَنَّهُ لَا يَجُوْزُ أَنْ تَقُوْلَ لَمْ زَيْدٌ يَأْتِكَ فَلَا يَجُوْزُ أَنْ تَفْصِلَ بَيْنَهَا وَبَيْنَ الْأَفْعَاْلِ بِشَيْءٍ كَمَا لَمْ يَجُزْ أَنْ تَفْصِلَ بَيْنَ الْحُرُوْفِ الَّتِي تَجُرُّ وَبَيْنَ الْأَسْمَاْءِ بِالْأَفْعَاْلِ لِأَنَّ الْجَزْمَ نَظِيْرُ الْجَرِّ وَلَا يَجُوْزُ أَنْ تَفْصِلَ بَيْنَهَا وَبَيْنَ الْفِعْلِ بِحَشْوٍ كَمَا لَا يَجُوْزُ لَكَ أَنْ تَفْصِلَ بَيْنَ الْجَاْرِ وَالْمَجْرُوْرِ بِحَشْوٍ إِلَّا فِي شَعْرَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٣٣٨٤'>ولَا يَجُوْزُ ذٰلِكَ فِي الَّتِي تَعْمَلُ فِي الْأَفْعَاْلِ فَتُنْصَبُ كَرَاْهَةُ أَنْ تَشَبُّهَ بِمَا يَعْمَلُ فِي الْأَسْمَاْءِ أَلَا تَرَى أَنَّهُ لَا يَجُوْزُ أَنْ تَفْصِلَ بَيْنَ الْفِعْلِ وَبَيْنَ مَا يَنْصِّبُهُ بِحَشْوٍ كَرَاْهِيَةِ أَنْ يُشَبِّهُوْهُ بِمَا يَعْمَلُ فِي الِاسْمِ لِأَنَّ الِاسْمَ لَيْسَ كَاْلْفِعْلِ وَكَذٰلِكَ مَا يَعْمَلُ فِيْهِ لَيْسَ كَمَا يَعْمَلُ فِي الْفِعْلِ أَلَا تَرَى إِلَى كَثْرَةِ مَا يَعْمَلُ فِي الِاسْمِ وَقِلَّةِ هٰذَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٥٠٧٦'>فَهَذِهِ الأَشْيَاْءِ فِيْمَا يَجْزِمُ أَرْدَأُ وَأَقْبَحُ مِنْهَا فِي نَظِيْرِهَا مِنَ الأَسْمَاْءِ وَذٰلِكَ أَنَّكَ لَوْ قُلْتُ جِئْتُكَ كَيْ بِكَ يُؤْخَذُ زَيْدٌ لَمْ يَجُزْ وَصَاْرَ الْفَصْلُ فِي الْجَزْمِ وَالنَّصْبِ أَقْبَحَ مِنْهُ فِي الْجَرِّ لِقِلَّةٍ مَا يَعْمَلُ فِي الأَفْعَاْلِ وَكَثْرَةِ مَا يَعْمَلُ فِي الأَسْمَاْءِ وَاعِلِمَ أَنَّ حُرُوْفَ الْجَزَاْءِ يَقْبُحُ أَنْ تَتَقَدَّمَ الْأَسْمَاْءُ فِيْهَا قَبْلَ الْأَفْعَاْلِ وَذٰلِكَ لِأَنَّهُمْ شَبَّهُوْهَا بِمَا يَجْزِمُ مِمَّا ذَكَرْنَا إِلَّا أَنَّ حُرُوْفَ الْجَزَاْءِ قَدْ جَاْزَ ذٰلِكَ فِيْهَا فِي الشَّعْرِ لِأَنَّ حُرُوْفَ الْجَزَاْءِ يَدْخُلُهَا فِعْلٌ وَيَفْعَلُ وَيَكُوْنُ فِيْهَا الِاسْتِفْهَاْمُ فَتُرْفَعُ فِيْهَا الْأَسْمَاْءُ وَتَكُوْنُ بِمَنْزِلَةِ الَّذِي فَلَمَّا كَاْنَتْ تَصْرِفُ هٰذَا التَّصَرُّفَ وَتَفَاْرَقَ الْجَزْمَ ضَاْرَعَتْ مَا يَجُرُّ مِنَ الْأَسْمَاْءِ الَّتِي إِنْ شِئْتَ اسْتَعْمَلْتَهَا غَيْرَ مُضَاْفَةٍ نَحْوَ ضَاْرِبْ عَبْدَ اللهِ لِأَنَّكَ إِنْ شِئْتَ نَوَّنْتَ وَنَصَبْتَ وَإِنْ شِئْتَ لَمْ تُجَاْوِزْ الِاسْمَ الْعَاْمِلَ فِي الْآخَرِ يَعْنِي ضَاْرَبَ فَلِذٰلِكَ لَمْ تَكُنْ مِثْلَ لِمَ وَلَا فِي النَّهْيِ وَاللَّاْمِ فِي الْأَمْرِ لِأَنَّهُنَّ لَا يُفَاْرِقْنَ الْجَزْمَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٥٤٦٨'>وَيَجُوْزُ الْفَرْقُ فِي الْكَلَاْمِ فِي إِنْ إِذَا لَمْ تَجْزِمْ فِي اللَّفْظِ نَحْوُ قَوْلَهِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٠٣١٣٩'>
    <بيت>
      <مصراع>عَاْوِدْ هَرَاْةَ وَإِنْ مَعْمُوْرُهَا خَرِبَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٩٩٦٧٦'>فَإِنْ جَزَمْتَ فَفِي الشَّعْرِ لأَنَّهُ يُشْبِهُ بِلْمْ وَإِنَّمَا جَاْزَ فِي الْفَصْلِ وَلَمْ يُشْبِهْ لِمْ لأَنَّ لِمَ لَا يَقَعُ بَعْدَهَا فِعْلٌ وَإِنَّمَا جَاْزَ هٰذَا فِي إِنَّ لأَنَّهَا أَصْلُ الْجُزَاْءِ ولَا تُفَاْرِقُهُ فَجَاْزَ هٰذَا كَمَا جَاْزَ إِضْمَاْرُ الْفِعْلِ فِيْهَا حِيْنَ قَاْلُوْا إِنَّ خَيْرًا فَخَيْرٌ وَإِنْ شَرًّا فَشَرٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٠٨٤٤'>وَأَمَّا سَاْئِرُ حُرُوْفِ الْجَزَاْءِ فَهٰذَا فِيْهِ ضَعْفٌ فِي الْكَلَاْمِ لِأَنَّهَا لَيْسَتْ كَإِنْ فَلَوْ جَاْزَ فِي إِنْ وَقَدْ جَزَمْت كَاْنَ أَقْوَى إِذْ جَاْزَ فِيْهَا فَعْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦١٢٤٦'>ومِمَّا جَاْءَ فِي الشَّعْرِ مَجْزُوْمًا فِي غَيْرِ إِنَّ قَوْلَ عَدِيِّ بْنِ زَيْدَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٥٣٠٧٧'>
    <بيت>
      <مصراع>فَمَتَى وَاغِلٌ يَنُبْهُمْ يُحْيّوْهُ</مصراع>
      <مصراع>وَتُعْطَفْ عَلَيْهِ كَأْسُ السَّاْقِي</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٩٤٣٣٤'>وَقَاْلَ كَعْبُ بْنُ جُعْبْلَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٣٢٠٣٦'>
    <بيت>
      <مصراع>صَعْدَةٌ نَاْبِتَةٌ فِي حَاْئِرٍ</مصراع>
      <مصراع>أَيْنَمَا الرّيْحُ تُمَيّلْهَا تَمِلْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='١٩٤٢٠'>وَلَوْ كَاْنَ فَعَلَ كَاْنَ أَقْوَى إِذْ كَاْنَ ذٰلِكَ جَاْئِزًا فِي إِنَّ فِي الْكَلَاْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٨٤٦٤'>وَاعْلَمْ أَنَّ قَوْلَهُمْ فِي الشَّعْرِ إِنَّ زَيْدٌ يَأْتِكَ يَكُنْ كَذَا إِنَّمَا ارْتَفَعَ عَلَىَّ فَعَلٍ هٰذَا تَفْسِيْرُهُ كَمَا كَاْنَ ذٰلِكَ فِي قَوْلِكَ إِنَّ زَيْدًا رَأَيْتَهُ يَكُنْ ذٰلِكَ لِأَنَّهُ لَا تُبْتَدَأُ بَعْدَهَا الْأَسْمَاْءُ ثُمَّ يُبْنَى عَلَيْهَا</مقطع>

  <مقطع هوية='٣٤١٣٣'>فَإِنْ قُلْت إِنْ تَأْتِنِي زَيْدٌ يَقِلْ ذَاْكَ جَاْزَ عَلَى قَوْلِ مَنْ قَاْلَ زَيْدًا ضَرَبْته وَهٰذَا مَوْضِعُ ابْتِدَاْءً أَلَا تَرَى أَنَّكَ لَوْ جِئْت بِالْفَاْءِ فَقُلْت إِنْ تَأْتِنِي فَأَنَا خَيْرٌ لَكَ كَاْنَ حَسَنًا وَإِنْ لَمْ يَحْمِلْهُ عَلَى ذٰلِكَ رَفْعٌ وَجَاْزَ فِي الشَّعْرِ كَقَوْلِهِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٥٠٧٥٥'>
    <بيت>
      <مصراع>اللّهُ يَشْكُرُهَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٣٥٢٩٨'></مقطع>
  <مقطع هوية='٣٣٢٥٥'>وَمِثْلُ الْأَوَّلِ قَوْلُ هِشَاْمِ الْمِرْمِي</مقطع>
  <شاهدة هوية='٣٩٤٧١'>
    <بيت>
      <مصراع>فَمَنْ نَحْنُ نُؤْمِنْهُ يَبِتْ وَهْوَ آمِنُ</مصراع>
      <مصراع>ومَنْ لَا نُجِرْهُ يُمْسِ مِنّا مُفْزّعَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
