<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤٥٨"
     درنبورج="١-٤٠٧"
     البكاء="٤-٢٤٠"
     هارون="٣-١١٤"
     يعقوب="٣-١٣١"
     رقم="٢٥٧">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٠٤٥٠٠'>هٰذَا بَاْبُ الْحُرُوْفِ الَّتِي لَا يَلِيْهَا بَعْدَهَا إلَّا الْفِعْلُ وَلَا تُغَيِّرُ الْفِعْلَ عَنْ حَاْلِهِ الَّتِي كَاْنَ عَلَيْهَا قَبْلَ أَنْ يَكُوْنَ قَبْلَهُ شَيْءٌ مِنْهَا</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٤٥٠١٥'>فَمِنْ تِلْكَ الْحُرُوْفِ قَدْ لَا يَفْصِلُ بَيْنَهَا وَبَيْنَ الْفِعْلِ بِغَيْرِهِ وَهُوَ جَوَاْبٌ لِقَوْلِهِ أَفْعَلُ كَمَا كَاْنَتْ مَا فَعَلَ جَوَاْبًا لَهَلْ فَعَلَ إِذَا أُخْبِرْتُ أَنَّهُ لَمْ يَقَعْ وَلِمَا يفَعَلْ وَقَدْ فَعَلَ إِنَّمَا هُمَا لِقَوْمٍ يَنْتَظِرُوْنَ شَيْئًا فَمِنْ ثَمَّ أَشْبَهْتْ قَدْ لَمَّا فِي أَنَّهَا لَا يَفْصِلُ بَيْنَهَا وَبَيْنَ الْفَعْلُ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٧١٤٩'>ومِنْ تِلْكَ الْحُرُوْفِ أَيْضًا سَوْفَ يُفْعَلُ لِأَنَّهَا بِمَنْزِلَةِ السِّيْنِ الَّتِي فِي قَوْلِك سَيَفْعَلُ وَإِنَّمَا تَدْخُلُ هَذِهِ السِّيْنُ عَلَى الْأَفْعَاْلِ وَإِنَّمَا هِيَ إثْبَاْتٌ لِقَوْلِهِ لَنْ يَفْعَلَ فَأَشْبَهْتْهَا فِي أَنْ لَا يَفْصِلَ بَيْنَهَا وَبَيْنَ الْفَعْلُ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٨٠٠٥'>ومِنْ تِلْكَ الْحُرُوْفِ رُبَّمَا وَقَلَمًا وَأَشْبَاْهُهُمَا جَعِلُوْا رَبّ مَعَ مَا بِمَنْزِلَةِ كَلِمَةٍ وَاحِدَةٍ وَهَيْئُوْهَا لِيَذْكُرَ بَعْدَهَا الْفِعْلَ لِأَنَّهُمْ لَمْ يَكُنْ لَهُمْ سَبِيْلٌ إلَى رَبٍّ يَقُوْلُ وَلَا إلَى قُلْ يَقُوْلُ فَأَلْحَقُوْهُمَا مَا وَأَخْلَصُوْهُمَا لِلْفَعْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧١٥١١'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ هَلَّا وَلَوْلَا وَأَلَا أُلْزِمُوْهُنَّ لَا وَجَعَلُوْا كُلَّ وَاحِدَةٍ مَعَ لَا بِمَنْزِلَةِ حَرْفٍ وَاحِدٍ وَأَخْلَصُوْهُنَّ لِلْفِعْلِ حَيْثُ دَخَلَ فِيْهِنَّ مَعْنَى التَّخْصِيْصِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٦٣٣٩'>وَقَدْ يَجُوْزُ فِي الشَّعْرِ تَقْدِيْمُ الِاْسْمِ قَاْلِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٦٨٦٨٧'>
    <بيت>
      <مصراع>صَدَدْتِ فَأَطْوَلَتِ الصُّدُوْدِ وَقَلَّمَا</مصراع>
      <مصراع>وِصَاْلٌ عَلَى طُوْلِ الصُّدُوْدِ يَدْوْمُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٣٥٠٠٦'>وَاْعْلَمْ أَنَّهُ إِذَا اجْتَمَعَ بَعْدَ حُرُوْفِ الاِْسْتِفْهَاْمِ نَحْوُ هَلْ وَكَيْفَ وَمِنَ اسْمٌ وَفِعَلٌ كَاْنَ الْفِعْلُ بِأَنْ يَلِيَ حَرْفَ الاِْسْتِفْهَاْمِ أَوْلَى لأَنَّهَا عِنْدَهُمْ فِي الأَصْلِ مِنَ الْحُرُوْفِ الَّتِي يُذْكَرُ بَعْدَهَا الْفِعْلُ وَقَدْ بَيَّنَ حَاْلَهُنَّ فِيْمَا مُضَى 
  </مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
