<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤٦٠"
     درنبورج="١-٤٠٩"
     البكاء="٤-٢٤٥"
     هارون="٣-١١٧"
     يعقوب="٣-١٣٦"
     رقم="٢٦٠">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٩٣٣٧٦'>هٰذَا بَاْبُ مَا يُضَاْفُ إلَى الْأَفْعَاْلِ مِنَ الْأَسْمَاْءِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='١٧٠٧٥'>يُضَاْفُ إِلَيْهَا أَسْمَاْءُ الدَّهْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٦٣٩٣'>وَذٰلِكَ قَوْلُكَ <قول هوية='٦٥٢٧٠'>هٰذَا يَوْمُ يَقَوْمُ زَيْدٌ</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='٤٠٧٤١'>وَ<قول هوية='٩٨٨٠٣'>آتِيكَ يَوْمَ يَقُوْلُ ذَاْكَ</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='٦٥٢٩٨'>وَقَاْلَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَ <آية هوية='٥٦٩٦٣'>هٰذَا يَوْمَ لَا يَنْطِقُوْنَ</آية></مقطع>
  <مقطع هوية='٨٠٠٣٩'>وَ<آية هوية='٠١٩٨١'>هٰذَا يَوْمَ يَنْفَعُ الصَّاْدِقِينَ صَدَّقَهُمْ</آية></مقطع>
  <مقطع هوية='٤٦٩٤٩'>وَجَاْزَ هٰذَا فِي الْأَزْمِنَةِ وَاطَّرَدَ فِيهَا</مقطع>
  <مقطع هوية=''>كَمَا جَاْزَ لِلْفِعْلِ أَنْ يَكُوْنَ صِفَةً وَتَوَسَّعُوْا بِذٰلِكَ فِي الدَّهْرِ لِكَثْرَتِهِ فِي كَلَاْمِهِمْ</مقطع>
  <مقطع هوية=''>فَلَمْ يُخْرِجُوْا الْفِعْلَ مِنْ هٰذَا</مقطع>
  <مقطع هوية=''>كَمَا لَمْ يُخْرِجُوْا الْأَسْمَاْءَ مِنْ أَلِفِ الْوَصْلِ نَحْوَ <حرف>ابْنٍ</حرف></مقطع>
  <مقطع هوية=''>وَإِنَّمَا أَصْلُهُ لِلْفِعْلِ وَتَصْرِيفِهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٤٦٠٣'>وَمِمَّا يُضَاْفُ إِلَى الْفِعْلِ أَيْضًا قَوْلُكَ مَا رَأَيْتُهُ مُنْذُ كَاْنَ عِنْدِي وَمُذْ جَاْءَنِي وَمِنْهُ أَيْضًا آيَةَ قَاْلُ الْأَعْشَى</مقطع>
  <شاهدة هوية='٧١٩١٥'>
    <بيت>
      <مصراع>بِآيَةِ تُقْدِّمُوْنَ الْخَيْلَ شُعْثَاًْ</مصراع>
      <مصراع>كَأَنّ عَلَى سَنَاْبِكِهَا مُدَاْمَاْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='١٥١٩٤'>وَقَاْلَ يَزِيدُ بْنُ عَمْرِو بْنِ الصّعْقَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٢٤٢٦١'>
    <بيت>
      <مصراع>أَلَا مَنْ مُبْلِغٌ عَنِّي تَمِيمَاًْ</مصراع>
      <مصراع>بِآيَةِ مَا تُحِبُّوْنَ الطَّعَاْمَاْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='١٨٠٣٩'>فَمَا لَغَوٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٦٧٩٢'>وَمِمَّا يُضَاْفُ إِلَى الْفِعْلِ أَيْضًا قَوْلُهُ لَا أَفْعَلُ بِذِي تَسْلِمُ وَلَا أَفْعَلُ بِذِي تُسْلَمَاْنَ وَلَا أَفْعَلُ بِذِي تَسْلِمُوْنَ الْمَعْنَى لا أَفْعَلُ بِسَلاْمَتِكَ وَذُو مَضَاْفَةٍ إِلَى الْفِعْلِ كَإِضَاْفَةِ مَا قَبْلَهُ كَأَنَّهُ قَاْلَ لا أَفْعَلُ بِذِي سَلاْمَتِكَ فَذُو هَهُنَا الأَمْرِ الَّذِي يُسْلِّمُكَ وَصَاْحِبُ سَلاْمَتِكَ وَلًا يُضَاْفُ إِلَى الْفِعْلِ غَيْرُ هٰذَا كَمَا أَنَّ لِدُنْ لَا تَنْصَبُ إِلَّا فِي غَدْوَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٧٥٣٢'>وَاْطَّرَدَتْ الْأَفْعَاْلُ فِي آيَةِ اطِّرَاْدِ الْأَسْمَاْءِ فِي أَتَقُوْلُ إذَا قُلْت أَتَقُوْلُ زَيْدًا مُنْطَلِقًا شَبَّهْتْ بِتَظَنُّ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٩٧٩١'>وَسَأَلْتُهُ عَنْ قَوْلِهِ فِي الْأَزْمِنَةِ كَاْنَ ذَاْكَ زَمَنَ زَيْدٌ أَمِيرٌ فَقَاْلَ لَمَّا كَاْنَتْ فِي مَعْنَى إذْ أَضَاْفُوْهَا إلَى مَا قَدْ عَمِلَ بَعْضُهُ فِي بَعْضٍ كَمَا يَدْخُلُوْنَ إذْ عَلَى مَا قَدْ عَمِلَ بَعْضُهُ فِي بَعْضٍ وَلَا يُغَيِّرُوْنَهُ فَشَبَّهُوْا هٰذَا بِذٰلِكَ وَلَا يَجُوْزُ هٰذَا فِي الْأَزْمِنَةِ حَتَّى تَكُوْنَ بِمَنْزِلَةِ إذْ فَإِنْ قُلْت يَكُوْنُ هٰذَا يَوْمَ زَيْدٌ أَمِيرٌ كَاْنَ خَطَأَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٥٥٥٣'>حَدَّثْنَا بِذٰلِكَ يُوْنُسُ عَنْ الْعَرَبِ لِأَنَّكَ لَا تَقُوْلُ يَكُوْنُ هٰذَا إِذَا زِيدٌ أَمِيرٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٣٧٩٦'>جْمِلَةُ هٰذَا الْبَاْبَ أَنَّ الزَّمَاْنَ إذَا كَاْنَ مَاْضِيًا أُضِيفَ إلَى الْفِعْلِ وَإِلَى الِاْبْتِدَاْءِ وَالْخَبَرِ لِأَنَّهُ فِي مَعْنًى إذْ فَأُضِيفَ إلَى مَا يُضَاْفُ إلَيْهِ إذْ وَإِذَا كَاْنَ لَمَّا لَمْ يَقَعْ لَمْ يُضَفْ إلَّا إلَى الْأَفْعَاْلِ لِأَنَّهُ فِي مَعْنَى إذَا وَإِذَا هَذِهِ لَا تُضَاْفُ إلَّا إلَى الْأَفْعَاْلِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
