<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤٦١"
     درنبورج="١-٤١٠"
     البكاء="٤-٢٥٠"
     هارون="٣-١٢٠"
     يعقوب="٣-١٤٠"
     رقم="٢٦٢">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٥٩٨٠٣'>هِذَا بَاْبٌ مِنْ أَبْوَاْبِ <حرف>أَنَّ</حرف></مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٣٩٠٠١'>تَقُوْلُ ظَنَنْت أَنَّهُ مُنْطَلِقٌ فَظَنَنْت عَاْمِلَةً كَأَنَّك قُلْتُ ظَنَنْت ذَاْكَ وَكَذٰلِكَ وَدَدْتُ أَنَّهُ ذَاْهِبٌ لِأَنَّ هٰذَا فِي مَوْضِعِ ذَاْكَ إذَا قُلْت وَدِدْت دَاْكِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٢٩٨٣'>وَتَقُوْلُ لَوْلَا أَنَّهُ مُنْطَلِقٌ لَفَعَلْتُ فَأَنَّ مَبْنِيَّةً عَلَى لَوْلا كَمَا تُبْنَى عَلَيْهَا وَتَقَوَّلَ لَوْ أَنَّهُ ذَاْهِبٌ لَكَاْنَ خَيْرًا لَهُ فَأَنَّ مَبْنِيَّةٌ عَلَى لَوْ كَمَا كَاْنَتْ مَبْنِيَّةً عَلَى لَوْلَا كَأَنَّكَ قُلْتُ لَوْ ذَاْكَ ثُمَّ جَعَلْتُ أَنْ وَمَا بَعْدَهَا فِي مَوْضِعِهِ فَهٰذَا تَمْثِيْلٌ وَإِنْ كَاْنُوْا لَا يَبْنُوْنَ عَلَى لَوْ غَيْرَ أَنْ كَمَا كَاْنَ تَسْلَمُ فِي قَوْلِكَ بِذِي تُسْلِمَ فِي مَوْضِعِ اسْمٍ وَلَكِنَّهُمْ لَا يَسْتَعْمِلُوْنَ الِاْسْمَ لِأَنَّهُمْ مِمَّا يَسْتَغْنُوْنَ بِاْلشَّيْءِ عَنْ الشَّيْءِ حَتَّى يَكُوْنَ الْمُسْتَغْنَى عَنْهُ مُسْقِطَاًْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٥٩٩١'>وَقَاْلَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلْ<آية هوية='٥٣٨٦٤'>قُلْ لَوْ أَنْتُمْ تَمْلِكُوْنَ خَزَاْئِنَ رَحْمَةِ رَبِّي إِذَا لأَمْسَكْتُمْ خَشْيَةَ الإِنْفَاْقِ</آية>وَقَاْلِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٩٧٧١٧'>
    <بيت>
      <مصراع>لُو بِغَيْرِ الْمَاْءِ حَلِقِي شَرِقٌ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٧٤٦٣١'> وسْأَلْتُهُ عَنْ قَوْلِ الْعَرَبِ مَا رَأَيْتَهُ مُذْ أَنَّ اللَّهَ خَلَقَنِي فَقَاْلَ أَنَّ فِي مَوْضِعِ اسْمٍ كَأَنَّهُ قَاْلَ مُذْ ذَاْكِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٠٩٩٨'>وَتَقُوْلُ أَمَا إنَّهُ ذَاْهِبٌ وَأَمَّا أَنَّهُ مُنْطَلِقٌ فَسَأَلْت الْخَلِيْلَ عَنْ ذٰلِكَ فَقَاْلَ إذَا قَاْلَ أَمَّا أَنَّهُ مُنْطَلِقٌ فَإِنَّهُ يَجْعَلُهُ كَقَوْلِك حَقًّا أَنَّهُ مُنْطَلِقٌ وَإِذَا قَاْلَ أَمَا إنَّهُ مُنْطَلِقٌ فَإِنَّهُ بِمَنْزِلَةِ قَوْلِهِ أَلَا كَأَنَّك قُلْت أَلَا إنَّهُ ذَاْهِبٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٢٣٩٦'>وَتَقُوْلُ أَمَا وَاَللَّهِ أَنَّهُ ذَاْهِبٌ كَأَنَّكَ قُلْتَ قَدْ عَلِمْت وَاَللَّهِ أَنَّهُ ذَاْهِبٌ وَإِذَا قُلْتَ أَمَا وَاَللَّهِ إِنَّهُ ذَاْهِبٌ كَأَنَّكَ قُلْتَ أَلَا إِنَّهُ وَاَللَّهِ ذَاْهِبٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٣٠٤٧'>وَتَقُوْلُ قَدْ عَرَفْت أَنَّهُ ذَاْهِبٌ ثُمَّ أَنَّهُ مُعَجَّلٌ لِأَنَّ الْآخَرَ شَرِيْكُ الْأَوَّلِ فِي عَرَفْت وَتَقُوْلُ قَدْ عَرَفْت أَنَّهُ ذَاْهِبٌ ثُمَّ إنِّي أُخْبِرُك أَنَّهُ مُعَجَّلٌ لِأَنَّك ابْتَدَأْت إنِّي وَلَمْ تَجْعَلْ الْكَلَاْمَ عَلَى عَرْفْتُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٥١٨٢'>وَتَقُوْلُ رَأَيْتُهُ شَاْبًّا وَإِنَّهُ يُفْخَرُ يَوْمَئِذٍ كَأَنَّكَ قُلْتُ رَأَيْتُهُ شَاْبًّا وَهَذِهِ حَاْلُهُ تَقُوْلُ هٰذَا ابْتِدَاْءً وَلَمْ يَجْعَلِ الْكَلاْمَ عَلَىَّ رَأَيْتَ وَإِنْ شِئْتَ حَمَلْتَ الْكَلَاْمَ عَلَى الْفِعْلِ فَفَتِحْتُ قَاْلَ سَاْعِدَةُ بْنُ جُؤَيْةَ </مقطع>
  <شاهدة هوية='٨٠٧٣٠'>
    <بيت>
      <مصراع>رَأَتُهْ عَلَى شَيْبِ الْقَذَّاْلِ وَأَنْهَا</مصراع>
      <مصراع>تُوَاْقِعُ بَعْلًا مَرَّةً وَتَئِيْمُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٦٤٧٧٩'>وَزَعَمَ أَبُو الْخَطَّاْبِ أَنَّهُ سَمِعَ هٰذَا الْبَيْتَ مِنْ أَهْلِهِ هَكَذَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٨٤٨٧'>وَسَأَلْتُهُ عَنْ قَوْلِهِ عَزَّ وَجَلْ<آية هوية='٢٢٩٠٤'>وَمَا يُشْعِرُكُمْ أَنَّهَا إِذَا جَاْءَتْ لَا يُؤْمِنُوْنَ</آية>مَا مَعْنَهَا أَنْ تَكُوْنَ كَقَوْلِكَ وَمَا يُدْرِيْكَ أَنَّهُ لَا يَفْعَلُ فَقَاْلَ لَا يُحْسِنُ ذَا فِي ذَا الْمَوْضِعِ إِنَّمَا قَاْلَ وَمَا يُشْعِرُكُمْ ثُمَّ ابْتَدَأَ فَأَوْجَبُ فَقَاْلَ إِنَّهَا إِذَا جَاْءَتْ لَا يُؤْمِنُوْنَ وَلَوْ قَاْلَ وَمَا يُشْعِرُكُمْ أَنَّهَا إِذَا جَاْءَتْ لَا يُؤْمِنُوْنَ كَاْنَ ذٰلِكَ عُذْرًا لِهَمْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٠٤٢٣'>وأَهْلِ الْمَدِيْنَةِ يَقُوْلُوْنَ أَنَّهَا فَقَاْلَ الْخَلِيْلُ هِيَ بِمَنْزِلَةِ قَوْلِ الْعَرَبِ ائْتِ السُّوْقَ أَنَّك تَشْتَرِي لَنَا شَيْئًا أَيْ لَعَلَّكَ فَكَأَنَّهُ قَاْلَ لَعَلَّهَا إذَا جَاْءَتْ لَا يُؤْمِنُوْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٣٨٦٧'>وَتَقُوْلُ إِنَّ لَكَ هٰذَا عَلَيَّ وَأَنَّكَ لا تُؤْذِي كَأَنَّكَ قُلْتَ وَإِنَّ لَكَ أَنَّكَ لا تُؤْذِي وَإِنْ شِئْتَ ابْتَدَأْتَ وَلَمْ تَحْمِلِ الْكَلاْمَ عَلَىَّ إِنَّ لَكَ وَقَدْ قُرِئَ هٰذَا الْحَرْفُ عَلَى وَجْهَيْنِ قَاْلَ بِعَضْهِمْ<آية هوية='٨٥١٠٩'>وَأَنَّكَ لَا تَظْمَأُ فَيَهَا</آية>وَقَاْلَ بَعْضُهُمْ وَأَنَّكَ وَاعَلَمْ أَنَّهُ لَيْسَ يُحْسِنُ لِأَنَّ أَنْ تَلِيَ إِنْ وَلَا أَنْ كَمَا قَبَّحَ ابْتِدَاْؤُكَ الثُّقَيْلَةَ الْمَفْتُوْحَةَ وَحُسْنَ ابْتِدَاْؤِكَ الْخَفِيْفَةِ لِأَنَّ الْخَفِيْفَةَ لَا تَزُوْلُ عَنْ الْأَسْمَاْءِ وَالثَّقِيْلَةُ تَزُوْلُ فَتَبْدَأُهُ وَمَعْنَاْهَا مَكْسُوْرَةٌ وَمَفْتُوْحَةً سَوَاْءٌ وَاعْلَمْ أَنَّهُ لَيْسَ يُحْسِنُ أَنْ تَلِيَ إِنْ أَنَّ وَلَا أَنَّ إِنْ أَلَا تَرَى أَنَّكَ لَا تَقُوْلُ إِنَّ أَنَّكَ ذَاْهِبٌ فِي الْكِتَاْبِ وَلَا تَقُوْلُ قَدْ عَرَفْتُ أَنْ إِنَّكَ مُنْطَلِقٌ فِي الْكِتَاْبِ وَإِنَّمَا قُبِحَ هٰذَا هَهُنَا كَمَا قَبُحَ فِي الِاْبْتِدَاْءِ أَلَا تَرَى أَنَّهُ يَقْبُحُ أَنْ تَقُوْلَ أَنَّكَ مُنْطَلِقٌ بَلَغَنِي أَوْ عَرَفْتُ لِأَنَّ الْكَلَاْمَ بَعْدَ أَنْ وَإِنْ غَيْرَ مُسْتَغْنٍ كَمَا أَنَّ الْمُبْتَدَأَ غَيْرُ مُسْتَغْنٍ وَإِنَّمَا كَرِهُوْا ابْتِدَاْءً أَنَّ لِئَلَّا يُشَبِّهُوْهَا بِاْلْأَسْمَاْءِ الَّتِي تَعْمَلُ فِيْهَا إِنْ وَلِئَلَّا يُشَبِّهُوْهَا بِأَنَّ الْخَفِيْفَةَ لِأَنَّ أَنْ وَالْفِعْلَ بِمَنْزِلَةِ مَصْدَرِ فِعَلَهُ الَّذِي يَنْصِبُهُ وَالْمَصَاْدِرُ تَعْمَلُ فِيْهَا إِنْ وَأَنْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٥١٩٠'>وَيَقُوْلُ الرَّجُلُ لِلرَّجُلِ لِمَ فَعَلْت ذٰلِكَ فَيَقُوْلُ لَمْ أَنْهَ ظَرِيْفٌ كَأَنَّهُ قَاْلَ قُلْتُ لِمَهُ قُلْت لِأَنَّ ذَاْكَ كَذَلْكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٠١٠٩'>وَتَقُوْلُ إِذَا أَرَدْتَ أَنْ تُخْبِرَ مَا يَعْنِي الْمُتَكَلِّمَ أَيْ إِنِّي نَجِدٌ إِذَا ابْتَدَأْتَ كَمَا صَحَّ أَيْ أَنَا نَجِدٌ وَإِنْ شِئْتَ قُلْتَ أَيْ أَنِّي نَجْدٌ كَأَنَّكَ قُلْتَ أَيْ لأَنِّي نَجْدٌ 
  </مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
