<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤٦٤"
     درنبورج="١-٤١٢"
     البكاء="٤-٢٥٩"
     هارون="٣-١٢٦"
     يعقوب="٣-١٤٦"
     رقم="٢٦٤">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٧٩٨٣٠'>هٰذَا بَاْبٌ آخَرُ مِنْ أَبْوَاْبِ <حرف>أَنَّ</حرف></مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٩٨٣٢٧'>تَقُوْلُ جِئْتُك أَنَّك تُرِيْدُ الْمَعْرُوْفَ إنَّمَا أَرَاْدَ جِئْتُك لِأَنَّك تُرِيْدُ الْمَعْرُوْفَ وَلَكِنَّك حَذَفْت اللَّاْمَ هَهُنَا كَمَا تَحْذِفُهَا مِنْ الْمَصْدَرِ إذَا قُلْتَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٠٨٩٧١'>
    <بيت>
      <مصراع>وَأَغْفِرُ عَوْرَاْءَ الْكَرِيْمِ ادِّخَاْرَهُ</مصراع>
      <مصراع>وَأُعْرِضُ عَنْ ذَنْبِ اللَّئِيْمِ تَكْرُّمَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٠٢١٢٤'>أِي لِاْدِّخَاْرِهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٢٣١٤'>وسَأَلْتِ الْخَلِيْلَ عَنْ قَوْلِهِ جُلْ ذَكْرَهَ<آية هوية='٧٢٣٧٧'>وَإِنَّ هَذِهِ أُمَّتُكُمْ أُمَّةٌ وَاحِدَةٌ وَأَنَا رَبُّكُمْ فَاْتَّقُوْنَ</آية>فَقَاْلَ إِنَّمَا هُوَ عَلَى حَذْفِ الِلاْمٍ كَأَنَّهُ قَاْلَ وَلِأَنَّ هَذِهِ أُمَّتُكُمْ أُمَّةً وَاحِدَةً وَأَنَا رَبُّكُمْ فَاْتَّقُوْنَ وَقَاْلَ وَنُظِيْرُهَا<آية هوية='٧٥١٣٣'>لإِيْلاْفِ قُرَيْشَ</آية>لِأَنَّهُ إِنَّمَا هُوَ لِذٰلِكَ فَلْيَعْبُدُوْا فَإِنْ حُذِفَتْ اللَّاْمُ مِنْ أَنَّ فَهُوَ نَصْبٌ كَمَا أَنَّكَ لَوْ حَذَفْتْ اللَّاْمُ مَنْ لِإِيْلاْفٍ كَاْنَ نَصْبًا هٰذَا قَوْلُ الْخَلِيْلِ وَلَوْ قَرْءُوْهَا<آية هوية='٣٩١٢٧'>وَإِنَّ هَذِهِ أُمَّتُكُمْ أُمَّةٌ وَاحِدَةَ</آية>كَاْنَ جَيِّدًا وَقَدْ قَرَئَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٠٧٦٢'>ولَوْ قُلْت جِئْتُك إنَّك تُحِبُّ الْمَعْرُوْفَ مُبْتَدَأً كَاْنَ جِيْدَاًْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٢٦٧١'>وَقَاْلَ سُبْحَاْنَهُ وَتَعَاْلَى<آية هوية='٤٠٣٨٤'>فَدَعَا رَبُّهُ أَنِّي مَغْلُوْبٌ فَاْنْتَصَرُ</آية>وَقَاْلَ<آية هوية='٤٦٤٤٣'>وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا نُوْحًا إِلَى قَوْمِهِ إِنِّي لَكُمْ نَذِيْرٌ مُبَيْنِ</آية>إِنَّمَا أَرَاْدَ بِأَنِّي مَغْلُوْبٌ وَبِأَنِّي لَكُمْ نَذِيْرٌ مُبِيْنٌ وَلَكِنَّهُ حَذَفَ الْبَاْءَ وَقَاْلَ أَيُضَاًْ<آية هوية='٦٣٣٩٤'>وَأَنَّ الْمَسَاْجِدَ لِلَّهِ فَلا تَدَعُوْا مَعَ اللَّهِ أَحْدَا</آية>بِمَنْزَلَةَ<آية هوية='٣٥٤٨٧'>وإِنَّ هَذِهِ أُمَّتَكُمْ أُمَّةٌ وَاحِدَةُ</آية>وَالْمَعْنِى وَلِأَنَّ هَذِهِ أُمَّتُكُمْ فَاْتَّقُوْنَ وَلِأَنَّ الْمَسَاْجِدَ لِلَّهِ فَلَا تَدْعُوْا مَعَ اللَّهِ أَحْدَاًْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٤٢٢٢'>وأَمَّا الْمُفَسِّرُوْنَ فَقَاْلُوْا عَلَى أُوْحِيٍّ كَمَا كَاْنَ<آية هوية='٦٠٥٢٠'>وَأَنَّهُ لَمَّا قَاْمَ عَبْدُ اللَّهِ يَدْعُوْهُ</آية>عَلِى أُوْحِيَ وَلَوْ قُرِئَتْ وَإِنَّ الْمَسَاْجِدَ لِلَّهِ كَاْنَ حَسَنَاًْ وَاعْلَمْ أَنَّ هٰذَا الْبَيْتَ يَنْشُدُ عَلَى وَجْهَيْنِ عَلَى إِرَاْدَةِ اللَّاْمِ وَعَلَى الِاْبْتِدَاْءِ قَاْلَ الْفَرْزَدْقَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٥١٩١٧'>
    <بيت>
      <مصراع>مَنَعْتٌ تَمِيْمًا مِنْكَ أَنِّي أَنَا ابْنُهَا</مصراع>
      <مصراع>وَشَاْعِرُهَا الْمَعْرُوْفُ عِنْدَ الْمَوَاْسِمِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٣٨٧٦٤'>وَسَمِعْنَا مِنَ الْعَرَبِ مَنْ يَقُوْلُ إنِّي أَنَا ابْنَهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٧٦٧٤'>وَتَقُوْلُ لَبَّيْكَ إنَّ الْحَمْدَ وَالنِّعْمَةَ لَك وَإِنْ شِئْت قُلْت أَنْ وَلَوْ قَاْلَ إنْسَاْنٌ إنَّ أَنَّ فِي مَوْضِعِ جَرٍّ فِي هَذِهِ الْأَشْيَاْءِ وَلَكِنَّهُ حَرْفٌ كَثُرَ اسْتِعْمَاْلُهُ فِي كَلَاْمِهِمْ فَجَاْزَ فِيْهِ حَذْفُ الْجَاْرِ كَمَا حَذَفُوْا رَبٌّ فِي قَوْلِهِمْ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٣٠٨٤١'>
    <بيت>
      <مصراع>وَبَلَدٍ تَحْسَبُهُ مَكْسُوْحَاًْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٧٣٩٩٠'>لَكَاْنَ قَوْلًا قَوِيًّا وَلَهُ نَظَاْئِرُ نَحْوُ قَوْلِهِ لَاْهُ أَبُوْكَ وَالأَوَّلُ قَوْلُ الْخَلِيْلِ وَيُقَوِّي ذٰلِكَ قَوْلَهُ<آية هوية='٧٩٧٨٢'>وَأَنَّ الْمَسَاْجِدَ لِلَهَ</آية>لأَنَّهُمْ لا يُقَدَّمُوْنَ أَنَ ويَبْتَدِئُوْنَهَا وَيَعْمَلُوْنَ فِيْهَا مَا بَعْدَهَا إِلَّا أَنَّهُ يُحْتَجُّ الْخَلِيْلُ بِأَنَّ الْمَعْنَى مَعْنَى اللَّاْمِ فَإِذَا كَاْنَ الْفِعْلُ أَوْ غَيْرُهُ مُوَصِلًا إِلَيْهِ بِاْللَّاْمِ جَاْزَ تَقْدِيْمُهُ وَتَأْخِيْرُهُ لِأَنَّهُ لَيْسَ هُوَ الَّذِي عَمِلَ فِيْهِ فِي الْمَعْنَى فَاْحْتَمَلُوْا هٰذَا الْمَعْنَى كَمَا قَاْلَ حَسْبُكَ يَنْمَ النَّاْسَ إِذْ كَاْنَ فِيْهِ مَعْنَى الْأَمْرِ وَسِتْرَى مِثْلُهُ وَمِنْهُ مَا قَدْ مَضَى</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
