<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤٦٥"
     درنبورج="١-٤١٤"
     البكاء="٤-٢٦٣"
     هارون="٣-١٢٩"
     يعقوب="٣-١٤٩"
     رقم="٢٦٥">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٧٧٩٩٠'>هُذَا بَاْبُ <حرف>أَنَّمَا</حرف> وَ<حرف>إِنَّمَا</حرف></مقطع>
  </عنوان>

  <مقطع هوية='٥٨٨٤٠'>اعَلَمْ أَنَّ كُلَّ مَوْضِعٍ تَقَعُ فِيْهِ <حرف>أَنَّ</حرف> تَقَعَ فِيْهِ <حرف>أَنَّمَا</حرف></مقطع>
  <مقطع هوية='٣٥٨٢٦'>وَمَا ابْتُدِئَ بَعْدَهَا صِلَةٌ لَهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٢٧٠٧'>كَمَا أَنَّ الَّذِي ابْتُدِئَ بَعْدَ <حرف>الَّذِي</حرف> صِلَةٌ لَهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٤٦٤٩'>وَلَا تَكُوْنُ هِيَ عَاْمِلَةً فِيْمَا بَعْدَهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٨٢٦٢'>كَمَا لَا يَكُوْنُ <حرف>الَّذِي</حرف> عَاْمِلًا فِيْمَا بِعَدْهِ</مقطع>

  <مقطع هوية='٧٦٣٣٩'>فَمِنْ ذٰلِكَ قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ <آية هوية='٤٧٩٠٤' سورة="١٨">قُلْ إِنَّمَا أَنَا بَشَرٌ مِثْلُكُمْ يُوْحَى إِلَيَّ أَنَّمَا إِلَهُكُمْ إِلَهٌ وَاحَدٌ</آية></مقطع>
  <مقطع هوية='٢٤٢٨٢'>وَقَاْلَ الشَّاْعِرُ ابْنُ الْإِطْنَاْبَةَ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٠٩٧٧٣'>
    <بيت>
      <مصراع>أَبْلِغِ الْحَاْرِثَ بْنَ ظَاْلِمٍ الْمُوْ</مصراع>
      <مصراع>ـعِدَ وَالنَّاْذِرَ النُّذُوْرَ عَلَيَّا</مصراع>
    </بيت>
    <بيت>
      <مصراع>أَنَّمَا تَقْتُلُ النِّيَاْمُ وَلَا تَقْتُلُ</مصراع>
      <مصراع>يَقْظَاْنُ ذَا سِلَاْحٍ كَمِيَّا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٢٣٣٨٥'>فَإِنَّمَا وَقَعَتْ <حرف>أَنَّمَا</حرف> هَهُنَا لِأَنَّكَ لَوْ قُلْتُ <قول هوية='١٢٥٧٤'>أَنَّ إِلَهَكُمْ إِلَهٌ وَاحِدٌ</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='٠٧٥٢٦'>وَ<قول هوية='١٨٧٨١'>أَنَّكَ تَقْتُلُ النِّيَاْمَ</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='٥٩٨٤٨'>كَاْنَ حَسَنًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٤٤٠٧'>وَإِنْ شِئْتَ قُلْتَ <قول هوية='٩٤٦١٨'>إِنَّمَا تَقْتُلُ النِّيَاْمُ</قول> عَلَى الِاْبْتِدَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٥٤٤٩'>زَعَمَ ذٰلِكَ الْخَلِيْلَ</مقطع>

  <مقطع هوية='٧٢٧٠٥'>فَأَمَّا <حرف>إِنَّمَا</حرف></مقطع>
  <مقطع هوية='٠٢٠٤٦'>فَلَا تَكُوْنُ اسْمًا وَإِنَّمَا هِيَ فِيْمَا زَعَمَ الْخَلِيْلُ بِمَنْزِلَةِ فِعْلٍ مُلْغًى</مقطع>
  <مقطع هوية='١٠٠٦٦'>مِثْلُ <قول هوية='١٧٥٦٧'>أَشْهَدُ لَزَيْدٌ خَيْرٌ مِنْكَ</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='٧٠٦٩٩'>لِأَنَّهَا لَا تَعْمَلُ فِيْمَا بَعْدَهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٨٣٠٤'>وَلَا تَكُوْنُ إلَّا مُبْتَدَأَةً بِمَنْزِلَةِ <حرف>إِذَا</حرف> لَا تَعْمَلُ فِي شَيْءِ</مقطع>

  <مقطع هوية='٣٩٧٩٤'>وَاْعْلَمْ أَنَّ الْمَوْضِعَ الَّذِي لَا يَجُوْزُ فِيْهِ <حرف>أَنَّ</حرف></مقطع>
  <مقطع هوية='٠٥٤٣١'>لَا تَكُوْنُ فِيْهِ <حرف>إِنَّمَا</حرف> إِلَّا مُبْتَدَأَةً</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٩٦٣٨'>وَذٰلِكَ قَوْلُكَ وَجَدْتُكَ إِنَّمَا أَنْتَ صَاْحِبُ كُلِّ خَنَىً لِأَنَّكَ لَوْ قُلْتَ وَجَدْتُكَ أَنَّكَ صَاْحِبُ كُلٍّ خَنَىً لَمْ يَجُزْ ذٰلِكَ لِأَنَّكَ إِذَا قُلْتَ أَرَى أَنَّهُ مُنْطَلِقٌ فَإِنَّمَا وَقَعَ الرَّأْيُ عَلَى شَيْءٍ لا يَكُوْنُ الْكَاْفُ الَّتِي فِي وَجَدْتُكَ وَنَحْوِهَا مِنَ الأَسْمَاْءِ فمِنْ ثُمَّ لَمْ يَجُزْ رَأَيْتُكَ أَنَّكَ مُنْطَلِقٌ فَإِنَّمَا أَدْخَلْتُ إِنَّمَا عَلَى كَلَاْمٍ مُبْتَدَإٍ كَأَنَّكَ قُلْتَ وَجَدْتُكَ أَنْتَ صَاْحِبُ كُلِّ خَنًىً ثُمَّ أَدْخَلْتْ إِنَّمَا عَلَى هٰذَا الْكَلَاْمِ فَصَاْرَ كَقَوْلِكَ إِنَّمَا أَنْتَ صَاْحِبُ كُلِّ خَنَىً لِأَنَّكَ أَدْخَلْتَهَا عَلَى كَلَاْمٍ قَدْ عَمِلَ بَعْضُهُ فِي بَعْضٍ وَلَمْ تَضَعْ إِنَّمَا فِي مَوْضِعِ ذَاْكَ إِذَا قُلْتَ وَجَدْتُكَ ذَاْكَ لِأَنَّ ذَاْكَ هُوَ الْأَوَّلُ وَأَنَّمَا وَأَنْ إِنَّمَا يُصَيْرَاْنِ الْكَلَاْمَ شَأْنًا وَحَدِيْثًا فَلَا يَكُوْنُ الْخَبَرُ وَلَا الْحَدِيْثُ الرَّجُلُ وَلَا زَيْدًا وَلَا أَشْبَاْهَ ذٰلِكَ مِنَ الْأَسْمَاْءِ وَقَاْلَ كَثِيْرِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='١١٥٩٨'>
    <بيت>
      <مصراع>أَرَاْنِي وَلَا كُفْرَاْنَ لِلَّهِ إنَّمَا</مصراع>
      <مصراع>أٌ وَاخِي مِنْ الْأَقْوَاْمِ كُلَّ بَخِيْلٍ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٠١٧٨٥'>لِأَنَّهُ لَوْ قَاْلَ أَنِّي هَهُنَا كَاْنَ غَيْرَ جَاْئِزٍ لِمَا ذَكَرْنَا فَإِنَّمَا هَهُنَا بِمَنْزِلَتِهَا فِي قَوْلِك زَيْدٌ إنَّمَا يُوَاْخِي كُلَّ بَخِيْلٍ وَهُوَ كَلَاْمٌ مُبْتَدَأٌ وَإِنَّمَا فِي مَوْضِعِ خَبَرِهِ كَمَا أَنَّك إذَا قُلْت كَاْنَ زَيْدٌ أَبُوْهُ مُنْطَلِقٌ فَهُوَ مُبْتَدَأٌ وَهُوَ فِي مَوْضِعٍ خَبَرِهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٣١٣٠'>وَتَقُوْلُ وَجَدْتُ خَبَرَهُ أَنَّمَا يُجَاْلِسُ أَهْلُ الْخَبَثِ لأَنَّكَ تَقُوْلُ أَرَى أَمْرَهُ أَنَّهُ يُجَاْلِسُ أَهْلَ الْخَبَثِ فَحَسُنَتْ أَنَّهُ هَاْهُنَا لأَنَّ الآخَرَ هُوَ الأُوْلَ 
  </مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
