<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤٦٧"
     درنبورج="١-٤١٥"
     البكاء="٤-٢٦٧"
     هارون="٣-١٣٢"
     يعقوب="٣-١٥٣"
     رقم="٢٦٧">

  <عنوان>
    <مقطع>هَذَا بَابٌ تَكُونُ فِيهِ <حرف>أَنَّ</حرف> بَدَلًا مِنْ شَيْءٍ لَيْسَ بِالْأَوَّلِ</مقطع>
  </عنوان>

  <مقطع>مِنْ ذَلِكَ<آية>وإِذْ يُعِدُكُمُ اللَّهُ إحْدَى الطَّائِفَتَيْنِ أَنَّهَا لِكَمُ</آية>فَأَنَّ مُبَدَّلَةً مِنْ إحْدَى الطَّائِفَتَيْنِ مَوْضُوعَةٌ فِي مَكَانِهَا كَأَنَّكَ قُلْتَ وَإِذْ يُعِدْكُمُ اللَّهُ أَنَّ إِحْدَى الطَّائِفَتَيْنِ لَكُمْ كَمَا أَنَّكَ إذَا قُلْتَ رَأَيْت مَتَاعَك بَعْضَهُ فَوْقَ بَعْضٍ فَقَدْ أَبْدَلْتُ الْآخَرَ مِنَ الْأَوَّلِ وَكَأَنَّكَ قُلْت رَأَيْت بَعْضَ مَتَاعِكَ فَوْقَ بَعْضٍ وَإِنَّمَا نَصَبْتُ بَعْضًا لِأَنَّكَ أَرَدْت مَعْنَى رَأَيْت بَعْضَ مَتَاعِكَ فَوْقَ بَعْضٍ كَمَا جَاءَ الْأَوَّلُ عَلَى مَعْنَى وَإِذْ يَعِدْكُمُ اللَّهُ أَنَّ إِحْدَى الطَّائِفَتَيْنِ لَكُمُ</مقطع>
  <مقطع>ومِنْ ذَلِكَ قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَ<آية>أَلَمْ يَرَوْا كَمْ أَهْلَكْنَا قَبْلَهُمْ مِنَ الْقُرُونِ أَنَّهُمْ إِلَيْهِمْ لَا يَرْجِعُونَ</آية>فَالْمَعْنَى وَاللَّهُ أَعْلَمُ أَلَمْ يَرَوْا أَنَّ الْقُرُونَ الَّذِينَ أَهْلَكْنَاهُمْ إِلَيْهِمْ لَا يَرْجِعُونَ</مقطع>
  <مقطع>وَمِمَّا جَاءَ مُبْدَلًا مِنْ هَذَا الْبَابِ<آية>أَيَعُدُّكُمْ أَنَّكُمْ إِذَا مُتِمَّ وَكُنْتُمْ تُرَابًا وَعِظَامًا أَنَّكُمْ مُخْرَجُونَ</آية>فَكَأَنَّهُ عَلَى أَيْعِدِكُمْ أَنَّكُمْ مَخْرَجُونَ<هارون مجلد="٣" صفحة="١٣٢"/>إَذًا مُتِمٌّ وَذَلِكَ أُرِيدُ بِهَا وَلَكِنَّهُ إِنَّمَا قَدَّمْتُ أَنَّ الْأُولَى لِيُعْلَمَ بَعْدَ أَيِّ شَيْءٍ الْإِخْرَاجِ</مقطع>
  <مقطع>وَمِثْلُ ذَلِكَ قَوْلُهُمْ زَعَمَ أَنَّهُ إذَا أَتَاك أَنَّهُ سَيَفْعَلُ وَقَدْ عَلِمْت أَنَّهُ إذَا فَعَلَ أَنَّهُ سَيَمْضِي</مقطع>
  <مقطع>ولَا يَسْتَقِيمُ أَنْ تَبْتَدِئَ إنَّ هَاهُنَا كَمَا تَبْتَدِئُ الْأَسْمَاءُ أَوْ الْفِعْلُ إذَا قُلْت قَدْ عَلِمْت زَيْدًا أَبُوهُ خَيْرٌ مِنْك وَقَدْ رَأَيْت زَيْدًا يَقُولُ أَبُوهُ ذَاكَ لِأَنَّ إنْ لَا تُبْتَدَأُ فِي كُلِّ مَوْضِعٍ وَهَذَا مِنْ تِلْكَ الْمُوَاضَعَ</مقطع>
  <مقطع>وَزَعَمَ الْخَلِيلُ أَنَّ مِثْلَ ذَلِكَ قَوْلُهُ تَبَارَكَ وَتَعَالَى<آية>أَلَمْ يَعْلَمُوا أَنَّهُ مَنْ يُحَادِدُ اللَّهَ وَرَسُولَهُ فَأَنَّ لَهُ نَارَ جَهَنَّمَ</آية>وَلَوْ قَالَ فَإِنْ كَانَتْ عَرَبَيْهِ جِيْدَةِ</مقطع>
  <مقطع>وَسَمِعْنَاهُمْ يَقُولُونَ فِي قَوْلِ ابْنِ مُقْبِلٍ<هارون مجلد="٣" صفحة="١٣٣"/></مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>وعِلْمِي بِأَسْدَامِ الْمِيَاهِ فَلَمْ تَزَلْ</مصراع>
      <مصراع>قَلَائِصُ تَخْدِى فِي طَرِيقٍ طَلَائِحُ</مصراع>
    </بيت>
    <بيت>
      <مصراع>وَأَنَّي إذَا مَلَّتْ رِكَّابِي مُنَاخَهَا</مصراع>
      <مصراع>فَإِنِّي عَلَى حَظِّي مِنَ الْأَمْرِ جَامِحُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>وإنْ جَاءَ فِي الشَّعْرِ قَدْ عَلِمْت أَنَّك إذَا فَعَلْتَ إنَّك سَوَّفَ تَغْتَبِطُ بِهِ تُرِيدُ مَعْنَى الْفَاءِ جَازَ وَالْوَجْهُ وَالْحَدُّ مَا قُلْتُ لَك أَوَّلَ مُرْةِ</مقطع>
  <مقطع>وَبَلَغَنَا أَنَّ الْأَعْرَجَ قَرْأَ<آية>أَنَّهُ مِنْ عَمَلٍ مِنْكُمْ سَوَّأَ بِجَهَالَةٍ ثُمَّ تَابَ مِنْ بَعْدِهِ وَأَصْلَحَ فَإِنَّهُ غَفُورٌ رَحِيمَ</آية>وَنَظِيرَهُ ذَا الْبَيْتِ الَّذِي أَنْشَدْتَكَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <تقطيع  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
