<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤٦٨"
     درنبورج="١-٤١٦"
     البكاء="٤-٢٧٠"
     هارون="٣-١٣٤"
     يعقوب="٣-١٥٦"
     رقم="٢٦٨">

  <عنوان>
    <مقطع>هٰذَا بَابٌ مِنْ أَبْوَابِ <حرف>أَنَّ</حرف> تَكُونَ <حرف>أَنَّ</حرف> فِيهِ مَبْنِيَّةً عَلَى مَا قَبْلَهَا</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>وَذَلِكَ قَوْلُكَ أَحَقَّاً أَنَّكَ ذَاهِبٌ وَآلِحَقْ أَنَّكَ ذَاهِبٌ وَكَذَلْكَ<هارون مجلد="٣" صفحة="١٣٤"/>إْنْ أُخْبِرْتُ فَقُلْتُ حَقًّا أَنَّكَ ذَاهِبٌ وَالْحَقُّ أَنَّكَ ذَاهِبٌ وَكَذَلِكَ أَأَكْبَرُ ظَنَّكَ أَنَّكَ ذَاهِبٌ وَأَجْهَدْ رَأْيَكَ أَنَّكَ ذَاهِبٌ وَكَذَلِكَ هُمَا فِي الْخِبْرَ</مقطع>
  <مقطع>وسَأَلْتْ الْخَلِيلَ فَقُلْتُ مَا مَنَعَهُمْ أَنْ يَقُولُوا أَحَقًا إنَّك ذَاهِبٌ عَلَى الْقَلْبِ كَأَنَّك قُلْتَ إنَّكَ ذَاهِبٌ حَقًّا وَإِنَّك ذَاهِبٌ الْحَقِّ وَأَإَنَّكَ مُنْطَلِقٌ حَقًّا فَقَالَ لَيْسَ هَذَا مِنْ مَوَاضِعَ إنْ لِأَنَّ إنْ لَا يُبْتَدَأُ بِهَا فِي كُلِّ مَوْضِعٍ وَلَوْ جَازَ هَذَا لَجَازَ يَوْمُ الْجُمُعَةِ إنَّكَ ذَاهِبٌ تُرِيدُ إنَّكَ ذَاهِبٌ يَوْمَ الْجُمُعَةِ وَلَقُلْتُ أَيْضًا لَا مَحَالَةَ إنَّكَ ذَاهِبٌ تُرِيدُ إِنَّكَ لَا مَحَالَةَ ذَاهِبٌ فَلَمَّا لَمْ يَجُزْ ذَلِكَ حَمَلُوهُ عَلَى أَفِي حَقٍّ أَنَّكَ ذَاهِبٌ وَعَلَى أُفِي أَكْبَرِ ظَنِّكَ أَنَّكَ ذَاهِبٌ وَصَارَتْ أَنَّ مَبْنِيَّةً عَلَيْهِ كَمَا يُبْنَى الرَّحِيلُ عَلَى غَدٍ إِذَا قُلْت غَدَاً الرَّحِيلَ وَالدَّلِيلُ عَلَى ذَلِكَ إنْشَادُ الْعَرَبِ هَذَا الْبَيْتَ كَمَا أَخْبَرْتُكُ</مقطع>
  <مقطع>زَعْمُ يُونُسَ أَنَّهُ سَمِعَ الْعَرَبَ يَقُولُونَ فِي بَيْتِ الْأَسْوَدِ بْنِ يَعْفَرِ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>أَحَقَّا بَنِيِ أَبْنَاءِ سَلْمَى بْنِ جَنْدَلٍ</مصراع>
      <مصراع>تَهْدُّدُكُمْ إيَّايَ وَسْطَ الْمُجَالِسِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع><هارون مجلد="٣" صفحة="١٣٥"/>فَزَعَمْ الْخَلِيلُ أَنَّ التَّهَدُّدَ هَاهُنَا بِمَنْزِلَةِ الرَّحِيلِ بَعْدَ غَدٍ وَأَنَّ أَنَّ بِمَنْزِلَتِهِ وَمَوْضِعِهِ كَمَوْضِعِهِ</مقطع>
  <مقطع>وَنَظِيرٌ أَحَقّاً أَنَّك ذَاهِبٌ مِنْ أَشْعَارِ الْعَرَبِ قَوْلَ الْعَبْدِي</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>أَحَقَّا أَنَّ جِيرَتَنَا اسْتَقّلَوَا</مصراع>
      <مصراع>فَنِيَّتُنَا وَنِيَّتُهُمْ فَرَيِقُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>قَالَ فَرِيقٌ كَمَا تَقُولُ لِلْجَمَاعَةِ هُمْ صَدِيقٌ وَقَالَ اللَّهُ تَعَالَى جَدُّهُ<آية>عَنْ الْيَمِينِ وَعَنْ الشِّمَالِ قَعِيدُ</آية>وَقَالَ عُمَرُ بْنُ أَبِي رَبِيعَةَ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>أَأَلْحَقَّ أَنْ دَارُ الرَّبَابِ تُبَاعِدْتْ</مصراع>
      <مصراع>أُوِ اُنْبُتَّ حَبْلٌ أَنَّ قَلْبَكَ طَائِرُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع><هارون مجلد="٣" صفحة="١٣٦"/>وَقَالَ النَّابِغَةُ الْجُعْدِي</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>أَلَا أَبْلِغْ بَنِي خَلَفٍ رَسُولَاً</مصراع>
      <مصراع>أَحَقّاً أَنّ أَخْطَلَكُمْ هَجَانِي</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع>فُكّل هِذِه اْلُبُيوِت سِمْعَناَها مْن أْهِل الِّثَقِة هَكَذاٍ</مقطع>
  <مقطع>والَّرْفِع في جِميِع ذا جِّيٍد قِوٍّي وَذِلَك أَّنك إْن شْئت قْلت أَحُّقٌ أَّنك ذاِهٌبٌ وْأَأْكَبُر ظَّنك أَّنك ذاِهٌبٌ تْجَعُل اْلآَخَر هَو اْلَأْوَلُ</مقطع>
  <مقطع>وَأَّما قْوُلُهْم لا مَحاَلَة أَّنك ذاِهٌبٌ فِإَّنَما حَمُلوا أَّن عَلى أَّن فيِه إْضَماَر مْن عَلى قْوِلِه لا مَحاَلَة مْن أَّنك ذاِهٌبٌ كَما تُقوُل لا بَّد أَّنك ذاِهٌبٌ كَأَّنك قْلت لا بَّد مْن أَّنك ذاِهٌبٌ حيَن لْم يُجْز أْن يْحِمُلوا اْلَكَلَام عَلى اْلَقْلَبِ</مقطع>
  <مقطع>وَسَأْلُتُه عْن قْوِلِهْم أَما حًّقاً فِإَّنَك ذاِهٌبٌ فَقاَل هَذا جِّيٌد وَهَذا اْلَمْوِضُع مْن مَواِضَع إَّن ألَا تَرى أَّنَك تُقوُل أَما يْوَم اْلُجُمَعِة فِإَّنَك ذاِهٌبٌ وَأَّما فيَها فِإَّنَك داِخٌلٌ فِإَّنَما جاَز هَذا في أَما لَأَّن فيَها مْعَنى يْوِم اْلُجُمَعِة مْهَما يُكْن مْن شْيٍء فِإَّنَك ذاَهِبٌ<هارون مجلد="٣" صفحة="١٣٧"/>وَأَما قْوُلُه عَّز وَجْلَ<آية>لا جْرٌم أَّن لُهْم الَّناَرَ</آية>فَأَّن جَرٍم عِمْلُت فيَها لَأَّنَها فْعٌلٌ وَمْعَناَها لَقْد حَّق أَّن لُهْم الَّناَر وَلَقْد اْسَتَحَّق أَّن لُهْم الَّناَر وَقْوُل اْلُمَفِّسِريَن مْعَناَها حًّقاً أَّن لُهْم الَّناَر يُدِّلُك أَّنَها بَمْنِزَلِة هَذا اْلِفْعِل إَذا مَثْلَت فَجْرٌم بْعُد عِمْلَت في أَّن عِمَلَها في قْوِل اْلَفَزاِريِ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>وَلَقْد طَعْنُتَ أَبا عُيَيْنَةَ طَعْنَةً</مصراع>
      <مصراع>جَرَمْتْ فَزاَرَةَ بْعَدَها أْنْ يَغْضَبُواٍ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>أي أَحَّقْت فَزاَرَةُ</مقطع>
  <مقطع>وَزَعَم اْلَخِليُل أْن لَا جَرَم إَّنَما تُكوُن جَواًباً لَما قْبَلَها مَن اْلَكلَاِم يُقوُل الَّرُجُل كاَن كَذا وَكَذا وَفَعُلوا كَذا وَكَذا فَتُقوُل لَا جَرَم أَّنُهْم سَيْنَدُموَن أْو أَّنُه سَيُكوُن كَذا وَكَذاَ<هارون مجلد="٣" صفحة="١٣٨"/>وَتُقوُل أَما جْهُد رْأِيي فَأَّنَك ذاِهٌبٌ لَأَّنَك لْم تْضَطَّر إَلى أْن تْجَعَلُه ظْرًفاً كَما اْضُطِرْرُت في اْلَأَّوِل وَهَذا مْن مَواِضَع إْن لَأَّنَك تُقوُل أَّما في رْأِيي فَأَّنَك ذاِهٌب أْي فَأْنَت ذاِهٌب وِإْن شْئَت قْلَت فَأَّنَك وُهَو ضِعيٌف لَأَّنَك إَذا قْلَت أَما جْهٌد رْأِيي فِإَّنَك عاِلٌمٌ لْم تْضَطَّر إَلى أْن تْجَعَل اْلَجْهَد ظْرًفاً لْلِقَّصِة لَأَّن اْبِتَداًء إْن يْحِسْن هاَهَناَ</مقطع>
  <مقطع>وَتُقوُل أَّما في الَّداِر فِإَّنك قاِئٌمٌ لا يُجوُز فيِه إَّلا إْن تْجَعُل اْلَكَلَام قَّصًةً وَحِديًثاً وَلْم تِرْد أْن تْخِبَر أَّن في الَّداِر حِديَثُه وَلِكَّنك أَرْدت أْن تُقوَل أَّما في الَّداِر فَأْنَت قاِئٌمٌ فِمْن ثَّم لْم يْعَمْل في أَّن شْيَءٌ فِإْن أَرْدت أْن تُقوَل أَّما في الَّداِر فَحِديُثك وَخَبُرك قْلت أَّما في الَّداِر فَأَّنك مْنَطِلٌقٌ أْي هِذِه اْلِقْصَةِ</مقطع>
  <مقطع>وَيُقوُل الَّرُجُل ما اْلَيْوَم فَتُقوُل اْلَيْوَم أَّنك مْرَتِحٌلٌ كَأَّنُه قاَل في اْلَيْوِم رْحَلُتَك وَعَلى هَذا اْلَحِّد تُقوُل أَّما اْلَيْوُم فَأَّنك مْرَتْحِلٌ</مقطع>
  <مقطع>وَأَّما قْوُلُهْم أَّما بْعُد فِإَّن الَّلَه قاَل في كَتاِبِه فِإَّنُه بَمْنِزَلِة قْوِلك أَّما اْلَيْوُم فِإَّنك وَلا تُكوُن بْعُد أَبًداً مْبِنًّياً عَلْيَها إَذا لْم تُكْن مَضاَفًةً وَلا مْبِنَّيًة عَلى شْيٍء إَّنَما تُكوُن لَغَواٍ</مقطع>
  <مقطع>وَسَأْلُتُه عْن شِّد ما أَّنَك ذاِهٌبٌ وَعَّز ما أَّنَك ذاِهٌبٌ فَقاَل هَذا بَمْنِزَلِة حًّقاً أَّنَك ذاِهٌبٌ كَما تُقوُل أَما أَّنَك ذاِهٌبٌ بَمْنِزَلِة حًّقاً أَّنَك ذاِهٌبٌ وَلْو بَمْنِزَلٍة لْولَا ولَا تْبَتَدُأ بْعَدَها الَأْسَماُء سَوى أَّن نْحَو لْو أَّنَك ذاِهٌبٌ وَلْولَا تْبُّتَدَأْ<هارون مجلد="٣" صفحة="١٣٩"/>بِعَدَها اْلَأْسَماَء وَلْوَلا بَمْنِزَلٍة لْوَلا وِإْن لْم يُجْز فيَها ما يُجوُز فيَما يْشِبُهَها تُقوُل لْو أَّنُه ذَهَب لَفَعْلُت وَقاَل عَّز وَجْلُ<آية>لو أْنُتْم تْمِلُكوَن خَزاِئَن رْحَمِة رِبيٍ</آية>وِإْن شْئَت جَعْلَت شَّد ما وَعَّز ما كَنَعْم ما كَأَّنَك قْلَت نْعَم اْلَعَمُل أَّنَك تُقوُل اْلَحْقُ</مقطع>
  <مقطع>وَسَأَلْتُه عْن قْوِلِه كَما أَّنُه لا يْعَلُم ذِلَك فَتَجاَوَز الَّلُه عْنُه وَهَذا حٌّقٌ كَما أَّنك هاُهَنا فَزَعَم أَّن اْلَعاِمَلَة في أَّن اْلَكاَف وَما لْغٌو إَّلا أَّن ما لا تْحَذُف مْن هاُهَنا كَراِهَيُة أْن يِجَئ لْفُظَها مْثَل لْفِظ كَأْن كَما أْلَزُموا الُّنوَن لَأْفَعَلَّن والَّلاُم قْوُلُهْم إْن كاَن لَيْفَعَل كَراِهَيَة أْن يْلَتِبَس الَّلْفَظاَنُ</مقطع>
  <مقطع>وَيُدُّلَك عَلى أَّن اْلَكاَف هَي اْلَعاِمَلُة قْوُلُهْم هَذا حٌّقٌ مْثُل ما أَّنَك هاُهَنا وَبْعُض اْلَعَرِب يْرَفُع فيَما حَّدَثَنا يوُنُس وَزَعَم أَّنُه يُقوُل أْيَضاً<آية>إَّنُه اْلَحُّق مْثُل ما أَّنُكْم تْنِطُقوَنَ</آية>فَلْولَا أَّن ما لْغَوٌ لْم يْرَتِفْع مْثٌل وِإْن نِصْبَت مْثَل فَما أْيًضاً لْغٌو لَأَّنَك تُقوُل مْثَل أَّنَك هاُهَنا وِإْن جاَءْت ما مْسِقَطٌةً مَن اْلَكاِف في الِّشْعِر جاَز كَما قاَل الَّناِبَغُة اْلَجْعِديْ<هارون مجلد="٣" صفحة="١٤٠"/></مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>قُروُمٍ تَساَمَى عْنَد باِبٍ دَفِاِعُهُ</مصراع>
      <مصراع>كَأْنْ يُؤْخّذُ اْلَمْرُء اْلَكِريُمُ فَيُقْتَلَاَ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>فَما لا تْحَذُف هاُهَنا كَما لا تْحَذُف في اْلَكَلاِم مْن أَّن وَلِكَّنُه جاَز في الَّشْعِر كَما حِذَفْت ما اَّلِتي في إَّما كَقْوِلِهَ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>وِإَّن مْن خِريٍف فَلْن يْعَدَماَ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <تقطيع  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
