<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤٧١"
     درنبورج="١-٤١٩"
     البكاء="٤-٢٧٨"
     هارون="٣-١٤٢"
     يعقوب="٣-١٦٣"
     رقم="٢٦٩">

  <عنوان>
    <مقطع>هِذَا بَابٌ مِنْ أَبْوَابِ إِنَّ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>تَقُولُ قَالَ عَمْرٌو إنَّ زَيْدًا خَيْرٌ مِنْك وَذَلِكَ لِأَنَّكَ أَرَدْت أَنْ تَحْكِيَ قَوْلَهُ وَلَا يَجُوزُ أَنْ تَعْمَلَ قَالَ فِي إنْ كَمَا لَا يَجُوزُ لَكَ أَنْ تَعْمَلَهَا فِي زَيْدٍ وَأَشْبَاهِهِ إذَا قُلْت قَالَ زَيْدٌ عَمْرٌوٌ خَيْرُ النَّاسِ فَأَنْ لَا تَعْمَلَ فِيهَا قَالَ كَمَا لَا تَعْمَلُ قَالَ فِيمَا تَعْمَلُ فِيهِ أَنَّ لِأَنَّ أَنْ تَجْعَلَ الْكَلَامَ شَأْنًا وَأَنْتَ لَا تَقُولُ قَالَ الشَّأْنُ مُتَفَاقِمًا كَمَا تَقُولُ زَعَمَ الشَّأْنُ مُتَفَاقِمًا فَهَذِهِ الْأَشْيَاءُ بَعْدُ قَالَ حِكَايَةٌ</مقطع>
  <مقطع>وَمَثَّلَ ذَلْكْ<آية>وَإِذَا قَالَ مُوسَى لِقَوْمِهِ إِنَّ اللَّهَ يَأْمُرُكُمْ أَنْ تَذْبَحُوا بِقُرَّةِ</آية>وَقَالَ أَيُضَا<آية>قَالَ اللَّهُ إِنِّي مَنْزِلُهَا عَلَيْكَمُ</آية>وَكَذَلِكَ جَمِيعُ مَا جَاءَ مِنْ ذَا فِي الْقُرْآنِ</مقطع>
  <مقطع>وَسَأَلْتُ يُونُسَ عَنْ قَوْلِهِ مَتَى تَقُولُ أَنَّهُ مُنْطَلِقٌ فَقَالَ إِذَا لَمْ تُرِدِ الْحِكَايَةَ وَجَعَلَتْ تَقُولُ مِثْلَ تَظُنُّ قُلْتُ مَتَى تَقُولُ أَنَّكَ ذَاهِبٌ وَإِنْ أَرَدْتَ الْحِكَايَةَ قُلْتُ مَتَى تَقُولُ إِنَّكَ ذَاهِبٌ كَمَا أَنَّهُ يَجُوزُ لَكَ أَنْ تَحْكِيَ فَتَقُولَ مَتَى تَقُولُ زَيْدٌ مُنْطَلِقٌ وَتَقُولُ قَالَ عَمْرٌوٌ إِنَّهُ مُنْطَلِقٌ فَإِنْ جَعِلَتِ الْهَاءُ عَمْرًا أَوْ غَيْرَهُ فَلَا تَعْمَلْ قَالَ كَمَا لَا تَعْمَلُ إِذَا قُلْتَ قَالَ عَمْرٌوٌ هُوَ مُنْطَلِقٌ فَقَالَ لَمْ تَعْمَلْ هَاهُنَا شَيْئًا وَإِنْ كَانَتِ الْهَاءُ هِيَ الْقَائِلَ<هارون مجلد="٣" صفحة="١٤٢"/>كَمًا لَا تَعْمَلُ شَيْئًا إِذَا قُلْتَ قَالَ وَأَظْهَرَتْ هُوَ فَقَالَ لَا تُغَيِّرْ الْكَلَامَ عَنْ حَالِهِ قَبْلَ أَنْ تَكُونَ فِيهِ قَالَ فِيمَا ذَكَرْنَاهُ</مقطع>
  <مقطع>وَكَانَ عِيسَى يَقْرَأُ هَذَا الْحَرْفَ<آية>فَدَعَا رَبُّهُ أَنِّي مَغْلُوبٌ فَانْتَصَرَ</آية>أَرَادَ أَنْ يَحْكِيَ كَمَا قَالَ عَزَّ وَجَلَ<آية>وَالَّذَيْنِ اتَّخَذُوا مِنْ دُونِهِ أَوْلِيَاءَ مَا نُعْبُدُهُمْ</آية>كَأَنَّهُ قَالَ وَاَللَّهُ أَعْلَمُ قَالُوا مَا نُعْبُدُهُمْ وَيَزْعُمُونَ أَنَّهَا فِي قِرَاءَةِ ابْنِ مَسْعُودٍ كَذَا وَمِثْلُ ذَلِكَ كَثِيرٌ فِي الْقُرْآنِ</مقطع>
  <مقطع>وتَقُولُ أَوَّلَ مَا أَقُولُ أَنِّي أَحْمَدُ اللَّهَ كَأَنَّك قُلْت أَوَّلُ مَا أَقُولُ الْحَمْدُ لِلَّهِ وَأَنَّ فِي مَوْضِعِهِ وَإِنْ أَرَدْت الْحِكَايَةَ قُلْت أَوَّلُ مَا أَقُولُ إنِّي أَحْمَدُ اللَّهْ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <تقطيع  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
