<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤٧١"
     درنبورج="١-٤٢٠"
     البكاء="٤-٢٨٠"
     هارون="٣-١٤٣"
     يعقوب="٣-١٦٥"
     رقم="٢٧٠">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٥٢٦٦٥'>هٰذَا بَاْبٌ آخَرُ مِنْ أَبْوَاْبِ <حرف>إِنَّ</حرف></مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٣٢٦٢٣'>وَذٰلِكَ قَوْلُكَ <قول هوية='٦٧٧٨١'>قَدْ قَاْلَهُ الْقَوْمُ حَتَّى إِنَّ زَيْدًا يَقُوْلُهُ</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='٨١٩٦٧'>وَ<قول هوية='٧٩١٧٠'>انْطَلَقَ الْقَوْمُ حَتَّى إِنَّ زَيْدًا لَمُنْطَلِقٌ</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='٥٣٠٨٧'>فَـ<حرف>حَتَّى</حرف> هَاْهُنَا مُعَلَّقَةٌ لَا تَعْمَلُ شَيْئًا فِي <حرف>إِنَّ</حرف></مقطع>
  <مقطع هوية='١٠٠٥٥'>كَمَا لَا تَعْمَلُ إِذَا قُلْتَ حَتَّى زَيْدٌ ذَاْهِبٌ فَهٰذَا مَوْضِعُ ابْتِدَاْءٍ وَحَتَّى بِمَنْزِلَةٍ إِذَا وَلَوْ أَرَدْتَ أَنْ تَقُوْلَ حَتَّى أَنَّ فِي ذَا الْمَوْضِعِ كُنْتُ مُحِيْلًا لأَنَّ أَنْ وَصَلْتَهَا بِمِنْزِلَةَ الَاْنِطَلَاْقَ وَلَوْ قُلْتُ انْطَلَقَ الْقَوْمُ حَتَّى الِاْنْطِلَاْقِ أَوْ حَتَّى الْخَبَرِ كَاْنَ مُحَاْلًا لِأَنَّ أَنْ تَصِيْرَ الْكَلَاْمُ خَبَرًا فَلَمَّا لَمْ يَجُزْ ذَا حُمِلَ عَلَى الِاْبْتِدَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٠٠٨٧'>وكَذٰلِكَ إذَا قُلْت مَرَرْت فَإِذَا إنَّهُ يَقُوْلُ أَنَّ زَيْدًا خَيْرٌ مِنْكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٣٧٩٦'>وَسَمِعْت رَجُلًا مِنْ الْعَرَبِ يَنْشُدُ هٰذَا الْبَيْتَ كَمَا أَخْبَرَكَ بِهَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٢٩٠٩٨'>
    <بيت>
      <مصراع>وَكُنْتُ أَرْىَ زَيْدًا كَمَا قِيْلَ سَيْدّاًْ</مصراع>
      <مصراع>إِذَا إنّهُ عَبْدُ الْقَفَا وَاللَّهَاْزِمِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٢٦١٨٠'>فَحَاْلٍ إذَا هَاْهُنَا كَحَاْلِهَا إذَا قُلْت إذَا هُوَ عَبْدُ الْقَفَا وَاللَّهَاْزِمِ وَإِنَّمَا جَاْءَتْ إنَّ هَاْهُنَا لِأَنَّك هٰذَا الْمَعْنَى أَرَدْت كَمَا أَرَدْت فِي حَتَّى مَعْنَى حَتَّى هُوَ مُنْطَلْقٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٥٨١٠'>وَلَوْ قُلْت مَرَرْت فَإِذَا أَنَّهُ عَبْدٌ تُرِيْدُ مَرَرْت بِهِ فَإِذَا الْعُبُوْدِيَّةُ وَاللُّؤْمُ كَأَنَّك قُلْت مَرَرْت فَإِذَا أَمْرُهُ الْعُبُوْدِيَّةُ وَاللُّؤْمُ ثُمَّ وَضَعْت أَنَّ فِي هٰذَا الْمَوْضِعِ جَاْزَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١١٥٧٤'>وتَقُوْلُ قَدْ عَرَفْتُ أُمُوْرَكَ حَتَّى أَنَّكَ أَحْمَقُ كَأَنَّكَ قُلْتُ عَرَفْتَ أُمُوْرَكَ حَتَّى حَمَقَكَ ثُمَّ وَضَعْتُ أَنَّ فِي هٰذَا الْمَوْضِعِ هٰذَا قَوْلَ الْخَلِيْلْ وْسْأَلْتَهُ هَلْ يَجُوْزُ كَمَا أَنَّكَ هَهُنَا عَلَى حَدِّ قَوْلِهِ كَمَا أَنْتَ هَاْهُنَا فَقَاْلَ لَا لِأَنَّ إِنْ لَا يُبْتَدَأُ بِهَا فِي كُلِّ مَوْضِعٍ أَلَا تَرَى أَنَّكَ لَا تَقُوْلُ يَوْمَ الْجُمُعَةِ إِنَّكَ ذَاْهِبٌ وَلَا كَيْفَ إِنَّك صَاْنِعٌ فَكَمَا بِتِلْكَ الْمَنْزِلَةِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
