<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤٧٣"
     درنبورج="١-٤٢١"
     البكاء="٤-٢٨٤"
     هارون="٣-١٤٦"
     يعقوب="٣-١٦٩"
     رقم="٢٧٢">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٩٨٧٩٠'>هٰذَا بَاْبٌ آخَرُ مِنْ أَبْوَاْبِ <حرف>إِنَّ</حرف></مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٣٩٠٢٩'>تَقُوْلُ <قول هوية='٦٦٣٢٠'>أَشْهَدُ إِنَّكَ لَمُنْطَلِقٌ</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='٥١٧٩٦'>فَـ<حرف>أَشْهَدُ</حرف> بِمَنْزِلَةِ قَوْلِكَ <قول هوية='٥٨٦٤٦'>وَاللَّهِ إِنَّكَ لَذَاْهِبٌ</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='١٤٦٠٥'>وَ<حرف>إِنَّ</حرف> غَيْرُ عَاْمِلَةٍ فِيْهَا <حرف>أَشْهَدُ</حرف></مقطع>
  <مقطع هوية='٠٧٧٥٣'>لأَنَّ هَذِهِ اللاْمَ لَا تَلْحَقُ أَبَدًا إِلاَّْ فِي الاِْبْتِدَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٦٠٠١'>أَلَا تَرَى أَنَّكَ تَقُوْلُ أَشْهَدُ لِعَبْدِ اللَّهِ خَيْرٌ مِنْ زَيْدٍ كَأَنَّكَ قُلْتَ وَاللَّهِ لِعَبْدِ اللَّهِ خَيْرٌ مِنْ زَيْدٍ فَصَاْرَتْ إِنَّ مُبْتَدَأَةً حِيْنَ ذَكَرْتُ اللَاْمَ هُنَا كَمَا كَاْنَ عَبْدُ اللَّهِ مُبْتَدَأً حِيْنَ أُدْخِلَتْ فِيْهِ اللَاْمُ فَإِذَا ذَكِرَتِ اللَاْمُ هَهُنَا لَمْ تَكُنْ إِلاَّْ مَكْسُوْرَةً كَمَا أَنْ عَبْدُ اللَّهِ لَا يَجُوْزُ هُنَا إِلَّا مُبْتَدَأٌ وَلَوْ جَاْزَ أَنْ تَقُوْلَ أَشْهَدُ أَنَّكَ لَذَاْهِبٌ لَقُلْتُ أَشْهَدُ بِلِذٰلِكَ فَهَذِهِ اللَّاْمُ لَا تَكُوْنُ إِلَّا فِي الِاْبْتِدَاْءِ وَتَكُوْنُ أَشْهَدَ بِمَنْزِلَةٍ وَاللَّهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٧٠٩٨'>وَنَظِيْرُ ذٰلِكَ قَوْلُ اللَّهِ عَزَّ وَجَلَ<آية هوية='٨٦٣٤١'>وَاْللَّهِ يَشْهَدُ إِنَّ الْمُنَاْفِقِيْنَ لَكَاْذِبُوْنَ</آية>وَقَاْلَ عَزَّ وَجَلَ<آية هوية='٧٤٣٢٩'>فَشَهَاْدَةُ أَحَدِهِمْ أَرْبَعُ شَهَاْدَاْتٍ بِاْللَّهِ إِنَّهُ لَمِنَ الصَّاْدِقِيْنَ</آية>لِأَنَّ هٰذَا تَوْكِيْدٌ كَأَنَّهُ قَاْلَ يَحْلِفُ بِاْللَّهِ إِنَّهُ لَمِنَ الصَّاْدِقِيْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٠٤٠٠'>وَقَاْلَ الْخَلِيْلُ أَشْهَدُ بِأَنَّك لِذَاْهِبٌ غَيْرِ جَاْئِزٍ مِنْ قَبْلِ أَنَّ حُرُوْفَ الْجَرِّ لَا تَعْلَقُ وَقَاْلَ أَقُوْلُ أَشْهَدُ إنَّهُ لَذَاْهِبٌ وَإِنَّهُ لَمُنْطَلِقٌ أُتْبِعَ آخِرَهُ أَوَّلُهُ وَإِنْ قُلْت أَشْهَدُ أَنَّهُ ذَاْهِبٌ وَإِنَّهُ لَمُنْطَلِقٌ لَمْ يَجُزْ إلَّا الْكَسْرُ فِي الثَّاْنِي لِأَنَّ اللَّاْمَ لَا تَدْخُلُ أَبَدًا عَلَى أَنْ وَأَنَّ مَحْمُوْلَةٌ عَلَى مَا قَبْلَهَا وَلَا تَكُوْنُ إلَّا مُبْتَدَأَةً بِاْللَّاْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٧١٠٩'>ومِنْ ذٰلِكَ أَيْضًا قَوْلُكَ قَدْ عَلِمْتُ إِنَّهُ لَخَيْرٌ مِنْكَ فَإِنَّ هَهُنَا مُبْتَدَأَةٌ وَعَلِمْتُ هَهُنَا بِمَنْزِلَتِهَا فِي قَوْلِكَ لَقَدْ عَلِمْتَ أَيَّهُمْ أَفْضَلَ مُعَلَّقَةً فِي الْمَوْضِعَيْنِ جَمِيْعَا وْهِذْهُ اللَّاْمَ تَصْرِفْ إِنْ إِلَى الِاْبْتِدَاْءِ كَمَا تَصَرَّفَ عَبْدُ اللَّهِ إِلَى الِاْبْتِدَاْءِ إِذَا قُلْتَ قَدْ عَلِمْتَ لِعَبْدِ اللَّهِ خَيْرٌ مِنْكَ فَعَبْدُ اللَّهِ هُنَا بِمَنْزِلَةِ إِنَّ فِي أَنَّهُ يُصْرَفُ إِلَى الِاْبْتِدَاْءَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٧١٨٤'>وَلَوْ قُلْت قَدْ عَلِمْت أَنَّهُ لِخَيْرٍ مِنْكَ لَقُلْتُ قَدْ عَلِمْت لِزَيْدًا خَيْرًا مِنْكَ وَرَأَيْت لِعَبْدِ اللَّهِ هُوَ الْكَرِيْمَ فَهَذِهِ اللَّاْمُ لَا تَكُوْنُ مَعَ أَنْ وَلَا عَبْدُ اللَّهِ إِلَّا وَهُمَا مُبْتَدَءَاْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٧٨٩٥'>وَنَظِيْرُ ذٰلِكَ قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَ<آية هوية='٨٢٦٧٦'>وَلَقَدْ عَلِمُوْا لِمَنْ اشْتَرَاْهُ مَا لَهُ فِي الْآخِرَةِ مِنْ خِلَاْقِ</آية>فِهُوَ هَهُنَا مُبْتَدَأَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤١٨٢٢'>وَنَظِيْرٌ إِنَّ مَكْسُوْرَةً إِذَا لَحِقَتْهَا اللَاْمُ قَوْلُهُ تَعَاْلَى<آية هوية='٩٩٢٨٨'>وَلَقَدْ عَلِمْتُ الْجَنَّةَ إِنَّهُمْ لَمَحْضَرُوْنَ</آية>وَقَاْلَ أَيْضَاًْ<آية هوية='٧٧٠٣٥'>هَلْ نَدُلُّكُمْ عَلَى رَجُلٍ يُنَبِّئُكُمْ إِذَا مَزّقْتُمْ كُلَّ مُمَزّقٍ إِنَّكُمْ لَفِي خَلْقِ جَدِيْدِ</آية>فَإِنَّكُمْ هَهُنَا بِمَنْزِلَةِ أَيِّهِمْ إِذَا قُلْتَ يُنَبِّئُهُمْ أَيّهُمْ أَفْضَلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٨٨٨٢'>وَقَاْلَ الْخَلِيْلُ مِثْلَهُ<آية هوية='٠١٥٨٤'>إِنَّ اللَّهَ يَعْلَمُ مَا تَدْعُوْنَ مَنْ دُوْنِهِ مِنْ شَيْءٍ</آية>فَمَا هَهُنَا بِمَنْزِلَةِ أَيِّهِمْ وَيُعَلَمُ مُعَلَّقَةَ قَاْلِ الشَّاْعِرِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٠٣٠٣٧'>
    <بيت>
      <مصراع>أَلَمْ تَرَ إنّيِ وَابْنَ أَسْوَدَ لِيَلْةً</مصراع>
      <مصراع>لَنَسْرِي إلَى نَاْرِيْنِ يَعْلْو سَنَاْهُمَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٦٧٣٨٦'>سَمِعْنَاْهُ مِمَّنْ يَنْشُدُهُ مِنْ الْعَرْبَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٣٣٧٥'>وَسَأَلْت الْخَلِيْلَ عَنْ قَوْلِهِ أَحَقَّاًْ إنَّك لَذَاْهِبٌ فَقَاْلَ لَا يَجُوْزُ كَمَا لَا يَجُوْزُ يَوْمُ الْجُمُعَةِ إنَّهُ لِذَاْهَبٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٣٠٠٨'>وَزَعَمَ الْخَلِيْلُ وَيُوْنُسُ أَنَّهُ لَا تَلْحَقُ هَذِهِ اللَّاْمُ مَعَ كُلِّ فِعْلٍ أَلَا تَرَى أَنَّك لَا تَقُوْلُ وَعِدَّتُك إنَّك لَخَاْرِجٌ إنَّمَا يَجُوْزُ هٰذَا فِي الْعِلْمِ وَالظَّنِّ وَنَحْوِهِ كَمَا يُبْتَدَأُ بَعْدَهُنَّ أَيُّهُمْ فَإِنْ لَمْ تَذْكُرْ اللَّاْمُ قُلْت قَدْ عَلِمْت أَنَّهُ مُنْطَلِقٌ لَا تَبْتَدِئُهُ وَتَحْمِلُهُ عَلَى الْفِعْلِ لِأَنَّهُ لَمْ يَجِئْ مَا يُضْطَرُّكَ إلَى الِاْبْتِدَاْءِ وَإِنَّمَا ابْتَدَأْتْ إنْ حِيْنَ كَاْنَ غَيْرَ جَاْئِزٍ أَنْ تَحْمِلَهُ عَلَى الْفِعْلِ فَإِذْ حَسُنَ أَنْ تَحْمِلَهُ عَلَى الْفِعْلِ لَمْ تَخُطَّ الْفِعْلَ إلَى غَيْرِهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٠٧٢٢'>وَنَظِيْرُ ذٰلِكَ قَوْلُهُ إِنَّ خَيْرًا فَخَيْرٌ وَإِنَّ شَرًّا فَشَرٌّ حَمَلْتُهُ عَلَى الْفِعْلِ حِيْنَ لَمْ يَجُزْ أَنْ تَبْتَدِئَ بَعْدُ إِنَّ الأَسْمَاْءَ وَكَمَا قَاْلَ أَمَا أَنْتَ مُنْطَلِقَاًْ انَطْلَقْتْ مَعَكَ حِيْنَ لَمْ يَجُزْ أَنْ تَبْتَدِئَ الْكَلَاْمُ بَعْدَ أُمًّا فَاْضْطُرِرْتُ فِي هٰذَا الْمَوْضِعِ إِلَى أَنْ تَحْمِلَ الْكَلَاْمَ عَلَى الْفِعْلِ فَإِذَا قُلْتَ إِنَّ زَيْدًا مُنْطَلِقٌ لَمْ يَكُنْ فِي إِنْ إِلَّا الْكَسْرُ لِأَنَّكَ لَمْ تُضْطَرَّ إِلَى شَيْءٍ وَلِذٰلِكَ تَقُوْلُ أَشْهَدُ أَنَّكَ ذَاْهِبٌ إِذَا لَمْ تَذْكُرْ اللَّاْمَ وَهٰذَا نَظِيْرُ هٰذَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٨٨١٦'>وَهَذِهِ كَلِمَةٌ تَكَلَّمَ بِهَا الْعَرَبُ فِي حَاْلِ الْيَمِيْنِ وَلَيْسَ كُلُّ الْعَرَبِ تَتَكَلَّمُ بِهَا تَقُوْلُ لَهُنَّكَ لِرَجُلٍ صِدْقَ فَهِيَ إِنْ وَلَكِنَّهُمْ أَبْدَلُوْا الْهَاْءَ مَكَاْنَ الأَلْفِ كَقَوْلِهِ هَرَقْتُ وَلَحِقْتُ هَذِهِ اللاْمَ إِنْ كَمَا لَحِقْتُ مَا حِيْنَ قُلْتُ إِنَّ زَيْدًا لَمَّا لَيَنْطَلِقَنَّ فَلَحِقْتُ إِنَّ اللَاْمَ فِي الْيَمِيْنِ كَمَا لَحِقْتْ مَا فَاْللَاْمُ الأُوْلَى فِي لَهُنَّكَ لَاْمُ الْيَمِيْنِ وَالثَّاْنِيَةُ لَاْمَ إِنْ وَفِي لَمَا لَيَنْطَلِقَنَّ اللَاْمُ الأُوْلَى لإِنَّ وَالثَّاْنِيَةِ لِلْيَمِيْنِ وَالدَّلِيْلُ عَلَى ذٰلِكَ النُّوْنِ الَّتِي مَعَهَا كَمَا أَنَّ اللَاْمَ الثَّاْنِيَةَ فِي قَوْلِكَ إِنَّ زَيْدًا لَمَّا لَيَفْعَلَنَّ لَاْمَ الْيَمِيْنِ وَقَدْ يَجُوْزُ فِي الشَّعْرِ أَشْهَدَ إِنَّ زَيْدًا ذَاْهِبٌ يُشَبِّهُهَا بِقَوْلِهِ وَاللَّهِ إِنَّهُ لَذَاْهِبٌ لأَنَّ مَعْنَاْهَا مَعْنَى الْيَمِيْنِ كَمَا أَنْهَ لُوٌّ قَاْلَ أَشْهَدُ أَنْتَ ذَاْهِبٌ وَلَمْ يَذْكُرْ اللَّاْمَ لَمْ يَكُنْ إِلَّا ابْتِدَاْءً وَهُوَ قَبِيْحٌ ضَعِيْفٌ إِلَّا بِاْللَّاْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٩٦٢١'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ فِي الضَّعْفِ عَلِمْت إنَّ زَيْدًا ذَاْهِبٌ كَمَا أَنَّهُ ضَعِيْفٌ قَدْ عَلِمْت عَمْرٌوٌ خَيْرٌ مِنْك وَلَكِنَّهُ عَلَى إرَاْدَةِ اللَّاْمِ كَمَا قَاْلَ عَزَّ وَجَلْ<آية هوية='٧٣٠٥٥'>قَدْ أَفْلَحَ مَنْ زَكَّاْهَا</آية>وَهُوَ عَلَى الْيَمِيْنِ وَكَاْنَ فِي هٰذَا حَسَنًا حِيْنَ طَاْلَ الْكَلَاْمُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٦٥٩٩'>وَسَأَلْتْ الْخَلِيْلَ عَنْ كَأَنْ فَزَعَمَ أَنَّهَا إنْ لَحِقَتْهَا الْكَاْفُ لِلتَّشْبِيْهِ وَلَكِنَّهَا صَاْرَتْ مَعَ إنْ بِمَنْزِلَةِ كَلِمَةٍ وَاحِدَةٍ وَهِيَ نَحْوُ كَأَيٍ رَجُلًا وَنَحْوِ لَهُ كَذَا وَكَذَا دَرْهَمَاًْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩٤١٧'>وَأَمَّا قَوْلُ الْعَرَبِ فِي الْجَوَاْبِ إنَّهُ فَهُوَ بِمَنْزِلَةِ أَجَلٍ وَإِذَا وَصَلَتْ قُلْت إنَّ يَا فَتَى وَهِيَ الَّتِي بِمَنْزِلَةِ أَجْلُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٥٥٥٦'>قَاْلَ الشّاْعِرِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='١٠٧٠٠'>
    <بيت>
      <مصراع>بَكَرُ الْعَوَاْدِلُ فِي الصَّبُو</مصراع>
      <مصراع>حِ يَلُمْنَنِي وَأُلُوْمُهُنَّهْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٨٩٥٦٨'></مقطع>
  <شاهدة هوية='٥٨٦٨٠'>
    <بيت>
      <مصراع>وَيَقُلْنَ شَيْبٌ قَدْ عَلَا</مصراع>
      <مصراع>كَ وَقَدْ كَبِرْتَ فَقُلْتُ إنَّهْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
