<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤٧٥"
     درنبورج="١-٤٢٤"
     البكاء="٤-٢٩٤"
     هارون="٣-١٥٣"
     يعقوب="٣-١٧٥"
     رقم="٢٧٤">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٢٥٦٢٥'>هٰذَا بَاْبٌ مِنْ أَبْوَاْبِ <حرف>أَنْ</حرف> الَّتِي تَكُوْنُ وَالْفِعْلَ بِمَنْزِلَةِ مَصْدَرٍ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٢٤٤٩٨'>تَقُوْلُ أَنْ تَأْتِيَنِي خَيْرٌ لَكَ كَأَنَّكَ قُلْتَ الْإِتْيَاْنَ خَيْرٌ لَكَ وَمِثْلُ ذٰلِكَ قَوْلُهُ تَبَاْرَكَ وَتَعَاْلَى<آية هوية='١٥١٤٩'>وَأَنْ تَصُوْمُوْا خَيْرٌ لَكُمُ</آية>يَعْنِي الصَّوْمَ خَيْرٌ لَكُمُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠١٥٣٤'>وَقَاْلَ الشّاْعِرُ عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ حُسَاْنِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٠٣٤٦٠'>
    <بيت>
      <مصراع>إنّي رَأَيْتُ مِنَ الْمَكَاْرِمِ حَسْبَكُمُ</مصراع>
      <مصراع>أَنْ تَلْبَسُوْا حُرَّ الثِّيَاْبِ وَتَشْبَعُوْا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٠٣٧٦٠'> كَأَنَّهُ قَاْلَ رَأَيْتُ حَسْبَكُمْ لُبْسَ الثَّيَاْبِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٠٢٩٦'>وَاْعْلَمْ أَنَّ اللَّاْمَ وَنَحْوَهَا مِنْ حُرُوْفِ الْجَرِّ قَدْ تُحْذَفُ مِنْ أَنَّ كَمَا حَذِفْت مِنْ أَنْ جَعَلُوْهَا بِمَنْزِلَةِ الْمَصْدَرِ حِيْنَ قُلْت فَعَلْت ذَاْكَ بِحَذَرِ الشَّرِّ أَيْ بِحَذْرِ الشَّرِّ وَيَكُوْنُ مَجْرُوْرًا عَلَى التَّفْسِيْرِ الْآخْرَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٠٠٢١'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ قَوْلُك إنَّمَا انْقَطَعَ إلَيْك أَنْ تُكَرِمَهُ أَيْ لِأَنَّ تُكْرِمَهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٧٥٦١'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ قَوْلُكَ لَا تَفْعَلُ كَذَا وَكَذَا أَنْ يُصِيْبَكَ أَمَرٌ تَكْرَهُهُ كَأَنَّهُ قَاْلَ لأَنْ يُصِيْبَكَ أَوْ مِنْ أَجَلٍ أَنْ يُصِيْبَكَ وَقَاْلَ عَزَّ وَجَلَ<آية هوية='٥٩٠٣٩'>أَنْ تَضِلَّ إِحْدَاْهُمَا</آية>وَقَاْلَ تَعَاْلَى<آية هوية='١٠١٧٨'>أَأَنْ كَاْنَ ذَا مَاْلٍ وَبَنِيْنَ</آية>كَأَنَّهُ قَاْلَ أَلَأَنْ كَاْنَ ذَا مَاْلٍ وَبَنِيْنَ وَقَاْلَ الْأَعْشَى</مقطع>
  <شاهدة هوية='٦٤٤٤٥'>
    <بيت>
      <مصراع>أَأَنْ رَأَتْ رَجُلًا أَعْشَى أَضْرَّبَهُ</مصراع>
      <مصراع>رِيْبُ الْمَنُوْنِ وَدَهْرٌ مُفْسِدٌ خَبِلُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٢٧٨٨٣'>فَأَنَّ هَاْهُنَا حَاْلَهَا فِي حَذْفِ حَرْفِ الْجَرِّ كَحَاْلِ أَنَّ وَتَفْسِيْرُهَا كَتَفْسِيْرِهَا وَهِيَ مَعَ صِلَتِهَا بِمَنْزِلَةِ الْمُصْدَرِ ومَنَّ ذٰلِكَ أَيْضًا قَوْلُهُ ائْتِنِي بَعْدَ أَنْ يَقَعَ الْأَمْرُ وَأَتَاْنِي بَعْدَ أَنْ وَقَعَ الْأَمْرُ كَأَنَّهُ قَاْلَ بَعْدَ وُقُوْعِ الْأَمْرَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٠٦٧٠'>ومِنْ ذٰلِكَ قَوْلُهُ أَمَّا أَنَّ أَسِيْرَ إلَى الشَّأْمِ فَمَا أَكْرَهُهُ وَمَا أَنْ أُقِيْمَ فَإِنَّ فِيْهِ أَجْرًا كَأَنَّهُ قَاْلَ أَمَّا السَّيْرُوْرَةُ فَمَا أَكْرَهَهَا وَأَمَّا الْإِقَاْمَةُ فَلِي فِيْهَا أَجْرٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩٧٦٤'>وتَقُوْلُ لا يَلْبَثُ أَنْ يَأْتِيَكَ أَيْ لا يَلْبَثَ عَنْ إِتْيَاْنِكَ وَقَاْلَ تَعَاْلَى<آية هوية='٧٣٧٣١'>فَمَا كَاْنَ جَوَاْبَ قَوْمِهِ إِلَّا أَنْ قَاْلَوَا</آية>فَأَنْ مَحْمُوْلَةً عَلَى كَاْنَ كَأَنَّهُ قَاْلَ فَمَا كَاْنَ جَوَاْبَ قَوْمِهِ إِلَّا قَوْلَ كَذَا وَكَذَا وَإِنْ شِئْتَ رَفَعْتَ الْجَوَاْبَ فَكَاْنَتْ أَنَّ مَنْصُوْبَةً</مقطع>
  <مقطع هوية='١٩٢٨٣'>وَتَقُوْلُ مَا مَنَعَكَ أَنْ تَأْتِيَنَا أَرَاْدَ مِنْ إتْيَاْنِنَا فَهٰذَا عَلَى حَذْفِ حَرْفِ الْجَرْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٥٠٨٢'>وفِيْهِ مَا يَجِيْءُ مَحْمُوْلًا عَلَى مَا يَرْفَعُ وَيَنْصَبُ مِنَ الأَفْعَاْلِ تَقُوْلُ قَدْ خِفْتُ أَنْ تَفْعَلَ وَسَمِعْتُ عَرَبِيًّا يَقُوْلُ أَنْعَمَ أَنْ تَشُدَّهُ أَيْ بَاْلَغَ فِي أَنْ يَكُوْنَ ذٰلِكَ هٰذَا الْمَعْنَى وَأَنَّ مَحْمُوْلَةً عَلَى أَنْعُمَ وَقَاْلَ جُلْ ذَكْرَهُ<آية هوية='٦٠٥٦٣'>بِئْسَمَا اشْتَرَوْا بِهِ أَنْفُسَهُمُ</آية>ثُمْ قَاْلَ أَنْ يَكْفُرُوْا عَلَى التَّفْسِيْرِ كَأَنَّهُ قِيْلَ لَهُ مَا هُوَ فَقَاْلَ هُوَ أَنْ يَكْفِّرُوْا وَتَقْوَلُ إِنِّي مِمَّا أَنْ أَفْعَلَ ذَاْكَ كَأَنَّهُ قَاْلَ إِنِّي مِنَ الْأَمْرِ أَوْ مِنَ الشَّأْنِ أَنْ أَفْعَلَ ذَاْكَ فَوَقَعْتُ مَا هٰذَا الْمَوْقِعُ كَمَا تَقُوْلُ الْعَرَبُ بِئْسَمَا لَهُ يُرِيْدُوْنَ بِئْسَ الشَّيْءُ مَاْلِهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٤١٥٦'>وتَقُوْلُ ائْتِنِي بَعْدَ مَا تَقُوْلُ ذَاْكَ الْقَوْلُ كَأَنَّك قُلْت ائْتِنِي بَعْدَ قَوْلِك ذَاْكَ الْقَوْلَ كَمَا أَنَّك إذَا قُلْت بَعْدَ أَنْ تَقُوْلَ فَإِنَّمَا تُرِيْدُ ذَاْكَ وَلَوْ كَاْنَتْ بَعْدُ مَعَ مَا بِمَنْزِلَةِ كَلِمَةٍ وَاحِدَةٍ لَمْ تَقُلْ ائْتِنِي مِنْ بَعْدِ مَا تَقُوْلُ ذَاْكَ الْقَوْلُ وَلَكَاْنَتْ الدَّاْلُّ عَلَى حَاْلٍ وَاحِدَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٥٨٤٧'>وإِنْ شِئْت قُلْتَ إنِّي مِمَّا أَفْعَلُ فَتَكُوْنُ مَا مَعَ مَنْ بِمَنْزِلَةِ كَلِمَةٍ وَاحِدَةٍ نَحْوَ رُبَّمَا قَاْلَ أَبُو حَيَّةَ النُّمَيْرِي</مقطع>
  <شاهدة هوية='٧١٨١٢'>
    <بيت>
      <مصراع>وإنّ لَمِمَّا نَضْرِبُ الْكَبْشَ ضَرَبَةً</مصراع>
      <مصراع>عَلَى رَأْسِهُ تُلَقِي اللِّسَاْنَ مِنْ الْفَمِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٠٢٣٧٠'>وَتَقُوْلُ إِذَا أَضَفْتَ إِلَىَّ أَنَّ الأَسْمَاْءَ إِنَّهُ أَهْلُ أَنْ يَفْعَلَ وَمَخَاْفَةَ أَنْ يَفْعَلَ وَإِنْ شِئْتَ قُلْتَ إِنَّهُ أَهْلٌ أَنْ يَفْعَلَ وَمَخَاْفَةً أَنْ يَفْعَلَ كَأَنَّكَ قُلْتُ إِنَّهُ أَهْلٌ لأَنْ يَفْعَلَ وَمَخَاْفَةً لأَنْ يَفْعَلَ وَهَذِهِ الإِضَاْفَةُ كَإِضَاْفَتِهِمْ بَعْضَ الأَشْيَاْءِ إِلَى أَنْ قَاْلَ </مقطع>
  <شاهدة هوية='٥٧١٤٣'>
    <بيت>
      <مصراع>تَظَلُّ الشَّمْسُ كَاْسِفَةً عَلَيَهِ</مصراع>
      <مصراع>كَآبَةَ أَنّهَا فَقَدَتْ عَقِيْلَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٧٦٣٠٩'>وَتَقُوْلُ أَنْتَ أَهْلٌ أَنْ تَفْعَلَ أَهْلٌ عَاْمِلَةٍ فِي أَنَّ كَأَنَّكَ قُلْتَ أَنْتَ مُسْتَحِقٌ أَنْ تَفْعَلَ وَسَمِعْنَا فُصَحَاْءَ الْعَرَبِ يَقُوْلُوْنَ لِحَقٍّ أَنَّهُ ذَاْهِبٌ فَيُضَيْفُوْنَ كَأَنَّهُ قَاْلَ لِيَقِيْنٍ أَنَّهُ ذَاْهِبٌ أَيْ لِيَقِيْنِ ذَاْكَ أَمْرُك وَلَيْسَتْ فِي كَلَاْمِ كُلِّ الْعَرْبَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٠٤٢٦'>وَتَقُوْلُ إنَّهُ خَلِيْقٌ لَأَنْ يَفْعَلَ وَإِنَّهُ خَلِيْقٌ أَنْ يَفْعَلَ عَلَى الْحَذْفَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٠٣٢٩'>وَتَقُوْلُ عَسِيْت أَنْ تَفْعَلَ فَأَنَّ هَاْهُنَا بِمَنْزِلَتِهَا فِي قَوْلِك قَاْرَبْت أَنْ تَفْعَلَ أَيْ قَاْرَبْت ذَاْكَ وَبِمَنْزِلَةِ دَنُوْتِ أَنْ تَفْعَلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٥٩٠٥'>وَاْخْلَوْلَقَتِ السَّمَاْءُ أَنْ تُمْطِرَ أَيْ لأَنْ تُمْطِرَ وَعُسِيَتْ بِمَنْزِلَةِ اخْلَوْلَقْتُ السَّمَاْءَ ولًا يَسْتَعْمِلُوْنَ الْمَصْدَرَ هُنَا كَمَا لَمْ يَسْتَعْمِلُوْا الِاْسْمَ الَّذِي الْفِعْلُ فِي مَوْضِعِهِ كَقَوْلِكَ اذْهَبْ بِذِي تُسْلِمْ وَلَا يَقُوْلُوْنَ عَسَيْتَ الْفِعْلَ وَلَا عَسِيْتْ لِلْفَعْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٤٩٣٣'>وَتَقُوْلُ عَسَى أَنْ يَفْعَلَ وَعَسَى أَنْ يَفْعَلُوْا وَعَسَى أَنْ يَفْعَلَا وَعَسَى مَحْمُوْلَةً عَلَيْهَا أَنَّ كَمَا تَقُوْلُ دَنَا أَنْ يَفْعَلُوْا وَكَمَا قَاْلُوْا اخْلَوْلَقْتْ السَّمَاْءُ أَنْ تُمْطِرَ وَكُلّ ذٰلِكَ تَكَلَّمَ بِهِ عَاْمَّةُ الْعَرْبَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٣١٠٢'>وكَيْنُوْنَةً عَسَى لِلْوَاْحِدِ وَالْجَمِيْعِ وَالْمُؤَنَّثُ تَدُلُّك عَلَى ذٰلِكَ وَمِنْ الْعَرَبِ مِنْ يَقُوْلُ عَسَى وَعَسِيَا وَعَسُوْا وَعَسْت وَعَسّتَا وَعِسِيْنَ فَمَنْ قَاْلَ ذٰلِكَ كَاْنَتْ أَنَّ فِيْهِنَّ بِمَنْزِلَتِهَا فِي عَسِيَت فِي أَنَّهَا مَنْصُوْبَةُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٥٥٢٠'>وَاْعْلَمْ أَنَّهُمْ لَمْ يَسْتَعْمِلُوْا عَسَى فِعْلِك اسْتَغْنَوْا بِأَنْ تُفْعَلَ عَنْ ذٰلِكَ كَمَا اسْتَغْنَى أَكْثَرُ الْعَرَبِ بِعَسًى عَنْ أَنْ يَقُوْلُوْا عِسِيًّا وَعَسُوْا وَبِلَوْ أَنَّهُ ذَاْهِبٌ عَنْ لَوْ ذَهَاْبَهُ وَمَعَ هٰذَا أَنَّهُمْ لَمْ يَسْتَعْمِلُوْا الْمَصْدَرَ فِي هٰذَا الْبَاْبِ كَمَا لَمْ يَسْتَعْمِلُوْا الِاْسْمَ الَّذِي فِي مَوْضِعِهِ يُفْعَلُ فِي عَسَى وَكَاْدَ فَتَرَكَ هٰذَا لِأَنَّ مِنْ كَلَاْمِهِمْ الِاْسْتِغْنَاْءَ بِاْلشَّيْءِ عَنْ الشَّيْءَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٠٥٤٨'>وَاْعْلَمْ أَنَّ مِنَ الْعَرَبِ مَنْ يَقُوْلُ عَسَى يَفْعَلُ يُشَبِّهُهَا بِكَاْدٍ يَفْعَلُ فَيَفْعَلُ حِيْنَئِذٍ فِي مَوْضِعِ الاْسْمِ الْمَنْصُوْبِ فِي قَوْلِهِ عَسَى الْغُوَيْرُ أَبْؤَسَاًْ فَهٰذَا مِثْلٌ مِنْ أَمْثَاْلِ الْعَرَبِ أَجْرُوْا فِيْهِ عَسَى مَجْرَى كَاْنَ قَاْلَ هَدُبَةَ </مقطع>
  <شاهدة هوية='٣٧٥٥٤'>
    <بيت>
      <مصراع>عَسَى الْكَرْبُ الّذِي أَمْسَيَتُ فَيَهْ</مصراع>
      <مصراع>يَكَوْنُ وَرَاْءَهُ فَرَجٌ قَرِيْبُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٦٢٢٨٤'>وقَاْلِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٦٠٦٨٢'>
    <بيت>
      <مصراع>عَسَى اللَّهُ يُغْنِي عَنْ بِلَاْدِ ابْنِ قَاْدِرٍ</مصراع>
      <مصراع>بِمُنْهَمِرٍ جَوْنِ الرَّبَاْبِ سُكَوْبِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٢٢٦٣٧'>وقَاْلِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٧٧٥٨٣'>
    <بيت>
      <مصراع>فُأَمّا كَيِّسٌ فَنَجَا وَلَكَنْ</مصراع>
      <مصراع>عَسَى يَغْتَرُّ بِي حَمِقٌ لَئَيْمُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٦٦٦٧٧'>وأَمَا كَاْدَ فَإِنَّهُمْ لَا يَذْكُرُوْنَ فِيْهَا أَنْ وَكَذٰلِكَ كَرْبٌ يَفْعَلُ وَمَعْنَاْهُمَا وَاحِدٌ يَقُوْلُوْنَ كَرَبٌ يَفْعَلُ وَكَاْدَ يَفْعَلُ وَلَا يَذْكُرُوْنَ الأَسْمَاْءَ فِي مَوْضِعِ هَذِهِ الأَفْعَاْلِ لِمَا ذَكَرْتَ لَكَ فِي الْكُرَّاْسَةِ الَّتِي تَلِيْهَا ومِثْلَهُ جَعِلَ يَقُوْلُ لَا تَذْكُرْ الِاْسْمَ هَهُنَا وَمِثْلُهُ أَخَذَ يَقُوْلُ فَاْلْفِعْلُ هَهُنَا بِمَنْزِلَةِ الْفِعْلِ فِي كَاْنَ إِذَا قُلْتَ كَاْنَ يَقُوْلُ وَهُوَ فِي مَوْضِعِ اسْمٍ مَنْصُوْبٍ بِمَنْزِلَتِهِ ثُمَّ وَهُوَ ثُمَّ خَبَرٌ كَمَا أَنَّهُ هَهُنَا خَبَرٌ إِلَّا أَنَّكَ لَا تُسْتَعْمَلُ الِاْسْمَ فَأَخْلَصُوْا هَذِهِ الْحُرُوْفَ لِلْأَفْعَاْلِ كَمَا خَلَصَتْ حُرُوْفَ الِاْسْتِفْهَاْمِ لِلْأَفْعَاْلِ نَحْوَ هَلَا وَأَلَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٢٠٩٣'>وَقَدْ جَاْءَ فِي الشِّعْرِ كَاْدَ أَنْ يَفْعَلَ شَبَّهُوْهُ بِعَسًى قَاْلَ رُؤْبَةَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='١١٣٤٤'>
    <بيت>
      <مصراع>قَدْ كَاْدَ مِنْ طُوْلِ الْبِلَىَ أَنْ يَمْصَحَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٩٨٦٢٢'>واْلْمُحَصِّ مِثْلُهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٦٦٢٨'>وَقَدْ يَجُوْزُ فِي الشَّعْرِ أَيْضًا لِعَلِيٍّ أَنْ أَفْعَلَ بِمَنْزِلَةِ عَسَيْت أَنْ أَفْعَلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧١٠٢٦'>وَتَقُوْلُ يُوْشِكُ أَنْ تَجِيْءَ وَأَنَّ مَحْمُوْلَةً عَلَى يُوْشِكَ وَتَقُوْلُ تُوْشِكُ أَنْ تَجِيْءَ فَأَنَّ فِي مَوْضِعِ نَصْبٍ كَأَنَّك قُلْت قَاْرَبْتُ أَنْ تَفْعَلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٥٦٤٥'>وَقَدْ يَجُوْزُ يُوْشِكُ يَجِيْءُ بِمَنْزِلَةِ عَسًى يَجِيْءُ وَقَاْلَ أُمَيَّةُ بْنُ أَبِي الصَّلْتَ </مقطع>
  <شاهدة هوية='٨٣٢٦٦'>
    <بيت>
      <مصراع>يُوْشِكُ مَنْ فَرَّ مِنْ مَنْيّتِهَ</مصراع>
      <مصراع>فِي بَعْضُ غِرّاْتِهِ يُوَاْفِقُهَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٧١٠٠٢'>وَهَذِهِ الْحُرُوْفِ الَّتِي هِيَ لِتَقْرِيْبِ الْأُمُوْرِ شَبِيْهَةٌ بَعْضُهَا بِبَعْضٍ وَلَهَا نَحْوٌ لَيْسَ لِغَيْرِهَا مِنْ الْأَفْعَاْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٢١٢٧'>وَسَأَلْتُهُ عَنْ مَعْنَى قَوْلِهِ أُرِيْدُ لأَنْ أَفْعَلَ فَقَاْلَ إِنَّمَا يُرِيْدُ أَنْ يَقُوْلَ إِرَاْدَتِي لِهٰذَا كَمَا قَاْلَ عَزَّ وَجَلَ<آية هوية='٦٩٧٩١'>وَأَمَرْتَ لَأَنْ أَكُوْنَ أَوَّلَ الْمُسْلِمِيْنَ</آية>إِنَّمَا هُوَ أُمِرْتُ لِهٰذَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٠٢٤٣'>وَسَأَلْت الْخَلِيْلَ عَنْ قَوْلِ الْفُرْزَدْقَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٧٠٧٦١'>
    <بيت>
      <مصراع>أَتَغَضَبُ إنْ أُذْنَا قُتَيْبَةَ حُزَّتَا</مصراع>
      <مصراع>جِهَاْرًا وَلَمْ تَغْضَبِ لِقَتْلِ ابْنِ خَاْزِمِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٨٦٧٥٧'>فَقَاْلَ لأَنَّهُ قَبِيْحٌ أَنْ تَفْصِلَ بَيْنَ أَنْ وَالْفِعْلِ كَمَا قَبَّحَ أَنْ تُفْصَلَ بَيْنَ كَيْ واْلْفِعْلِ فَلَمَّا قَبِحَ ذٰلِكَ وَلَمْ يَجُزْ حُمِلَ عَلَى إِنَّ لِأَنَّهُ قَدْ تَقْدَّمُ فِيْهَا الْأَسْمَاْءُ قَبْلَ الْأَفْعَاْلِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
