<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤٧٩"
     درنبورج="١-٤٢٨"
     البكاء="٤-٣٠٥"
     هارون="٣-١٦٢"
     يعقوب="٣-١٨٦"
     رقم="٢٧٥">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٧٢٦٩٩'>هِذَا بَاْبُ مَا تَكُوْنُ فِيْهِ <حرف>أَنْ</حرف> بِمَنْزِلَةِ <حرف>أَيْ</حرف></مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٧٩٠٤٥'>وَذٰلِكَ قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَ<آية هوية='٠٧٠٥٧'>وَاْنْطَلَقَ الْمَلَأُ مِنْهُمْ أَنِ امْشُوْا وَاصْبِرْوَا</آية>زَعَمَ الْخَلِيْلُ أَنَّهُ بِمَنْزِلَةِ أَيْ لِأَنَّكَ إذَا قُلْتَ انْطَلِقْ بَنُو فُلَاْنٍ أَنِ امْشُوْا فَأَنْتَ لَا تُرِيْدُ أَنْ تُخْبِرَ أَنَّهُمُ انْطَلَقُوْا بِاْلْمَشْيِ وَمِثْلُ ذَلّكَ<آية هوية='٩٧١٢٤'>مَا قُلْتُ لَهُمْ إِلَّا مَا أَمَرْتَنِي بِهِ أَنِ اُعْبُدُوْا اللَّهَ</آية>وَهٰذَا تَفْسِيْرَ الْخَلِيْلِ وَمِثْلُ هٰذَا فِي الْقُرْآنِ كَثِيْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٦٧١٨'>وَأَمَّا قَوْلُهُ كَتَبْت إلَيْهِ أَنْ افْعَلْ وَأَمَرْتهُ أَنْ قُمْ فَيَكُوْنُ عَلَى وَجْهَيْنِ عَلَى أَنْ تَكُوْنَ أَنَّ الَّتِي تَنْصِبُ الْأَفْعَاْلُ وَوَصْلَتُهَا بِحَرْفِ الْأَمْرِ وَالنَّهْيِ كَمَا تَصِلُ الَّذِي بِتَفْعَلُ إذَا خَاْطَبْتْ حِيْنَ تَقُوْلُ أَنْتَ الَّذِي تَفْعَلُ فَوَصَلْت أَنْ بُقَمَ لِأَنَّهُ فِي مَوْضِعِ أَمْرٍ كَمَا وَصَلْت الَّذِي بِتَقُوْلٍ وَأَشْبَاْهِهَا إذَا خَاْطَبْتُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩١٩٣١'>واْلدَّلِيْلُ عَلَى أَنَّهَا تَكُوْنُ أَنَّ الَّتِي تَنْصِبُ أَنَّك تَدْخُلُ الْبَاْءَ فَتَقُوْلُ أَوْعَزْت إلَيْهِ بِأَنِ افْعَلْ فَلَوْ كَاْنَتْ أَيْ لَمْ تَدْخُلْهَا الْبَاْءُ كَمَا تَدْخُلُ فِي الْأَسْمَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٨٣٩٧'>وَالْوَجْهُ الآخَرُ أَنْ تَكُوْنَ بِمَنْزِلَةٍ أَيْ كَمَا كَاْنَتْ بِمَنْزِلَةٍ أَيْ فِي الأُوْلِ وَأَمَّا قَوْلُهُ عِزَّ وَجَلْ<آية هوية='٦٥٢٢٨'>وَآخِرَ دَعْوَاْهُمْ أَنَّ الْحَمْدَ لِلَّهِ رَبِّ الْعَاْلَمِيْنَ</آية>وَآخِرَ قَوْلِهِمْ أَنْ لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ فَعَلَى قَوْلِهِ أَنَّهُ الْحَمْدُ لِلَّهِ وَلَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ وَلَا تَكُوْنُ أَنَّ الَّتِي تُنْصَبُ الْفِعْلُ لِأَنَّ تِلْكَ لَا يُبْتَدَأُ بَعْدَهَا الْأَسْمَاْءُ وَلَا تَكُوْنُ أَيْ لِأَنَّ أَيْ إنَّمَا تَجِيْءُ بَعْدَ كَلَاْمٍ مُسْتَغْنٍ وَلَا تَكُوْنُ فِي مَوْضِعِ الْمَبْنِيِّ عَلَى الْمُبْتَدَإِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٠٠٦١'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ<آية هوية='٧٩٦٢٥'>وَنَاْدَيْنَاْهُ أَنْ يَا إِبْرَاْهِيْمُ قَدْ صَدَّقْتْ الرُّؤْيَا</آية>كَأَنَّهُ قَاْلَ جَلَّ وَعَزَّ نَاْدَيْنَاْهُ أَنَّكَ قَدْ صَدَقَتِ الرُّؤْيَا يَا إِبْرَاْهِيْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩١٧٤٦'>وَقَاْلَ الْخَلِيْلُ تَكُوْنُ أَيْضًا عَلَى أَيْ وَإِذَا قُلْتَ أَرْسِلَ إِلَيْهِ أَنَّ مَا أَنْتَ وَذَا فَهِيَ عَلَى أَيِّ وَإِنْ أَدْخَلَتْ الْبَاْءُ عَلَى أَنَّكَ وَأَنَّهُ فَكَأَنَّهُ يَقُوْلُ أَرْسَلَ إِلَيْهِ بِأَنَّكَ مَا أَنْتَ وَذَا جَاْزِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٨١٥١'>وَيَدُلُّك عَلَى ذٰلِكَ أَنَّ الْعَرَبَ قَدْ تَكَلَّمَ بِهِ فِي ذَا الْمَوْضِعِ مُثْقُلَاًْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٧٦٣٥'>ومَنْ قَاْلَ<آية هوية='٣٣٥٥٩'>وَالْخَاْمِسَةُ أَنَّ غَضَبَ اللَّهِ عَلَيْهَا</آية>فَكَأَنَّهُ قَاْلَ أَنَّهُ غَضِبَ اللَّهُ عَلَيْهَا لَا تُخَفِّفُهَا فِي الْكَلَاْمِ أَبَدًا وَبَعْدَهَا الأَسْمَاْءُ إِلا وَأَنْتَ تُرِيْدِ الثَقِيْلَةُ مُضْمَرًا فِيْهَا الِاْسْمُ فَلَوْ لَمْ يُرِيْدُوْا ذٰلِكَ لَنُصِبُوْا كَمَا يُنْصَبُوْنَ فِي الشَّعْرِ إِذَا اُضْطُرُّوْا بِكَأَنَّ إِذَا خَفَّفُوْا يُرِيْدُوْنَ مَعْنًى كَأَنْ وَلَمْ يُرِيْدُوْا الْإِضْمَاْرَ وَذٰلِكَ قَوْلَهُ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٠٣٢٢٦'>
    <بيت>
      <مصراع>كَأَنْ وَرِيْدَيْهِ رِشَاْءُ خُلْبِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٩٠١٥٧'>وهَذِهِ الْكَاْفُ إنَّمَا هِيَ مُضَاْفَةٌ إلَى أَنْ فَلَمّا اُضْطُرِرْتْ إلَى التَّخْفِيْفِ فَلَمْ تُضْمَرْ لَمْ يُغَيِّرْ ذٰلِكَ أَنْ تَنْصَبَ بِهَا كَمَا أَنَّك قَدْ تُحْذَفُ مِنْ الْفِعْلِ فَلَا يَتَغَيَّرُ عَنْ عَمَلِهِ وَمِثْلُ ذٰلِكَ قَوْلُ الْأَعْشَى</مقطع>
  <شاهدة هوية='٠٩٢٩٦'>
    <بيت>
      <مصراع>فِيٌّ فِتْيْةٍ كَسُيُوْفِ الْهِنْدِ قَدْ عَلِمَوَا</مصراع>
      <مصراع>أَنْ هَاْلِكٌ كُلُّ مَنْ يَحْفَى وَيَنْتَعِلُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٠٤٦٩٠'>كَأَنَّهُ قَاْلَ أَنَّهُ هَاْلْكٌ وَمِثْلُ ذٰلِكَ أَوَّلُ مَا أَقُوْلُ أَنَّ بِسْمِ اللَّهِ كَأَنَّهُ قَاْلَ أَوَّلُ مَا أَقُوْلُ أَنَّهُ بِسْمِ اللَّهِ وَإِنْ شِئْتَ رَفَعْتَ فِي قَوْلِ الشَّاْعِرِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٦٢٣٨٩'>
    <بيت>
      <مصراع>كَأَنْ وَرِيْدَاْهُ رِشَاْءُ خُلْبِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='١١٠٣٨'>عَلَى مِثْلَ الْإِضْمَاْرِ الَّذِي فِي قَوْلِهِ إنَّهُ مَنْ يَأْتِهَا تُعْطِهِ أَوْ يَكُوْنُ هٰذَا الْمُضْمَرُ هُوَ الَّذِي ذَكَرَ كَمَا قَاْلَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٥٨١٠٠'>
    <بيت>
      <مصراع>كَأَنْ ظَبْيَةٌ تَعُطُو إلَى وَارِقِ السَّلَمْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='١١٥١٠'>ولَوْ أَنَّهُمْ إذْ حَذَفُوْا جَعَلُوْهُ بِمَنْزِلَةِ إنَّمَا كَمَا جَعَلُوْا إنْ بِمَنْزِلَةٍ لَكِنْ لَكَاْنَ وَجْهًا قِوْيَاًْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٢٣٥٧'>وَأَمَّا قَوْلُهُ أَنَّ بِسْمِ اللَّهِ فَإِنَّمَا يَكُوْنُ عَلَى الْإِضْمَاْرِ لِأَنَّك لَمْ تَذْكُرْ مُبْتَدَأً أَوْ مَبْنِيًّا عَلَيْهِ وَالدَّلِيْلُ عَلَى أَنَّهُمْ إنَّمَا يُخَفِّفُوْنَ عَلَى إضْمَاْرِ الْهَاْءِ أَنَّك تَسْتَقْبَحُ قَدْ عَرَفْت أَنْ يَقُوْلَ ذَاْكَ حَتَّى تَقُوْلَ أَنْ لَا أَوْ تَدْخُلَ سَوْفَ أَوْ السِّيْنَ أَوْ قَدْ وَلَوْ كَاْنَتْ بِمَنْزِلَةِ حُرُوْفِ الِاْبْتِدَاْءِ لَذَكَرْتُ الْفِعْلَ مَرْفُوْعًا بَعْدَهَا كَمَا تَذْكُرُهُ بَعْدَ هَذِهِ الْحُرُوْفِ كَمَا تَقُوْلُ إنَّمَا تَقُوْلُ وَلَكِنْ تَقُوْلَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
