<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤٨١"
     درنبورج="١-٤٣٠"
     البكاء="٤-٣١٠"
     هارون="٣-١٦٥"
     يعقوب="٣-١٨٩"
     رقم="٢٧٦">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٨٩٣٥٩'>هُذَا بَاْبٌ آخَرُ <حرف>أَنْ</حرف> فِيْهِ مُخَفَّفَةٌ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٧٦٩١٨'>وَذٰلِكَ قَوْلُك قَدْ عَلِمْت أَنْ لَا يَقُوْلَ ذَاْكَ وَقَدْ تَيَقَّنْتُ أَنْ لَا تَفْعَلَ ذَاْكَ كَأَنَّهُ قَاْلَ أَنَّهُ لَا يَقُوْلُ وَأَنَّكَ لَا تَفْعَلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٩٧٣٥'>وَنَظِيْرَ ذٰلِكَ قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَ <آية هوية='٥٤٢٠٣'>عَلِمَ أَنَّ سَيَكُوْنَ مِنْكُمْ مَرْضَى</آية></مقطع>
  <مقطع هوية='٤٦٣٩٧'>وقُوْلَهُ <آية هوية='٤٥٩٣٩'>أَفَلَا يَرَوْنَ أَنْ لَا يَرْجِعَ إِلَيْهِمْ قَوْلاْ </آية></مقطع>
  <مقطع هوية='٢٨٨٥٨'>وَقَاْلَ أَيْضًا تَعَاْلَى جَدُّهُ <آية هوية='٦٠٦٦٠'>لِئَلَا يَعْلَمُ أَهْلُ الْكِتَاْبِ أَنْ لَا يَقْدِرُوْنَ عَلَى شَيْءٍ</آية></مقطع>
  <مقطع هوية='٧١٣١٥'>وَزَعَمُوْا أَنَّهَا فِي مُصْحَفِ أُبِيٍ أَنَّهُمْ لَا يَقْدِرُوْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨١٦٢٠'>وَلَيْسَتْ أَنَّ الَّتِي تَنْصِبُ الْأَفْعَاْلُ تَقَعُ فِي هٰذَا الْمَوْضِعِ لِأَنَّ ذَا مَوْضِعِ يَقِيْنٍ وَإِيْجَاْبٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٨٢١٧'>وَتَقُوْلُ كَتَبْت إلَيْهِ أَنْ لَا تَقُلَّ ذَاْكَ وَكَتَبْتُ إلَيْهِ أَنْ لَا يَقُوْلَ ذَاْكَ وَكَتَبْتُ إلَيْهِ أَنْ لَا تَقُوْلَ ذَاْكِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٥٣٩١'>فَأَمَّا الْجَزْمُ فَعَلَى الْأَمْرِ وَأَمَّا النَّصْبُ فَعَلَى قَوْلِكَ لِئَلَّا يَقُوْلَ ذَاْكَ وَأَمَّا الرَّفْعُ فَعَلَى قَوْلِكَ لِأَنَّكَ لَا تَقُوْلُ ذَاْكَ أَوْ بِأَنَّكَ لَا تَقُوْلُ ذَاْكَ تُخْبِرُهُ بِأَنَّ ذَا قَدْ وَقَعَ مِنْ أَمْرِهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٨٩١٥'>فُأَمَا ظَنَنْتُ وَحَسِبْتُ وَخَلْتْ وَرَأَيْتُ فَإِنَّ أَنْ تَكُوْنَ فِيْهَا عَلَى وَجْهَيْنِ عَلَى أَنَّهَا تَكُوْنُ أَنَّ الَّتِي تَنْصَبُ الْفِعْلَ وَتَكُوْنُ أَنَّ الثَّقِيْلَةَ فَإِذَا رَفَعْتْ قُلْتُ قَدْ حَسَبْتُ أَنْ لَا يَقُوْلَ ذَاْكَ وَأَرَى أَنْ سَيَفْعَلَ ذَاْكَ وَلَا تَدْخُلُ هَذِهِ السِّيْنَ فِي الْفِعْلِ هَهُنَا حَتَّى تَكُوْنَ أَنَّهُ وَقَاْلَ عَزَّ وَجَلْ<آية هوية='٣٦٥٣٣'>وَحَسَبُوْا أَنْ لَا تَكُوْنَ فِتْنَةٌ</آية>كَأَنَّكَ قُلْتَ قَدْ حَسَبْتُ أَنَّهُ لَا يَقُوْلُ ذَاْكَ وَإِنَّمَا حَسُنْتْ أَنَّهُ هَهُنَا لأَنَّكَ قَدْ أَثْبَتَ هٰذَا فِي ظَنِّكَ كَمَا أَثْبَتَهُ فِي عِلْمِكَ وَأَنَّكَ أَدْخَلْتَهُ فِي ظَنِّكَ عَلَى أَنَّهُ ثَاْبِتٌ الآنَ كَمَا كَاْنَ فِي الْعِلْمِ وَلَوْلَا ذٰلِكَ لَمْ يَحْسَنْ أَنْكَ هَهُنَا وَلَا أَنَّهُ فَجْرَى الظَّنَّ هَهُنَا مَجْرَى الْيَقِيْنِ لِأَنَّهُ نَفْيُهُ وَإِنْ شِئْتَ نَصَبْتَ فَجَعَلْتُهُنَّ بِمَنْزِلَةِ خَشَيْتُ وَخِفْتَ فَتَقُوْلُ ظَنَنْتُ أَنْ لَا تَفْعَلَ ذَاْكِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٩٨٤٦'>وَنَظِيْرُ ذَلْكَ<آية هوية='٥٧٦٢١'>تَظْنُّ أَنْ يَفْعَلَ بِهَا فَاْقَرَةَ</آية>وَ<آية هوية='٨١٩٣٧'>إِنَّ ظَنًّا أَنْ يُقِيْمَا حُدُوْدَ اللَّهْ</آية>فَلَا إِذَا دَخَلَتْ هَهُنَا لَمْ تُغَيِّرْ الْكَلَاْمَ عَنْ حَاْلِهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٩٣٩٠'>وَإنَّمَا مَنَعَ خَشِيْت أَنْ تَكُوْنَ بِمَنْزِلَةِ خَلَتْ وَظَنَنْت وَعَلِمْت إذَا أَرَدْت الرَّفْعَ أَنَّك لَا تُرِيْدُ أَنْ تُخْبِرَ أَنَّك تَخْشَى شَيْئًا قَدْ ثَبَتَ عِنْدَك وَلَكِنَّهُ كَقَوْلِك أَرْجُو وَأَطْمِعُ وَعَسَى فَأَنْتَ لَا تُوْجِبُ إذَا ذَكَرْت شَيْئًا مِنْ هَذِهِ الْحُرُوْفِ وَلِذٰلِكَ ضَعُفَ أَرْجُو أَنَّك تَفْعَلُ وَأَطْمَعُ أَنَّك فَاْعِلٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣١٧٧٧'>وَلَوْ قَاْلَ رَجُلٌ أَخْشَى أَنْ لَا تَفْعَلْ يُرِيْدُ أَنْ يُخْبِرَ أَنَّهُ يَخْشَى أَمْرًا قَدْ اسْتَقَرَّ عِنْدَهُ أَنَّهُ كَاْئِنٌ جَاْزَ وَلَيْسَ وَجْهُ الْكَلَاْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٧٢١٨'>وَاْعْلَمْ أَنَّهُ ضَعِيْفٌ فِي الْكَلَاْمِ أَنْ تَقُوْلَ قَدْ عَلِمْت أَنْ تَفْعَلَ ذَاْكَ وَلَا قَدْ عَلِمْت أَنَّ فِعْلَ ذَاْكَ حَتَّى تَقُوْلَ سَيَفْعَلُ أَوْ قَدْ فَعَلَ أَوْ تَنْفِي فَتَدْخُلُ لَا وَذٰلِكَ لِأَنَّهُمْ جَعَلُوْا ذٰلِكَ عِوَضًا مِمَّا حَذَفُوْا مِنْ أَنَّهُ فَكَرِهُوْا أَنْ يَدْعُوْا السِّيْنَ أَوْ قَدْ إذْ قَدَرُوْا عَلَى أَنْ تَكُوْنَ عِوَضًا وَلَا تَنْقُضُ مَا يُرِيْدُوْنَ لَوْ لَمْ يَدْخُلُوْا قَدْ وَلَا السِّيْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٢٦٦٥'>وَأَمَّا قَوْلُهُمْ أَمَّا أَنَّ جَزَاْكَ اللَّهُ خَيْرًا فَإِنَّهُمْ إِنَّمَا أَجَاْزُوْهُ لأَنَّهُ دُعَاْءٌ وَلَا يُصَلُّوْنَ إِلَىَّ قَدْ هَهُنَا وَلا إِلَى السِّيْنِ وَكَذٰلِكَ لَوْ قُلْتُ أَمَّا أَنْ يَغْفِرَ اللَّهَ لِكَ جَاْزَ لِأَنَّهُ دُعَاْءٌ وَلَا تَصِلُ هُنَا إِلَى السِّيْنِ وَمَعَ هٰذَا أَيْضًا أَنَّهُ قَدْ كَثُرَ فِي كَلَاْمِهِمْ حَتَّى حُذِفُوْا فِيْهِ إِنَّهُ وَإِنَّهُ لَا تُحْذَفُ فِي غَيْرِ هٰذَا الْمَوْضِعِ سَمِعْنَاْهُمْ يَقُوْلُوْنَ أَمَّا إِنْ جَزَاْكَ اللَّهُ خَيْرًا شَبَّهُوْهُ بِأَنَّهُ فَلَمَّا جَاْزَتْ إِنْ كَاْنَتْ هَذِهِ أَجَوْزِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٠٠٣٨'>وَتَقُوْلُ مَا عَلِمْت إلَّا أَنْ تَقُوْمَ وَمَا أَعْلَمُ إلَّا أَنْ تَأْتِيَهُ إذَا لَمْ تُرِدْ أَنْ تُخْبِرَ أَنَّك قَدْ عَلِمْت شَيْئًا كَاْئِنًا الْبَتَّةَ وَلَكِنَّك تَكَلَّمْت بِهِ عَلَى وَجْهِ الْإِشَاْرَةِ كَمَا تَقُوْلُ أَرَى مِنْ الرَّأْيِ أَنْ تَقُوْمَ فَأَنْتَ لَا تُخْبِرُ أَنَّ قِيَاْمًا قَدْ ثَبَتَ كَاْئِنًا أَوْ يَكُوْنُ فِيْمَا تُسْتَقْبَلُ الْبَتَّةُ فَكَأَنَّهُ قَاْلَ لَوْ قُمْتُمْ فَلَوْ أَرَاْدَ غَيْرَ هٰذَا الْمَعْنَى لَقَاْلَ مَا عَلِمْت إلَّا أَنْ سَتَقُوْمُوْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٦٥٥٥'>وَإِنَّمَا جَاْزَ قَدْ عَلِمْتُ أَنَّ عَمْرٌوٌ ذَاْهِبٌ لأَنَّكَ قَدْ جِئْتَ بَعْدَهُ بِاْسْمٍ وَخَبَرٍ كَمَا كَاْنَ يَكُوْنُ بَعْدَهُ لَوْ ثَقَّلْتَهُ وَأَعْمَلْتُهُ فَلَمَّا جِئْتُ بِاْلْفِعْلِ بَعْدُ أَنَ جِئْتَ بِشَيْءٍ كَاْنَ سَيَمْتَنِعُ أَنْ يَكُوْنَ بَعْدَهُ لَوْ ثَقَّلْتُهُ أَوْ قُلْتُ قَدْ عَلِمْتُ أَنْ يَقُوْلَ ذَاْكَ كَاْنَ يَمْتَنِعُ فَكَرِهُوْا أَنْ يَجْمَعُوْا عَلَيْهِ الْحَذْفَ وَجَوَاْزَ مَا لَمْ يَكُنْ يَجُوْزُ بَعْدَهُ مُثَقَّلًا فَجَعَلُوْا هَذِهِ الْحُرُوْفَ عُوْضَاًْ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
