<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤٨٢"
     درنبورج="١-٤٣١"
     البكاء="٤-٣١٥"
     هارون="٣-١٦٩"
     يعقوب="٣-١٩٣"
     رقم="٢٧٨">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٤٦٣٥٥'>هٰذَا بَاْبُ <حرف>أَمْ</حرف> إذَا كَاْنَ الْكَلَاْمُ بِهَا بِمَنْزِلَةِ <حرف>أَيُّهُمَا</حرف> وَ<حرف>أَيُّهُمْ</حرف></مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٥٢٤١٠'>وَذٰلِكَ قَوْلُك أَزِيْدٌ عِنْدَك أَمْ عَمْرٌوٌ وَأَزِيْدَاًْ لَقِيْتَ أَمْ بَشَرًا فَأَنْتَ الْآنَ مُدَّعٍ أَنَّ عِنْدَهُ أَحَدَهُمَا لِأَنَّك إذَا قُلْت أَيُّهُمَا عِنْدَك وَأَيُّهُمَا لَقِيْتُ فَأَنْتَ مُدَّعٍ أَنَّ الْمَسْئُوْلَ قَدْ لَقِيَ أَحَدَهُمَا أَوْ أَنَّ عِنْدَهُ أَحَدَهُمَا إلَّا أَنَّ عِلْمَك قَدْ اسْتَوَى فِيْهِمَا لَا تَدْرِي أَيُّهُمَا هَوَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٣٢٧٩'>واْلدَّلِيْلَ عَلَى أَنَّ قَوْلَك أَزْيَدٌ عِنْدَك أَمْ عَمْرٌوٌ بِمَنْزِلَةِ قَوْلِكَ أَيُّهُمَا عِنْدَك أَنَّكَ لَوْ قُلْتَ أَزِيْدٌ عِنْدَك أَمْ بِشْرٌ فَقَاْلَ الْمَسْئُوْلُ لَا كَاْنَ مُحَاْلًا كَمَا أَنَّهُ إذَا قَاْلَ أَيُّهُمَا عِنْدَك فَقَاْلَ لَا فَقَدَ أَحَاْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٤٤٤٣'>وَاْعْلَمْ أَنَّكَ إِذَا أَرَدْتَ هٰذَا الْمَعْنَى فَتَقْدِيْمُ الاِْسْمِ أَحْسَنُ لأَنَّكَ لا تَسْأَلُهُ عَنِ اللَّقَىِّ وَإِنَّمَا تَسْأَلُهُ عَنْ أَحَدِ الاِْسْمَيْنِ لا تَدْرِي أَيُّهُمَا هُوَ فَبَدَأْتُ بِاْلاِسْمِ لَأَنَّكَ تَقْصِدُ قَصْدَ أَنْ يُبَيِّنَ لَكَ أَيْ الِاْسْمَيْنِ فِي هٰذَا الْحَاْلِ وَجَعَلْتُ الِاْسْمَ الْآخَرَ عَدِيْلًا لِلْأَوَّلِ فَصَاْرَ الَّذِي لَا تَسْأَلُ عَنْهُ بَيْنَهَمَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٦٠٥٤'>وَلَوْ قُلْت أَلْقَيْت زَيْدًا أَمْ عَمْرًا كَاْنَ جَاْئِزًا حَسَنًا أَوْ قُلْت أَعِنْدَك زَيْدٌ أُمْ عَمْرٍو كَاْنَ كَذَلْكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩٨٨٤'>وَإنَّمَا كَاْنَ تَقْدِيْمُ الِاْسْمِ هَهُنَا أَحْسَنَ وَلَمْ يَجُزْ لِلْآخَرِ إلَّا أَنْ يَكُوْنَ مُؤَخَّرًا لِأَنَّهُ قَصَدَ قَصْدَ أَحَدِ الِاْسْمَيْنِ فَبَدَأَ بِأَحَدِهِمَا لِأَنَّ حَاْجَتَهُ أَحَدُهُمَا فَبَدَأَ بِهِ مَعَ الْقِصَّةِ الَّتِي لَا يُسْأَلُ عَنْهَا لِأَنَّهُ إنَّمَا يُسْأَلُ عَنْ أَحَدِهِمَا مِنْ أَجَلِهَا فَإِنَّمَا يَفْرُغُ مِمَّا يُقْصَدُ قَصْدُهُ بِقِصَّتِهِ ثُمَّ يُعْدِلُهُ بِاْلثَّاْنِي</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٧٤٠٠'>ومِنْ هٰذَا الْبَاْبِ قَوْلُهُ مَا أُبَاْلِي أَزِيْدَاًْ لَقِيْتُ أُمٌّ عُمْرًا وَسَوَاْءٌ عَلَى أَبْشَرَاًْ كَلَّمْتُ أُمَّ زَيْدًا كَمَا تَقُوْلُ مَا أُبَاْلِي أَيُّهُمَا لَقِيْتُ وَإِنَّمَا جَاْزَ حَرْفُ الاِْسْتِفْهَاْمِ هَهُنَا لأَنَّكَ سَوَّيْتَ الأَمْرَيْنِ عَلَيْكَ كَمَا اسْتَوَيَا حِيْنَ قُلْتُ أَزِيْدٌ عِنْدَكَ أُمُّ عَمْرٍو فَجَرَى هٰذَا عَلَى حَرْفِ الاِْسْتِفْهَاْمِ كَمَا جَرَى عَلَى حَرْفِ النِّدَاْءِ قَوْلُهُمُ اللَّهُمَّ اغْفِرْ لَنَا أَيَّتَهَا الْعَصَاْبَةَ وَإَنَمًا لَزِمَتْ أُمْ هَهُنَا لِأَنَّكَ تُرِيْدُ مَعْنَى أَيِّهِمَا أَلَا تَرَى أَنَّكَ تَقُوْلُ مَا أُبَاْلِي أَيُّ ذٰلِكَ كَاْنَ وَسَوَاْءٌ عَلَى أَيِّ ذٰلِكَ كَاْنَ فَاْلْمَعْنَى وَاحِدٌ وَأَيْ هَهُنَا تُحْسِنُ وَتَجُوْزُ كَمَا جَاْزَتْ فِي الْمُسْأَلَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٥١٥٨'>وَمِثْلَ ذٰلِكَ مَا أَدْرِي أَزَيْدٌ ثُمَّ أُمَّ عَمْرٌوٌ وَلَّيْت شِعْرِي أَزِيْدٌ ثُمَّ أُمَّ عَمْرٍوٌ فَإِنَّمَا أَوْقَعْت أُمَّ هَهُنَا كَمَا أَوْقَعْتهُ فِي الَّذِي قَبْلَهُ لِأَنَّ ذَا يَجْرِي عَلَى حَرْفِ الِاْسْتِفْهَاْمِ حَيْثُ اسْتَوَى عِلْمُك فِيْهِمَا كَمَا جَرَى الْأَوَّلُ أَلَا تَرَى أَنَّك تَقُوْلُ لَيْتَ شِعْرِي أَيُّهُمَا ثُمَّ وَمَا أَدْرِي أَيُّهُمَا ثَمَّ فَيَجُوْزُ أَيُّهُمَا وَيُحْسُنُ كَمَا جَاْزَ فِي قَوْلِك أَيُّهُمَا ثَمَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٦٤٤٩'>وَتَقُوْلُ أَضْرَبْت زَيْدًا أَمْ قَتَلْتهُ فَاْلْبَدْءُ هَهُنَا بِاْلْفِعْلِ أَحْسَنُ لِأَنَّك إنَّمَا تَسْأَلُ عَنْ أَحَدِهِمَا لَا تَدْرِي أَيُّهُمَا كَاْنَ وَلَا تُسْأَلُ عَنْ مَوْضِعِ أَحَدِهِمَا فَاْلْبَدْءُ بِاْلْفِعْلِ هَهُنَا أَحْسَنُ كَمَا كَاْنَ الْبَدْءُ بِاْلِاْسْمِ ثُمَّ فِيْمَا ذَكَرْنَا أَحْسَنُ كَأَنَّك قُلْت أَيْ ذَاْكَ كَاْنَ بِزَيْدٍ وَتَقُوْلُ أَضْرَبْت أَمْ قَتَلْت زَيْدًا لِأَنَّك مُدَّعٍ أَحَدَ الْفِعْلَيْنِ وَلَا تَدْرِي أَيُّهُمَا هُوَ كَأَنَّك قُلْت أَيْ ذَاْكَ كَاْنَ بِزَيْدَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٤١٥٠'>وَتَقُوْلُ مَا أَدْرِي أَقَاْمَ أَمْ قَعَدَ إِذَا أَرَدْتَ مَا أَدْرِي أَيُّهُمَا كَاْنَ وَتَقُوْلُ مَا أَدْرِي أَقَاْمَ أَوْ قَعَدَ إِذَا أَرَدْتَ أَنَّهُ لَمْ يَكُنْ بَيْنَ قِيَاْمِهِ وَقُعُوْدِهِ شَيْءٌ كَأَنَّهُ قَاْلَ لَا أَدَّعِي أَنَّهُ كَاْنَ مِنْهُ فِي تِلْكَ الْحَاْلِ قِيَاْمٌ وَلَا قُعُوْدٌ بِعَدْ قِيَاْمُهُ أَيْ لَمْ أَعُدْ قِيَاْمَهُ قِيَاْمًا وَلَمْ يَسْتَبِنْ لِي قُعُوْدٌ بَعْدَ قِيَاْمِهِ وَهُوَ كَقَوْلِ الرَّجُلِ تَكَلَّمْتْ وَلَمْ تُكَلِّمْ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
