<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤٨٤"
     درنبورج="١-٤٣٣"
     البكاء="٤-٣١٩"
     هارون="٣-١٧٢"
     يعقوب="٣-١٩٥"
     رقم="٢٧٩">

  <عنوان>
    <مقطع>هُذَا بَابٌ أَمْ مُنْقَطَعَةً</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>وَذَلِكَ قَوْلُك أَعْمَرُوٌ عِنْدَك أَمْ عِنْدَك زَيْدٌ فَهَذَا لَيْسَ بِمَنْزِلَةِ أَيِّهِمَا عِنْدَك أَلَا تَرَى أَنَّك لَوْ قُلْت أَيُّهُمَا عِنْدَك عِنْدَك لَمْ يَسْتَقِمْ إلَّا عَلَى التَّكْرِيرِ وَالتَّوْكَيْدَ</مقطع>
  <مقطع>وَيَدُلُّكَ عَلَى أَنَّ هَذَا الْآخَرَ مُنْقَطِعٌ مِنَ الْأَوَّلِ قَوْلُ الرَّجُلِ إنَّهَا لَإِبِلٌ ثُمَّ يَقُولُ أَنْ شَاءٌ يَا قَوْمُ فَكَمَا جَاءَتْ أُمُّ هَهُنَا بَعْدَ الْخَبَرِ مُنْقَطِعَةً كَذَلِكَ تَجِيءُ بَعْدَ الِاسْتِفْهَامِ وَذَلِكَ أَنَّهُ حِينَ قَالَ أَعْمَرُوٌ عِنْدَكَ فَقَدْ ظَنَّ أَنَّهُ عِنْدَهُ ثُمَّ أَدْرَكَهُ مِثْلَ ذَلِكَ الظَّنِّ فِي زَيْدٍ بَعْدَ أَنْ اسْتَغْنَى كَلَامَهُ وَكَذَلِكَ إنَّهَا لَإِبِلٌ أَمْ شَاءٌ إنَّمَا أَدْرَكَهُ الشَّكُّ حَيْثُ مَضَى كَلَامُهُ عَلَى الْيَقِيْنِ</مقطع>
  <مقطع>وبِمَنْزِلَةِ أُمِّ هَهُنَا قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَ<آية>آ لَمْ تَنْزِيلِ الْكَتَابَ<هارون مجلد="٣" صفحة="١٧٢"/>لًا رِيبَ فِيهِ مِنْ رَبِّ الْعَالَمِينَ أَمْ يَقُولُونَ افْتَرَاهُ</آية>فَجَاءَ هَذَا الْكَلَامُ عَلَى كَلَامِ الْعَرَبِ قَدْ عَلِمَ تَبَارَكَ وَتَعَالَى ذَلِكَ مِنْ قَوْلِهِمْ وَلَكِنْ هَذَا عَلَى كَلَامِ الْعَرَبِ لَيَعْرِفُوا ضَلَالَتَهُمْ</مقطع>
  <مقطع>وَمِثْلَ ذَلِكَ<آية>أَلَيْسَ لِي مِلْكُ مِصْرَ وَهَذِهِ الْأَنْهَارُ تَجْرِي مِنْ تَحْتِي أَفَلَا تُبْصِرُونَ أَمْ أَنَا خَيْرٌ مِنْ هَذَا الَّذِي هُوَ مُهِيْنِ</آية>كَأَنَّ فِرْعَوْنَ قَالَ أَفَلَا تُبْصِرُونَ أَمْ أَنْتُمْ بُصَرَاءُ فَقَوْلُهُ أَمْ أَنَا خَيْرٌ مِنْ هَذَا بِمَنْزِلَةِ أُمِّ أَنْتُمْ بُصَرَاءُ لِأَنَّهُمْ لَوْ قَالُوا أَنْتَ خَيْرٌ مِنْهُ كَانَ بِمَنْزِلَةِ قَوْلِهِمْ نَحْنُ بِصِرَاءٍ عِنْدَهُ وَكَذَلِكَ أَمٌّ أَنَا خَيْرٌ بِمَنْزِلَتِهِ لَوْ قَالَ أَمْ أَنْتُمْ بِصَرَاءِ</مقطع>
  <مقطع>وَمِثْلُ ذَلِكَ قَوْلُهُ تَعَالَى<آية>أَمْ اتَّخَذَ مِمَّا يَخْلُقُ بَنَاتٍ وَأَصْفَاكُمْ بِالْبَنِينَ</آية>فَقْدْ عِلْمَ النَّبِيِّ وَالْمُسْلِمُونَ أَنَّ اللَّهَ عَزَّ وَجَلَّ لَمْ يَتَّخِذْ وَلَدًا وَلَكِنَّهُ جَاءَ عَلَى حَرْفِ الِاسْتِفْهَامِ لِيُبْصِرُوا ضَلَالَتَهُمْ أَلَا تَرَى أَنَّ الرَّجُلَ يَقُولُ لِلرَّجُلِ آلَسَعَادَةٌ أَحَبُّ إلَيْكَ أَمْ الشَّقَاءِ وَقَدْ عَلِمَ أَنَّ السَّعَادَةَ أَحَبُّ إلَيْهِ مِنْ الشَّقَاءِ وَأَنَّ الْمَسْئُولَ سَيَقُولُ السَّعَادَةُ وَلَكِنَّهُ أَرَادَ أَنْ يُبْصِرَ صَاحِبَهُ وَأَنْ يُعَلِّمَهُ</مقطع>
  <هارون مجلد="٣" صفحة="١٧٣"/>
  <مقطع>ومِنْ ذَلِكَ أَيْضًا أَعِنْدَك زَيْدٌ أَمْ لَا كَأَنَّهُ حَيْثُ قَالَ أَعِنْدَك زَيْدٌ كَانَ يَظُنُّ أَنَّهُ عِنْدَهُ ثُمَّ أَدْرَكَهُ مِثْلَ ذَلِكَ الظَّنِّ فِي أَنَّهُ لَيْسَ عِنْدَهُ فَقَالَ أَمْ لَا</مقطع>
  <مقطع>وَزَعَمَ الْخَلِيلُ أَنَّ قَوْلَ الْأَخْطَلَ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>كَذَّبْتْك عَيْنُكَ أَمْ رَأَيْتَ بِوَاسْطٍ</مصراع>
      <مصراع>غَلَسَ الظّلَامِ مِنْ الرَّبَابِ خَيَالَاَ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>كَقَوْلِك إنَّهَا لَإِبِلٌ أَمْ شَاءٌ وَمِثْلُ ذَلِكَ قَوْلُ الشّاعِرِ وَهُوَ كَثِيرُ عَزّةَ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>أَلَيْسَ أَبِي بِالنَّضْرِ أَمْ لَيْسَ وَالِدِي</مصراع>
      <مصراع>لَكُلْ نَجِيبٍ مِنْ خُزَاعَةَ أَزْهَرَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>وَيَجُوزُ فِي الشَّعْرِ أَنْ يُرِيدَ بِكَذَّبْتُكَ الاِسْتِفْهَامُ وَيَحْذِفَ الأَلْفَ قَالَ التَّمِيمِيُّ وَهُوَ الأَسْوَدُ بْنُ يُعْفَرِ<هارون مجلد="٣" صفحة="١٧٤"/></مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>لَعَمْرُك مَا أَدْرِي وَإِنْ كُنْتُ دَارِيَاً</مصراع>
      <مصراع>شُعَيْثُ بْنُ سَهْمٍ أُمُّ شُعَيْثُ بْنِ مِنْقَرِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>وَقَالَ عُمَرُ بْنُ أَبِي رَبِيعَةَ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>لَعَمْرُك مَا أَدَرِي وَإِنْ كُنْتُ دَارِيَاً</مصراع>
      <مصراع>بَسَبْعٍ رَمَيْنَ الْجَمْرَ أَمْ بَثَمَانِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <تقطيع  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
