<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤٨٥"
     درنبورج="١-٤٣٤"
     البكاء="٤-٣٢٣"
     هارون="٣-١٧٥"
     يعقوب="٣-١٩٩"
     رقم="٢٨٠">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٣٦٥٢١'>هٰذَا بَاْبُ <حرف>أَوْ</حرف></مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٦٠٣٦٢'>تَقُوْلُ أَيُّهُمْ تَضْرِبُ أَوْ تَقْتُلُ تَعْمَلُ أَحَدَهُمَا وَمَنْ يَأْتِيْك أَوْ يُحَدِّثْك أَوْ يُكْرِمْك لَا يَكُوْنُ هَهُنَا إلَّا أَوْ مِنْ قَبْلِ أَنَّك إنَّمَا تُسْتَفْهَمُ عَنْ الِاْسْمِ الْمَفْعُوْلِ وَإِنَّمَا حَاْجَتُكَ إلَى صَاْحِبِكَ أَنْ يَقُوْلَ فَلَاْنٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥١٦٩٩'>وعَلَى هٰذَا الْحَدِّ يَجْرِي مَا وَمَتَى وَكَيْفَ وَكَمْ وَأَيْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٣٩٩٢'>وَتَقُوْلُ هَلْ عِنْدَكَ شَعِيْرٌ أَوْ بِرٌ أَوْ تَمْرٌ وَهَلْ تَأْتِيْنَا أَوْ تُحَدِّثُنَا لَا يَكُوْنُ إِلاَّْ ذٰلِكَ وَذَاْكَ أَنَّ هَلْ لَيْسَتْ بِمَنْزِلَةِ أَلْفِ الاِْسْتِفْهَاْمِ لأَنَّكَ إِذَا قُلْتُ هَلْ تَضْرِبُ زَيْدًا فَلَا يَكُوْنُ أَنْ تَدَّعِيَ أَنَّ الضَّرْبَ وَاقِعٌ وَقَدْ تَقُوْلُ أَتَضْرِبُ زَيْدًا وَأَنْتَ تَدَّعِي أَنَّ الضَّرْبَ وَاقْعٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٦٠٥٥'>ومِمَّا يَدُلُّك عَلَى أَنَّ أَلْفَ الِاْسْتِفْهَاْمِ لَيْسَتْ بِمَنْزِلَةِ هَلْ أَنَّك تَقُوْلُ لِلرَّجُلِ أَطْرِبَاًْ وَأَنْتَ تَعْلَمُ أَنَّهُ قَدْ طَرِبَ لِتُوَبُّخِهِ وَتَقَرُّرِهِ وَلَا تَقُوْلُ هٰذَا بَعْدَ هَلْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٩٥٣٠'>وإنْ شِئْت قُلْت هَلْ تَأْتِيْنِي أَمْ تُحَدِّثُنِي وَهَلْ عِنْدَك بِرٌ أَوْ شَعِيْرٌ عَلَى كَلَاْمَيْنِ وَكَذٰلِكَ سَاْئِرُ حُرُوْفِ الِاْسْتِفْهَاْمِ الَّتِي ذَكَرْنَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٠٨٣٦'>وعَلَى هٰذَا قَاْلُوْا هَلْ تَأْتِيْنَا أَمْ هَلْ تُحَدِّثُنَا قَاْلَ زُفَرُ بْنُ الْحَاْرِثِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='١١١٣٩'>
    <بيت>
      <مصراع>أَبَا مَاْلِكٍ هَلْ لُمَتْنَي مُذْ حَضَضْتَنِي</مصراع>
      <مصراع>عَلِى الْقَتْلَ أَمْ هَلْ لَاْمَنِي لَكَ لَاْئِمُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٤٦٣٨٠'> وكَذٰلِكَ سَمِعْنَاْهُ مِنْ الْعَرَبِ فَأَمَّا الَّذِيْنَ قَاْلُوْا أَمْ هَلْ لَاْمَنِي لَكَ لَاْئِمٌ فَإِنَّمَا قَاْلُوْهُ عَلَى أَنَّهُ أَدْرَكَهُ الظَّنُّ بَعْدَ مَا مَضَى صَدْرُ حَدِيْثِهِ وَأَمَّا الَّذِيْنَ قَاْلُوْا أَوْ هَلْ فَإِنَّهُمْ جَعَلُوْهُ كَلَاْمًا وَاحْدَاًْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٠٢٩١'>وَتَقُوْلُ مَا أَدْرِي هَلْ تَأْتِيْنَا أَوْ تُحَدِّثُنَا وَلَيْتَ شِعْرِي هَلْ تَأْتِيْنَا أَوْ تُحَدِّثُنَا فَهَلْ هَهُنَا بِمَنْزِلَتِهَا فِي الاِْسْتِفْهَاْمِ إِذَا قُلْتَ هَلْ تَأْتِيْنَا وَإِنَّمَا أَدْخَلْتُ هَلْ هَهُنَا لأَنَّكَ إِنَّمَا تَقُوْلُ أَعْلِمْنِي كَمَا أَرَدْتُ ذٰلِكَ حِيْنَ قُلْتُ هَلْ تَأْتِيْنَا أَوْ تُحَدِّثُنَا فَجْرِى هٰذَا مَجْرَى قَوْلِهِ عَزَّ وَجَلَ<آية هوية='٨٠٠١٦'>هَلْ يَسْمَعُوْنَكُمْ إِذْ تَدْعُوْنَ أَوْ يَنْفَعُوْنَكُمْ أَوْ يَضُرُّوْنَ</آية>وَقَاْلَ زُهَيْرَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٨٩٥٣٠'>
    <بيت>
      <مصراع>أَلَا لَيْتَ شِعْرِي هَلْ يَرَى النَّاْسُ مَا أَرَى</مصراع>
      <مصراع>مَنَ الْأَمْرِ أَوْ يَبْدُو لَهُمْ مَا بِدَاْلَيَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٨٤٨٩٨'> وَقَاْلَ مَاْلِكُ بْنُ الرَّيْبَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='١٦٤١٧'>
    <بيت>
      <مصراع>أَلَا لَيْتَ شَعْرِي هَلْ تَغَيَّرِتْ الرَّحَا</مصراع>
      <مصراع>رَحَا الْحَزْنِ أَوْ أُضْحَتْ بِفَلْجٍ كَمَا هِيَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٢٨٩٧٨'>فَهٰذَا سَمِعْنَاْهُ مِمَّنْ يَنْشِدُهُ مِنْ بَنِي عَمّهِ وَقَاْلَ أُنَاْسٌ أَمْ أُضَحّتْ عَلَى كَلَاْمَيْنِ كَمَا قَاْلَ عَلْقَمَةُ بْنُ عَبْدَةَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٢٧٧٧٨'>
    <بيت>
      <مصراع>هُلْ مَا عَلِمْتَ وَمَا اسْتُوْدِعْتَ مَكْتُوْمُ</مصراع>
      <مصراع>أُمْ حَبْلُهَا إِذْ نَأَتْكِ الْيَوْمَ مَصْرُوْمُ</مصراع>
    </بيت>
    <بيت>
      <مصراع>أُمْ هَلْ كَبِيْرٌ بَكِى لَمْ يَقْضِ عَبْرَتَهَ</مصراع>
      <مصراع>إَثْرَ الْأَحِبْةِ يَوْمَ الْبَيْنِ مَشْكُوْمُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
