<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤٨٧"
     درنبورج="١-٤٣٦"
     البكاء="٤-٣٢٦"
     هارون="٣-١٧٩"
     يعقوب="٣-٢٠٤"
     رقم="٢٨١">

  <عنوان>
    <مقطع>هُذَا بَابٌ آخَرُ مِنْ أَبْوَابِ <حرف>أَوْ</حرف></مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>تَقُولُ أَلْقَيْت زَيْدًا أَوْ عَمْرًا أَوْ خَالِدًا وَأَعْنَدَك زَيْدٌ أَوْ خَالِدٌ أَوْ عَمْرٌوٌ كَأَنَّك قُلْت أَعِنْدَك أَحَدٌ مِنْ هَؤُلَاءِ وَذَلِكَ أَنَّك لَمْ تَدْعُ أَنَّ أَحَدًا مِنْهُمْ ثُمَّ أَلَا تَرَى أَنَّهُ إذَا أَجَابَك قَالَ لَا كَمَا يَقُولُ إذَا قُلْت أَعِنْدَك أَحَدٌ مِنْ هَؤُلَاءِ</مقطع>
  <مقطع>وَاعْلَمْ أَنَّكَ إِذَا أَرَدْتَ هَذَا الْمَعْنَى فَتَأْخِيرُ الاِسْمِ أَحْسَنُ لأَنَّكَ إِنَّمَا تَسْأَلُ عَنِ الْفِعْلِ بِمَنْ وَقَعَ وَلَوْ قُلْتَ أَزِيدَاً لَقِيتُ أَوْ عَمْرًا أَوْ خَالِدًا وَأَزِيدٌ عِنْدَكَ أَوْ عَمْرٌوٌ أَوْ خَالِدٌ كَانَ هَذَا فِي الْجَوَازِ وَالْحُسَنِ بِمَنْزِلَةِ تَأْخِيرِ الاِسْمِ إِذَا أَرَدْتَ مَعْنِى أَيِّهِمَا فَإِذَا قُلْتَ أَزِيدٌ أَفْضَلَ أُمِّ عَمْرٍو لَمْ يَجُزْ هَهُنَا إِلاَّ أُمْ لأَنَّكَ إِنَّمَا تَسْأَلُ عَنْ أَفْضَلِهِمَا وَلَسْتُ تَسْأَلُ عَنْ صَاحِبِ الْفَضْلِ<هارون مجلد="٣" صفحة="١٧٩"/>أَلَا تَرَى أَنَّكَ لَوْ قُلْتَ أَزِيدٌ أَفْضَلُ لَمْ يَجُزْ كَمَا يَجُوزُ أَضْرَبْتُ زَيْدًا فَذَلِكَ يَدُلُّكَ أَنَّ مَعْنَاهُ مَعْنًى أَيِّهُمَا إِلَّا أَنَّكَ إِذَا سَأَلْتَ عَنْ الْفِعْلِ اسْتَغْنَى بِأَوَّلِ اسْمٍ</مقطع>
  <مقطع>وَمِثْلَ ذَلِكَ مَا أَدْرِي أَزَيْدٌ أَفْضَلُ أَمْ عَمْرٌوٌ وَلَّيْت شِعْرِي أَزِيدٌ أَفْضَلُ أُمِّ عَمْرٍوٌ فَهَذَا كُلُّهُ عَلَى مَعْنَى أَيِّهِمَا أَفْضْلَ</مقطع>
  <مقطع>وَتَقُولُ لَيْتَ شِعْرِي أَلْقَيْت زَيْدًا أَوْ عَمْرًا وَمَا أَدْرِي أَعِنْدَك زَيْدٌ أَوْ عَمْرٌوٌ فَهَذَا يَجْرِي مَجْرَى أَلْقَيْت زَيْدًا أَوْ عَمْرًا وَأَعْنَدُك زَيْدٌ أَوْ عَمْرٌوٌ فَإِنْ شِئْت قُلْت مَا أَدْرِي أَزِيدٌ عِنْدَك أَوْ عَمْرٌوٌ فَكَانَ جَائِزًا حِسًّا كَمَا جَازَ أَزْيَدٌ عِنْدَك أَوْ عَمْرُو</مقطع>
  <مقطع>وَتَقْدِيمُ الِاسْمَيْنِ جَمِيعًا مِثْلُهُ وَهُوَ مُؤَخَّرٌ وَإِنْ كَانَتْ أَضْعَفَ فَأَمَّا إذَا قُلْت مَا أُبَالِي أَضْرَبْت زَيْدًا أَمْ عَمْرًا فَلَا يَكُونُ هُنَا إلَّا أُمٌّ لِأَنَّهُ لَا يَجُوزُ لَك السُّكُوتُ عَلَى أَوَّلِ الِاسْمَيْنِ فَلَا يَجِئُ هَذَا إلَّا عَلَى مَعْنَى أَيِّهِمَا وَتَقْدِيمُ الِاسْمِ هَهُنَا أَحْسَنِ</مقطع>
  <مقطع>وَتَقُولُ أَتَجْلِسُ أَوْ تَذْهَبُ أَوْ تُحَدِّثُنَا وَذَلِكَ إذَا أَرَدْت هَلْ يَكُونُ شَيْءٌ مِنْ هَذِهِ الْأَفْعَالِ فَأَمَّا إذَا ادَّعَيْت أَحَدَهَا فَلَيْسَ إلَّا أَتَجْلِسُ أَمْ تَذْهَبُ أَمْ تَأْكُلُ كَأَنَّك قُلْت أَيُّ هَذِهِ الْأَفْعَالِ يَكُونُ مِنْكُ</مقطع>
  <مقطع>وَتَقُولُ أَتَضْرِبُ زَيْدًا أَمْ تُشْتُمُ عَمْرًا أَمْ تُكَلِّمُ خَالِدًا وَمِثْلُ ذَلْكَ<هارون مجلد="٣" صفحة="١٨٠"/>أَتَضْرِبُ زَيْدًا أَوْ تَضْرِبُ عَمْرًا أَوْ تَضْرِبُ خَالِدًا إِذَا أَرَدْتَ هَلْ يَكُونُ شَيْءٌ مِنْ ضَرْبِ وَاحِدٍ مِنْ هَؤُلَاءِ وَإِنْ أَرَدْتَ أَيْ ضَرْبَ هَؤُلَاءِ يَكُونُ قُلْتُ أُمَّ</مقطع>
  <مقطع>قَالَ حَسّانُ بْنُ ثَابَتَ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>مَا أُبَالِي أَنَبَّ بِالْحَزْنِ تَيْسٌ</مصراع>
      <مصراع>أُمْ لَحَانِى بِظَهْرِ غَيَّبٍ لَئَيْمُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>كَأَنَّهُ قَالَ مَا أُبَالِي أَيُّ الْفِعْلَيْنِ كَانَ</مقطع>
  <مقطع>وَتَقُولُ أَزْيَدًا أَوْ عَمْرًا رَأَيْتَ أَمْ بِشْرًا وَذَلِكَ أَنَّكَ لَمْ تَرِدْ أَنْ تَجْعَلَ عَمْرًا عَدِيلًا لِزَيْدٍ حَتَّى يَصِيرَ بِمَنْزِلَةِ أَيِّهِمَا وَلَكِنَّكَ أَرَدْتُ أَنْ يَكُونَ حَشْوًا فَكَأَنَّكَ قُلْتَ أَ أَحَدُ هَذَيْنِ رَأَيْتُ أَمْ بَشَرًا وَمِثْلُ ذَلِكَ قَوْلُ صَفِيَّةَ بِنْتِ عَبْدِ الْمُطْلِبِ<هارون مجلد="٣" صفحة="١٨١"/></مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>كَيْفَ رَأَيْتَ زَبْرَا</مصراع>
      <مصراع>أٌ أَ قِطًّا أَوْ تَمْرَا</مصراع>
    </بيت>
    <بيت>
      <مصراع>أُمْ قُرِشِيَّا صَقْرَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>وَذَلِكَ أَنَّهَا لَمْ تُرِدْ أَنْ تَجْعَلَ التَّمْرَ عَدِيلًا لِلْأَقِطِ لِأَنَّ الْمَسْئُولَ عِنْدَهَا لَمْ يَكُنْ عِنْدَهَا مِمَّنْ قَالَ هُوَ إمَّا تَمْرٌ وَإِمَّا أَقِطٌ وَإِمَّا قُرَشِيٌ وَلَكِنَّهَا قَالَتْ أَهُوَ طَعَامٌ أَمْ قُرَشِيٌ فَكَأَنَّهَا قَالَتْ أَشِيئًا مِنْ هَذَيْنِ الشَّيْئَيْنِ رَأَيْته أُمَّ قَرْشِيَاً</مقطع>
  <مقطع>وَتَقُولُ أَعْنْدَكَ زَيْدٌ أَوْ عِنْدَكَ عَمْرٌوٌ أَوْ عِنْدَكَ خَالِدٌ كَأَنَّكَ قُلْتُ هَلْ عِنْدَكَ مِنْ هَذِهِ الْكَيْنُونَاتِ شَيْءٌ فَصَارَ هَذَا كَقَوْلِكَ أَتَضْرِبُ زَيْدًا أَوْ تَضْرِبُ عَمْرًا أَوْ تَضْرِبُ خَالِدًا وَمِثْلُ ذَلِكَ أَتَضْرِبُ زَيْدًا أَوْ عَمْرًا أَوْ خَالَدًا<هارون مجلد="٣" صفحة="١٨٢"/>وَتَقُولُ أُعَاقِلٌ عَمْرٌوٌ أَوْ عَالِمٌ وَتَقُولُ أَتَضْرِبُ عَمْرًا أَوْ تَشْتُمُهُ تُجْعَلُ الْفِعْلَيْنِ وَالِاسْمُ بَيْنَهُمَا بِمَنْزِلَةِ الِاسْمَيْنِ وَالْفِعْلِ بَيْنَهُمَا لِأَنَّكَ قَدْ أَثْبَتَ عَمْرًا لِأَحَدٍ لِفِعْلَيْنِ كَمَا أَثْبَتَ الْفِعْلَ هُنَاكَ لِأَحَدِ الِاسْمَيْنِ وَادَّعَيْتُ أَحَدَهُمَا كَمَا ادَّعَيْتَ ثُمَّ أَحَدُ الِاسْمَيْنِ وَإِنْ قَدَّمْتَ الِاسْمَ فَعَرَبِيٌ حَسْنَ</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا إذَا قُلْت أَتُضْرَبُ أَوْ تَحْبِسُ زَيْدًا فَهُوَ بِمَنْزِلَةٍ أَزْيَدًا أَوْ عَمْرًا تَضْرِبُ قَالَ جُرَيْرِ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>أَثَعْلَبَةَ الْفَوَارِسَ أَوْ رِيَاحَاً</مصراع>
      <مصراع>عَدَلَتَ بِهِمِ طُهَيّةَ وَالْخِشَابَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>وإنْ قُلْت أَزِيَدًا تُضْرِبُ أَوْ تُقْتَلُ كَانَ كَقَوْلِك أَتَقْتُلُ زَيْدًا أَوْ عَمْرًا وَأُمّ فِي كُلِّ هَذَا جَيْدَةٌ</مقطع>
  <مقطع>وإذَا قَالَ أَتَجْلِسُ أَمْ تَذْهَبُ فَأُمٌّ وَأَوْ فِيهِ سَوَاءٌ لِأَنَّك لَا تَسْتَطِيعُ أَنْ تَفْصِلَ عَلَامَةُ الْمُضْمَرِ فَتَجْعَلَ لِأَوْ حَالًا سِوَى حَالِ أُمٍّ وَكَذَلِكَ أَتَضْرِبُ زَيْدًا أَوْ تَقْتُلَ خَالِدًا لِأَنَّك لَمْ تَثْبُتْ أَحَدُ الْفِعْلَيْنِ لِاسْمٍ وَاحْدَ</مقطع>
  <مقطع>وإِنْ أَرَدْتَ مَعْنِى أَيِّهُمَا فِي هَذِهِ الْمَسْأَلَةِ قُلْتُ أَتَضْرِبُ زَيْدًا أَمْ تَقْتُلُ خَالِدًا لِأَنَّكَ لَمْ تَثْبُتْ أَحَدُ الْفِعْلَيْنِ لاِسْمٍ وَاحْدَ<هارون مجلد="٣" صفحة="١٨٣"/>
  </مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <تقطيع  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
