<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤٨٩"
     درنبورج="١-٤٣٨"
     البكاء="٤-٣٣١"
     هارون="٣-١٨٤"
     يعقوب="٣-٢٠٨"
     رقم="٢٨٢">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٤٩٨١٤'>هٰذَا بَاْبُ <حرف>أَوْ</حرف> فِي غَيْرِ الِاْسْتِفْهَاْمِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٤٨٣٥٠'>تَقُوْلُ جَاْلِسٌ عَمْرًا أَوْ خَاْلِدًا أَوْ بَشَرًا كَأَنَّك قُلْت جَاْلِسٌ أَحَدُ هَؤُلَاْءِ وَلَمْ تُرِدْ إنْسَاْنًا بِعَيْنِهِ فَفِي هٰذَا دَلِيْلٌ أَنَّ كُلَّهُمْ أَهْلٌ أَنْ يُجَاْلِسَ كَأَنَّك قُلْت جَاْلِسٌ هٰذَا الضَّرْبِ مِنْ النَّاْسِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٣٦٥٣'>وَتَقُوْلُ كُلٌّ لَحْمًا أَوْ خُبْزًا أَوْ تَمْرًا كَأَنَّك قُلْت كُلَّ أَحَدٍ هَذِهِ الْأَشْيَاْءَ فَهٰذَا بِمَنْزِلَةِ الَّذِي قَبِلَهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٨٣٥٧'>وإِنْ نَفَيْتَ هٰذَا قُلْتُ لَا تَأْكُلْ خُبْزًا أَوْ لَحْمًا أَوْ تَمْرًا كَأَنَّكَ قُلْتَ لَا تَأْكُلْ شَيْئًا مِنْ هَذِهِ الْأَشْيَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٣٩٨٩'>وَنَظِيْرُ ذٰلِكَ قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَ<آية هوية='٥٩٥٨٩'>وَلَا تُطِعْ مِنْهُ آثِمًا أَوْ كَفُوْرَاًْ</آية>أِي لَا تُطِعْ أَحَدًا مِنْ هَؤْلَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٣١٩٨'>وَتَقُوْلُ كُلٌّ خُبْزًا أَوْ تَمْرًا أَيْ لَا تَجْمَعْهُمَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٤١٠٢٧'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ أَنْ تَقُوْلَ اُدْخُلْ عَلَى زَيْدٍ أَوْ عَمْرٍوٍ أَوْ خَاْلِدٍ أَيْ لَا تَدْخُلْ عَلَى أَكْثَرَ مِنْ وَاحِدٍ مِنْ هَؤُلَاْءِ وَإِنْ شِئْت جِئْت بِهِ عَلَى مَعْنَى اُدْخُلْ عَلَى هٰذَا الضَّرْبَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٩٥٠٤'>وتَقُوْلُ خُذْهُ بِمَا عَزَّ أَوْ هَاْنَ كَأَنَّهُ قَاْلَ خُذْهُ بِهٰذَا أَوْ بِهٰذَا أَيَ لًا يَفُوْتَنَّكَ عَلَى كُلِّ حَاْلٍ وَمِنْ الْعَرَبِ مَنْ يَقُوْلُ خُذْهُ بِمَا عَزَّ وَهَاْنَ أَيْ خُذْهُ بِاْلْعَزِيْزِ وَالْهِيْنِ وَكُلُّ وَاحِدَةٍ مِنْهُمَا تَجْزِي عَنْ أُخْتَهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='١٦٠١٤'>وَتَقُوْلُ لَأَضْرِبَنَّهُ ذَهَبَ أَوْ مَكَثَ كَأَنَّهُ قَاْلَ لَأَضْرِبَنَّهُ ذَاْهِبًا أَوْ مَاْكِثًا وَلَأَضْرِبَنَّهُ إنْ ذَهَبَ أَوْ مَكَثَ وَقَاْلَ زِيَاْدَةُ بْنُ زَيْدٍ الْعُذْرِي</مقطع>
  <شاهدة هوية='٠٧٢٨٣'>
    <بيت>
      <مصراع>إَذًا مَا انْتَهَى عِلْمْي تَنَاْهَيْتُ عِنْدَهُ</مصراع>
      <مصراع>أَطَاْلَ فَأَمْلَى أَوْ تَنَاْهَى فَأَقْصَرَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٧٨٣٧٦'>وقَاْلِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٩٥٠١٤'>
    <بيت>
      <مصراع>فَلَسْتُ أُبَاْلِي بَعْدَ يَوْمِ مُطَرِفٍ</مصراع>
      <مصراع>حُتُوْفَ الْمَنَاْيَا أَكْثَرَتْ أَوْ أَقَلَّتِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٣٨٨٣٤'> وَزْعِمَ الْخَلِيْلُ أَنَّهُ يَجُوْزُ لَأَضْرِبَنَّهُ أَذْهَبُ أَمْ مَكَثَ وَقَاْلَ الدَّلِيْلُ عَلَى ذٰلِكَ أَنَّكَ تَقُوْلُ لَأَضْرِبَنَّكَ أَيَّ ذٰلِكَ كَاْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٥٥٨٣'>وَإنَّمَا فَاْرَقَ هٰذَا سَوَاْءٌ وَمَا أُبَاْلِي لِأَنَّك إذَا قُلْت سَوَاْءٌ عَلَيَّ أَذْهَبْت أَمْ مَكَثْت فَهٰذَا الْكَلَاْمُ فِي مَوْضِعٍ سَوَاْءٌ عَلَى هٰذَاْنِ وَإِذَا قُلْت مَا أُبَاْلِي أَذْهَبْت أَمْ مَكَثْت فَهُوَ فِي مَوْضِعِ مَا أُبَاْلِي وَاحِدًا مِنْ هَذَيْنِ وَأَنْتَ لَا تُرِيْدُ أَنْ تَقُوْلَ فِي الْأَوَّلِ لَأَضْرِبَنَّ هَذَيْنِ وَلَا تُرِيْدُ أَنْ تَقُوْلَ تَنَاْهَيْتَ هَذَيْنِ وَلَكِنَّكَ إنَّمَا تُرِيْدُ أَنْ تَقُوْلَ إنَّ الْأَمْرَ يَقَعُ عَلَى إحْدَى الْحَاْلَيْنِ وَلَوْ قُلْتَ لَأَضْرِبَنَّهُ أَذْهَبُ أَوْ مَكَثَ لَمْ يَجُزْ لِأَنَّكَ لَوْ أَرَدْت مَعْنَى أَيِّهِمَا قُلْتُ أَمْ مَكَثَ وَلَا يَجُوْزُ لَأَضْرِبَنَّهُ مَكَثَ فَلِهٰذَا لَا يَجُوْزُ لَأَضْرِبَنَّهُ أَذْهَبَ أَوْ مَكَثَ كَمَا يَجُوْزُ مَا أَدْرِي أَقَاْمَ زَيْدٌ أَوْ قَعَدَ أَلَا تَرَى أَنَّكَ تَقُوْلُ مَا أَدْرِي أَقَاْمَ كَمَا تَقُوْلُ أَذْهَبُ وَكَمَا تَقُوْلُ أَعْلَمُ أَقَاْمَ زَيْدٌ وَلَا يَجُوْزُ أَنْ تَقُوْلَ لَأَضْرِبَنَّهُ أَذْهَبَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٩٢٨٤'>وَتَقُوْلُ وَكُلُّ حَقٍ لَهُ سَمَّيْنَاْهُ فِي كِتَاْبِنَا أَوْ لَمْ نُسَمِّهِ كَأَنَّهُ قَاْلَ وَكُلُّ حَقٍّ لَهُ عَلِمْنَاْهُ أَوْ جَهِلْنَاْهُ وَكَذٰلِكَ كُلُّ حَقٍ هُوَ لَهَا دَاْخِلٍ فِيْهَا أَوْ خَاْرِجٍ مِنْهَا كَأَنَّهُ قَاْلَ إِنْ كَاْنَ دَاْخِلًا أَوْ خَاْرِجًا وَإِنْ شَاْءَ أَدْخَلَ الْوَاْوَ كَمَا قَاْلَ بِمَا عَزَّ وَهَاْنْ وَقَدْ تَدْخُلُ أَمْ فِي عِلْمِنَاْهُ أَوْ جَهِلْنَاْهُ وَسَمَّيْنَاْهُ أَوْ لَمْ نُسَمِّهِ كَمَا دَخَلْتْ فِي أَذْهَبِ أُمِّ مَكْثِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٢٦٠٨'>وَتَدْخُلُ أَوْ عَلَى وَجْهَيْنِ عَلَى أَنَّهُ يَكُوْنُ صِفَةً لِلْحَقِّ وَعَلَى أَنْ يَكُوْنَ حَاْلًّا كَمَا قُلْت لَأَضْرِبَنَّهُ ذَهَبَ أَوْ مُكْثَ أَيْ لَأَضْرِبَنَّهُ كَاْئِنًا مَا كَاْنَ فَبَعُدَتْ أَمْ هَهُنَا حَيْثُ كَاْنَ خَبَرًا فِي مَوْضِعِ مَا يَنْتَصِبُ حَاْلًا وَفِي مَوْضِعِ الصُّفَةِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
