<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٤٩١"
     درنبورج="١-٤٣٩"
     البكاء="٤-٣٣٥"
     هارون="٣-١٨٧"
     يعقوب="٣-٢١٢"
     رقم="٢٨٣">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٢١١٠٠'>هٰذَا بَاْبُ الْوَاْوِ الَّتِي تَدْخُلُ عَلَيْهَا أَلْفُ الِاْسْتِفْهَاْمِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٨٦١٤٩'>وَذٰلِكَ قَوْلُك هَلْ وَجَدْت فُلَاْنًا عِنْدَ فُلَاْنٌ فَيَقُوْلُ أَوْ هُوَ مِمَّنْ يَكُوْنُ ثُمَّ أَدْخَلَتْ أَلْفَ الِاْسْتِفْهَاْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٥٢٨٩'>وهَذِهِ الْوَاْوِ لَا تَدْخُلُ عَلَى أَلْفِ الِاْسْتِفْهَاْمِ وَتَدْخُلُ عَلَيْهَا الْأَلْفُ فَإِنَّمَا هٰذَا اسْتِفْهَاْمٌ مُسْتَقْبَلٌ بِاْلْأَلْفِ وَلَا تَدْخُلُ الْوَاْوُ عَلَى الْأَلْفِ كَمَا أَنَّ هَلْ لَا تَدْخُلُ عَلَى الْوَاْوِ فَإِنَّمَا أَرَاْدُوْا أَنْ لَا يَجُرُوْا هَذِهِ الْأَلْفَ مَجْرَى هَلْ إذْ لَمْ تَكُنْ مِثْلَهَا وَالْوَاْوُ تَدْخُلُ عَلَى هَلْ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٧٨٨٦'>وَتَقُوْلُ أَلَسْتَ صَاْحِبَنَا أَوْ لَسْتَ أَخَاْنَا وَمِثْلَ ذٰلِكَ أَمَا أَنْتَ أَخَاْنَا أَوْ مَا أَنْتَ صَاْحِبُنَا وَقَوْلُهُ أَلَا تَأْتِيْنَا أَوْ لَا تُحَدِّثْنَا إِذَا أَرَدْتَ التَّقَرِيْرَ أُو غَيْرَهُ ثُمَّ أَعَدْتْ حَرْفًا مِنْ هَذِهِ الْحُرُوْفِ لَمْ يُحْسِنْ الْكَلَاْمَ إِلَّا أَنْ تَسْتَقْبِلَ الِاْسْتِفْهَاْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٧١١٩'>وإذَا قُلْت أَلَسْت أَخَاْنَا أَوْ صَاْحِبَنَا أَوْ جَلِيْسَنَا فَإِنَّك إنَّمَا أَرَدْت أَنْ تَقُوْلَ أَلَسْت فِي بَعْضِ هَذِهِ الْأَحْوَاْلِ وَإِنَّمَا أَرَدْت فِي الْأَوَّلِ أَنْ تَقُوْلَ أَلَسْت فِي هَذِهِ الْأَحْوَاْلِ كُلِّهَا وَلَا يَجُوْزُ أَنْ تُرِيْدَ مَعْنَى أَلَسْت صَاْحِبَنَا أَوْ جَلِيْسَنَا أَوْ أَخَاْنَا وَتُكَرِّرَ لَسْت مَعَ أَوْ إذَا أَرَدْت أَنْ تَجْعَلَهُ فِي بَعْضِ هَذِهِ الْأَحْوَاْلِ أَلَا تَرَى أَنَّك إذَا أُخْبَرْتَ فَقُلْتُ لَسْت بَشَرًا أَوْ لَسْت عَمْرًا أَوْ قُلْتُ مَا أَنْتَ بِبَشَرٍ أَوْ مَا أَنْتَ بِعَمْرٍو لَمْ يَجِئْ إلَّا عَلَى مَعْنَى لَا بَلْ مَا أَنْتَ بِعَمْرٍو وَلَا بَلْ لَسْت بَشَرًا وَإِذَا أَرَاْدُوْا مَعْنَى أَنَّك لَسْت وَاحِدًا مِنْهُمَا قَاْلُوْا لَسْت عُمْرًا وَلَا بَشَرًا أَوْ قَاْلُوْا أَوْ بَشَرًا كَمَا قَاْلَ عَزَّ وَجَلْ<آية هوية='٣١٠٥٦'>ولَا تُطِعُ مِنْهُمْ آثِمًا أَوْ كَفُّوْرَا</آية>لُو قُلْت أَوْ لَا تُطِعْ كَفُوْرًا انْقَلَبَ الْمَعْنَى فَيَنْبَغِي لِهٰذَا أَنْ يَجِئَ فِي الِاْسْتِفْهَاْمِ بِأُمٍّ مُنْقَطِعًا مِنْ الْأَوَّلِ لِأَنَّ أَوْ هَذِهِ نَظِيْرَتُهَا فِي الِاْسْتِفْهَاْمِ أُمٌّ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ أَمَّا أَنْتَ بِعَمْرٍو أَمْ مَا أَنْتَ بِبَشَرٍ كَأَنَّهُ قَاْلَ لَا بَلْ مَا أَنْتَ بِبَشَرٍ وَذٰلِكَ أَنَّهُ أَدْرَكَهُ الظَّنُّ فِي أَنَّهُ بَشَرٌ بَعْدَ مَا مَضَى كَلَاْمُهُ الْأَوَّلُ فَاْسْتَفْهَمَ عَنْهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٤٧٠٧'>وَهَذِهِ الْوَاْوُ الَّتِي دَخَلَتْ عَلَيْهَا أَلْفُ الاِْسْتِفْهَاْمِ كَثِيْرَةٌ فِي الْقُرْآنِ قَاْلَ اللَّهَ تَعَاْلِى جَدْهَ<آية هوية='١٦٣٨٤'>أَفَأَمَنَ أَهْلُ الْقُرَى أَنْ يَأْتِيَهُمْ بَأْسَنَا بَيَاْتًا وَهُمْ نَاْئِمُوْنَ أَوْ أَمِنَ أَهْلُ الْقُرَى أَنْ يَأْتِيَهُمْ بَأْسَنَا ضُحًى وَهُمْ يَلْعَبُوْنَ</آية>فَهَذِهِ الْوَاْوُ بِمَنْزِلَةِ الْفَاْءِ فِي قَوْلِهِ تَعَاْلَى<آية هوية='٩٠٢٧٢'>أَفَأَمِّنُوْا مَكْرَ اللَّهْ</آية>وَقَاْلَ عَزَّ وَجَلَ<آية هوية='٥٠٠٦٦'>أَئْنَا لِمَبْعُوْثُوْنَ أَوْ آبَاْؤِنَا الأَوَّلُوْنَ</آية>وَقَاْلِ<آية هوية='٠٣٧٧٩'>أَوْ كُلَّمَا عَاْهَدُوْا عَهْدَا</آية>
  </مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
