<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢"
     درنبورج="٢-١"
     البكاء="٤-٣٤٢"
     هارون="٣-١٩٤"
     يعقوب="٣-٢١٧"
     رقم="٢٨٦">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='١٨١٤٤'>هٰذَا بَاْبٌ أَفْعَلُ إذَا كَاْنَ اسْمًا وَمَا أَشْبَهَ الْأَفْعَاْلَ مِنْ الْأَسْمَاْءِ الَّتِي فِي أَوَاْئِلِهَا الزَّوَاْئِدَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٨٢٨٤٤'>فَمَا كَاْنَ مِنْ الْأَسْمَاْءِ أَفْعَلُ فَنَحْوُ أَفْكَلٍ وَأَزْمَلٍ وَأَيَدَعٍ وَأَرْبَعٍ لَا تَنْصَرِفُ فِي الْمَعْرِفَةِ لِأَنَّ الْمَعَاْرِفَ أَثْقَلُ وَانْصَرَفَتْ فِي النَّكِرَةِ لِبُعْدِهَا مِنْ الْأَفْعَاْلِ وَتَرَكُوْا صَرْفَهَا فِي الْمَعْرِفَةِ حَيْثُ أَشْبَهَتْ الْفِعْلَ لِثِقَلِ الْمَعْرِفَةِ عِنْدَهُمْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٤٤١١'>وَأَمَّا مَا أَشْبَهَ الْأَفْعَاْلَ سِوَى أَفْعَلَ فَمِثْلُ الْيَرْمَعِ وَالْيَعْمَلِ وَهُوَ جِمَاْعُ الْيَعْمَلَةِ وَمِثْلُ أَكْلَبٍ وَذٰلِكَ أَنْ يَرْمَعَاًْ مِثْلَ يَذْهَبُ وَأَكْلُبُ مِثْلُ أَدْخَلَ أَلَا تَرَى أَنَّ الْعَرَبَ لَمْ تُصْرَفْ أَعْصَرَ وَلُغَةٌ لِبَعْضِ الْعَرَبِ يُعْصَرُ لَا يَصْرِفُوْنَهُ أَيْضًا وَتَصْرِفُ ذٰلِكَ فِي النَّكِرَةِ لِأَنَّهُ لَيْسَ بِصَفَةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٥٣٩٣'>وَاْعْلَمْ أَنَّ هَذِهِ الْيَاْءَ وَالْأَلْفَ لَا تَقَعُ وَاحِدَةٌ مِنْهُمَا فِي أَوَّلِ اسْمٍ عَلَى أَرْبَعَةِ أَحْرُفٍ إلَّا وَهُمَا زَاْئِدَتَاْنِ أَلَا تَرَى أَنَّهُ لَيْسَ اسْمٌ مِثْلِ أَفْكَلٍ يُصْرَفُ وَإِنْ لَمْ يَكُنْ لَهُ فِعْلٌ يَتَصَرْفَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٤٧٩٩'>وَمِمَّا يُدُلِّكُ أَنَّهَا زَاْئِدَةٌ كَثْرَةِ دُخُوْلِهَا فِي بَنَاْتِ الثَّلاْثَةِ وَكَذَلْكَ الْيَاْءُ أَيْضًا وَإِنْ لَمْ تَقُلْ هٰذَا دَخْلٌ عَلَيْكَ أَنْ تَصْرِفَ أَفْكَلَ وَأَنْ تَجْعَلَ الشَّيْءَ إِذَا جَاْءَ بِمَنْزِلَةِ الرَّجَاْزَةِ وَالرِّبَاْبَةِ لِأَنَّهُ لَيْسَ لَهُ فِعْلٌ بِمَنْزِلَةِ الْقِمْطَرَةِ وَالْهَدْمَلَةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥١٢٧١'>فَهَذِهِ الْيَاْءِ وَالْأَلْفِ تَكْثُرُ زِيَاْدَتَهُمَا فِي بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ فَهُمَا زَاْئِدَتَاْنِ حَتَّى يَجِئَ أَمْرٌ بَيْنَ نَحْوِ أَوْلَقٍ فَإِنْ أَوْلَقَاًْ إنَّمَا الزِّيَاْدَةُ فِيْهِ الْوَاْوُ يَدُلُّك عَلَى ذٰلِكَ قَدْ أَلْقَ الرَّجُلَ فَهُوَ مَأْلُوْقٌ وَلَوْ لَمْ يَتَبَيَّنْ أَمْرٌ أُوْلِقٍ لَكَاْنَ عِنْدَنَا أَفْعَلُ لِأَنَّ أَفْعَلَ مِنْ هٰذَا الضَّرْبِ أَكْثَرُ مِنْ فَوْعَلٍ وَلَوْ جَاْءَ فِي الْكَلَاْمِ شَيْءٌ نَحْوَ أَكْلَلٍ وَأَيْقَقٍ فَسَمَّيْت بِهِ رَجُلًا صَرَفْتهُ لِأَنَّهُ لَوْ كَاْنَ أَفْعَلَ لَمْ يَكُنْ الْحَرْفُ الْأَوَّلُ إلَّا سَاْكِنًا مُدْغَمَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٧٧٤٦'>وَأَمَّا اوْلٌ فَهُوَ أَفْعَلُ يَدُلُّكَ عَلَى ذٰلِكَ قَوْلُهُمْ هُوَ أَوَّلٌ مِنْهُ وَمَرَرْت بِأَوَّلٍ مِنْك وَالْأَوْلَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٧٢٣٨'>وإِذَا سَمَّيْتْ الرَّجُلَ بِاْلْبُبِّ فَهُوَ غَيْرُ مَصْرُوْفٍ وَالْمَعْنَى عَلَيْهِ لِأَنَّهُ مِنَ اللُّبِّ وَهُوَ أَفْعَلُ وَلَوْ لَمْ يَكُنِ الْمَعْنَى هٰذَا لَكَاْنَ فَعْلَلٌ وَالْعَرَبُ تَقُوْلُ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٥٢٣٥٠'>
    <بيت>
      <مصراع>قَدْ عَلَتْ ذَاْكَ بَنَاْتُ أَلْبُبِهَ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٧١٣٥٥'>يْعْنُوْنَ لَبْهَ ومُمَا يَتْرُكُ صَرْفَهُ لِأَنَّهُ يُشْبِهُ الْفِعْلَ وَلَا يَجْعَلُ الْحَرْفَ الْأَوَّلَ مِنْهُ زَاْئِدًا إِلَّا بِثَبْتٍ نَحْوِ تَنَصُّبٍ فَإِنَّمَا التَّاْءُ زَاْئِدَةٌ لِأَنَّهُ لَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ شَيْءٌ عَلَى أَرْبَعَةِ أَحْرُفٍ لَيْسَ أَوَّلُهُ زَاْئِدَةً يَكُوْنُ عَلَى هٰذَا الْبِنَاْءِ لِأَنَّهُ لَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ فَعُلَلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٠٥٣٥'>ومِنْ ذَاْكَ أَيْضًا تَرَتَّبَ وَتَرَتَّبَ وَقَدْ يُقَاْلُ أَيْضًا تَرَتَّبَ فَلَا يُصْرَفُ وَمَنْ قَاْلَ تَرَتَّبٌ صَرْفٌ لِأَنَّهُ وَإِنْ كَاْنَ أَوَّلُهُ زَاْئِدًا فَقَدْ خَرَجَ مِنْ شِبْهِ الْأَفْعَاْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥١٤٢٩'>وكَذٰلِكَ التَّدَرَأُ إنَّمَا هُوَ مَنْ دَرَأَتْ وَكَذٰلِكَ التَّتَفُّلُ وَيَدُلُّكَ عَلَى ذٰلِكَ قَوْلُ بَعْضِ الْعَرَبِ التَّتَفُّلُ وَأَنَّهُ لَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ كَجَعْفَرَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٩١٣٦'>وكَذٰلِكَ رَجُلٌ يُسَمَّى تَأَلُّبٌ لِأَنَّهُ تَفْعَلُ وَيَدُلُّكَ عَلَى ذٰلِكَ أَنَّهُ يُقَاْلُ لِلْحِمَاْرِ أَلْبْ يَأْلَبُ يَفْعَلُ وَهُوَ طَرْدُهُ طَرْبَدْتهُ وَإِنَّمَا قِيْلَ لَهُ تَأَلَبٌ مِنْ ذٰلِكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٥٤٧٢'>وأَمَّا مَا جَاْءَ نَحْوَ نَهْشَلٍ وَتُوْلَبَ فَهُوَ عِنْدَنَا مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ مَصْرُوْفٌ حَتَى يَجِئُ أَمْرٌ يُبَيِّنُهُ وَكَذٰلِكَ فُعِلَتْ بِهِ الْعَرَبُ لِأَنَّ حَاْلَ التَّاْءِ وَالنُّوْنِ فِي الزِّيَاْدَةِ لَيْسَتْ كَحَاْلِ الْأَلْفِ وَالْيَاْءِ لِأَنَّهُمَا لَمْ تَكْثُرَا فِي الْكَلَاْمِ زَاْئِدَتَيْنِ كَكَثْرَتِهِمَا فَإِنْ لَمْ تَقُلْ ذٰلِكَ دَخَلَ عَلَيْكَ أَنْ لَا تَصْرِفَ نَهْشَلًا وَنَهْسَرًا وَهُوَ قَوْلُ الْعَرَبِ وَالْخَلِيْلِ وَيُوْنَسِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٩٢٩٩'>وإذَا سَمَّيَتْ رَجُلًا بِإِثْمِدٍ لَمْ تَصْرِفْهُ لِأَنَّهُ يُشْبِهُ إضْرَبَ وَإِذَا سَمَّيَتْ رَجُلًا بِإِصْبَعٍ لَمْ تَصْرِفْهُ لِأَنَّهُ يُشْبِهُ إصْنَعَ وَإِنْ سَمَّيْته بِأَبْلَمٍ لَمْ تَصْرِفْهُ لِأَنَّهُ يُشْبِهُ أَقْتَلَ وَلَا تَحْتَاْجُ فِي هٰذَا إلَى مَا احْتَجْت إلَيْهِ فِي تَرَتُّبٍ وَأَشْبَاْهِهَا لِأَنَّهَا أَلْفٌ وَهٰذَا قَوْلُ الْخَلِيْلِ وَيُوْنْسِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٤٨٣١'>وَإنَّمَا صَاْرَتْ هَذِهِ الْأَسْمَاْءُ بِهَذِهِ الْمَنْزِلَةِ لِأَنَّهُمْ كَأَنَّهُمْ لَيْسَ أَصْلُ الْأَسْمَاْءِ عِنْدَهُمْ عَلَى أَنْ تَكُوْنَ فِي أَوَّلِهَا الزَّوَاْئِدُ وَتَكُوْنُ عَلَى هٰذَا الْبِنَاْءِ أَلَا تَرَى أَنْ تُفْعَلَ وَيَفْعَلَ فِي الْأَسْمَاْءِ قَلِيْلٌ وَكَاْنَ هٰذَا الْبِنَاْءُ إنَّمَا هُوَ فِي الْأَصْلِ لِلْفِعْلِ فَلَمَّا صَاْرَ فِي مَوْضِعٍ قَدْ يُسْتَثْقَلُ فِيْهِ التَّنْوِيْنُ اسْتَثْقَلُوْا فِيْهِ مَا اسْتَثْقَلُوْا فِيْمَا هُوَ أَوْلَى بِهٰذَا الْبِنَاْءِ مِنْهُ وَالْمَوْضِعُ الَّذِي يُسْتَثْقَلُ فِيْهِ التَّنْوِيْنُ الْمَعْرِفَةُ أَلَا تَرَى أَكْثَرَ مَا لَا يَنْصَرِفُ فِي الْمَعْرِفَةِ قَدْ يَنْصَرِفُ فِي النُّكْرَةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٨٣٧٠'>وَإِنَّمَا صَاْرَتْ أَفْعَلَ فِي الصِّفَاْتِ أَكْثَرَ لِمُضَاْرَعَةِ الصِّفَةِ الْفَعْلِ وإِذَا سَمَّيْتْ رَجُلًا يَفْعَلُ فِي أَوَّلِهِ زَاْئِدَةً لَمْ تَصْرِفْهُ نَحْوَ يَزِيْدَ وَيَشْكُرُ وَتَغَلِبَ وَيُعَمِّرُ وَهٰذَا النَّحْوُ أَحْرَى أَنْ لَا تَصْرِفَهُ وَإِنَّمَا أَقْصَى أَمْرِهِ أَنْ يَكُوْنَ كَتَنْضُبٍ وَيَرْمَعٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٥٣٠١'>وَجَمِيْعُ مَا ذَكَرْنَا فِي هٰذَا الْبَاْبِ يَنْصَرِفُ فِي النُّكْرَةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٤٥٧١'>فَإِنْ قُلْت فَمَا بَاْلُك تَصَرُّفٌ يَزِيْدُ فِي النَّكِرَةِ وَإِنَّمَا مَنَعَك مِنْ صَرْفٍ أَحْمَرَ فِي النَّكِرَةِ وَهُوَ اسْمُ أَنَّهُ ضَاْرِعُ الْفِعْلِ فَأَحْمَرَ إذَا كَاْنَ صِفَةً بِمَنْزِلَةِ الْفِعْلِ قَبْلَ أَنْ يَكُوْنَ اسْمًا فَإِذَا كَاْنَ اسْمًا ثُمَّ جَعَلْتهُ نَكِرَةً فَإِنَّمَا صَيَّرَتْهُ إلَى حَاْلِهِ إذْ كَاْنَ صَفْةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٦٦١٤'>وأَمَا يَزِيْدُ فَإِنَّك لَمَّا جَعَلْتهُ اسْمًا فِي حَاْلٍ يَسْتَثْقِلُ فِيْهَا التَّنْوِيْنَ اسْتَثْقَلَ فِيْهِ مَا كَاْنَ اسْتَثْقَلَ فِيْهِ قَبْلَ أَنْ يَكُوْنَ اسْمًا فَلَمَّا صَيَّرْتْهُ نَكِرَةً لَمْ يَرْجِعْ إلَى حَاْلَةٍ قَبْلَ أَنْ يَكُوْنَ اسْمًا وَأَحْمَرَ لَمْ يَزَلْ اسْمَاًْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٢٥٢٦'>وإِذَا سَمَّيْتَ رَجُلًا بِإِضْرِبٍ أَوْ أُقْتَلَ أَوْ إِذْهَبَ لَمْ تَصْرِفْهُ وَقُطِعَتِ الْأَلِفَاْتُ حَتَّى يَصِيْرَ بِمَنْزِلَةِ الأَسْمَاْءِ لأَنَّكَ قَدْ غَيَّرْتُهَا عَنْ تِلْكَ الْحَاْلِ أَلَا تَرَى أَنَّكَ تَرْفَعُهَا وَتَنْصِبُهَا وَتُقْطَعُ الأَلْفُ لأَنَّ الأَسْمَاْءَ لَا تَكُوْنُ بِأَلْفِ الْوَصْلِ وَلَا يُحْتَجُّ بِاْسْمٍ وَلَا ابْنَ لِقِلَّةٍ هٰذَا مَعَ كَثْرَةِ الأَسْمَاْءِ وَلَيْسَ لَكَ أَنْ تُغِيْرِ الْبِنَاْءُ فِي مِثْلِ ضَرْبِ وَضُوْرَبٍ وَتَقُوْلُ إِنَّ مِثْلَ هٰذَا لَيْسَ فِي الْأَسْمَاْءِ لِأَنَّكَ قَدْ تُسَمَّى بِمَا لَيْسَ فِي الْأَسْمَاْءِ إِلَّا أَنَّكَ اسْتُثْقِلْتُ فِيْهَا التَّنْوِيْنَ كَمَا اسْتَثْقَلْتُهُ فِي الْأَسْمَاْءِ الَّتِي شَبَّهَتْهَا بِهَا نَحْوُ إِثْمِدٍ وَإِصْبَعٍ وَأَبْلَمٍ فَإِنَّمَا أَضْعَفُ أَمْرُهَا أَنْ تَصِيْرَ إِلَى هٰذَا</مقطع>
  <مقطع هوية='١٤٨٨٣'>وَلَيْسَ شَيْءٌ مِنْ هَذِهِ الْحُرُوْفِ بِمَنْزِلَةِ امْرِئٍ لِأَنَّ أَلْفَ امْرِئٍ كَأَنَّك أَدْخَلْتهَا حِيْنَ أَسْكَنْتْ الْمِيْمُ عَلَى مَرْءٌ وَمَرَأٍ وَمَرْءٍ فَلَمَّا أَدْخَلْتْ الْأَلْفَ عَلَى هٰذَا الِاْسْمِ حِيْنَ أَسْكَنْت الْمِيْمَ تَرَكْت الْأَلْفَ وَصْلًا كَمَا تَرَكْت أَلْفَ إبْنٍ وَكَمَا تَرَكْت أَلْفَ إضْرِبْ فِي الْأَمْرِ فَإِذَا سَمَّيْت بَاْمِرِئٍ رَجُلًا تَرَكْتهُ عَلَى حَاْلِهِ لِأَنَّك نَقَلْتهُ مِنْ اسْمٍ إلَى اسْمٍ وَصَرَفْته لِأَنَّهُ لَا يُشْبِهُ لَفْظُهُ لَفْظَ الْفِعْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٦٤٥٨'>أَلَا تَرَى أَنَّك تَقُوْلُ امْرُؤٌ وَامْرِئٍ وَامْرَأً وَلَيْسَ شَيْءٌ مِنْ الْفِعْلِ هَكَذَا وَإِذَا جُعِلَتْ إضْرِبْ أَوْ أُقْتَلُ اسْمًا لَمْ يَكُنْ لَهُ بُدٌ مِنْ أَنْ تَجْعَلَهُ كَاْلْأَسْمَاْءِ لِأَنَّك تَقَلِبُ فِعْلًا إلَى اسْمٍ وَلَوْ سَمَّيْته انْطِلَاْقًا لَمْ تَقْطَعْ الْأَلْفَ لِأَنَّك نَقَلْت اسْمًا إلَى اسْمَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٩١١٩'>وَاْعْلَمْ أَنَّ كُلَّ اسْمٍ كَاْنَتْ فِي أَوَّلِهِ زَاْئِدَةٌ وَلَمْ يَكُنْ عَلَى مِثَاْلِ الْفَعْلَ فَإِنَّهُ مَصْرُوْفٌ وَذٰلِكَ نَحْوُ إِصْلِيْتٍ وَأُسْلُوْبٍ وَيَنْبُوْتٍ وَتَعْضُوْضٌ وَكَذٰلِكَ هٰذَا الْمِثَاْلُ إِذَا اشْتَقَقَتْهُ مِنْ الْفِعْلِ نَحْوَ يَضْرُوْبٍ وَإِضْرِيْبٍ وَتَضْرِيْبٍ لِأَنَّ ذَا لَيْسَ بِفِعْلٍ وَلَيْسَ بِاْسْمٍ عَلَى مِثَاْلِ الْفِعْلِ وَلَيْسَ بِمَنْزِلَةِ عُمَرَ أَلَا تَرَى أَنَّك تَصْرَفُ يَرْبُوْعًا فَلَوْ كَاْنَ يَضْرُوْبٌ بِمَنْزِلَةِ يُضْرَبُ لَمْ تَصْرِفْهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٨٠٢٣'>وإنْ سَمَّيْت رَجُلًا هَرَاْقَ لَمْ تَصْرِفْهُ لِأَنَّ هَذِهِ الْهَاْءَ بِمَنْزِلَةِ الْأَلْفِ زَاْئِدَةٌ كَذٰلِكَ هَرِقَ بِمَنْزِلَةِ اقْمُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٢٤٧٨'>وإذَا سُمِّيَتْ رَجُلًا بِتَفَاْعُلٍ نَحْوَ تَضَاْرُبٍ ثُمَّ حَقَّرْتُهُ فَقُلْت تُضَيْرَبُ لَمْ تَصْرِفْهُ لِأَنَّهُ يَصِيْرُ بِمَنْزِلَةِ تَغَلِبٍ وَيَخْرُجُ إلَى مَا لَا يَنْصَرِفُ كَمَا تَخْرُجُ هِنْدٌ فِي التَّحْقِيْرِ إذَا قُلْت هُنَيْدَةُ إلَى مَا لَا يَنْصَرِفُ الْبَتَّةُ فِي جَمِيْعِ اللَّغَاْتِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٠٣٦٩'>كَذٰلِكَ أُجَاْدِلُ اسْمَ رَجُلٍ إذَا حَقَّرَتْهُ لِأَنَّهُ يَصِيْرُ أُجَيْدِلٌ مِثْلَ أُمَيْلِحٍ وَإِنْ سَمَّيْت رَجُلًا يُهْرِقُ قُلْت هٰذَا هَرِيْقٌ قَدْ جَاْءَ لَا تَصَرْفَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
