<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٥"
     درنبورج="٢-٥"
     البكاء="٤-٣٥٣"
     هارون="٣-٢٠٣"
     يعقوب="٣-٢٢٦"
     رقم="٢٨٩">

  <عنوان>
    <مقطع رقم="١">هَذَا بَابُ مَا يَنْصَرِفُ مِنَ الْأَمْثِلَةِ وَمَا لَا يَنْصَرْفَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع رقم="٢">تَقُولُ كُلُّ أَفْعَلٍ يَكُونُ وَصْفًا لَا تَصْرِفُهُ فِي مَعْرِفَةٍ وَلَا نَكِرَةٍ وَكُلُّ أَفْعَلَ يَكُونُ اسْمًا تَصَرُّفُهُ فِي النَّكِرَةِ قُلْتُ فَكَيْفَ تَصْرِفُ وَقَدْ قُلْتُ لَا تَصْرِفُهُ قَالَ لِأَنَّ هَذَا مِثَالٌ يُمَثِّلُ بِهِ فَزَعَمْتْ أَنَّ هَذَا الْمِثَالَ مَا كَانَ عَلَيْهِ مِنْ الْوَصْفِ لَمْ يَجُزْ فَإِنْ كَانَ اسْمًا وَلَيْسَ بِوَصْفِ جَرَى</مقطع>
  <مقطع رقم="٣">وَنَظِيرُ ذَلِكَ قَوْلُكَ كُلُّ أَفْعَلٍ أَرَدْتُ بِهِ الْفِعْلَ نَصِّبٌ أَبَدًا فَإِنَّمَا زَعَمَتْ أَنَّ هَذَا الْبِنَاءَ يَكُونُ فِي الْكَلَامِ عَلَى وُجُوهٍ وَكَانَ أَفْعَلَ اسْمًا فَكَذَلِكَ مَنْزِلَةُ أَفْعَلُ فِي الْمَسْأَلَةِ الْأُولَى وَلَوْ لَمْ تَصْرِفْهُ ثُمَّ لَتَرَكْتُ أَفْعَلُ هَهُنَا نَصَبًا فَإِنَّمَا أَفْعَلُ هَهُنَا اسْمٌ بِمَنْزِلَةِ أَفْكَلٍ أَلَا تَرَى أَنَّكَ تَقُولُ إِذَا كَانَ هَذَا الْبِنَاءُ وَصْفًا لَمْ أَصْرِفْهُ وَتَقُولُ أَفْعَلُ إِذَا كَانَ وَصْفًا لِمَ اصْرِفْهُ فَإِنَّمَا تَرَكْتُ صَرْفَهُ هَهُنَا كَمَا تَرَكْتُ صَرْفَ أَفْكَلٍ إِذَا كَانَ مَعْرِفَةً</مقطع>
  <مقطع رقم="٤">وَتَقُولُ إِذَا قُلْتَ هَذَا رَجُلٌ أَفْعَلُ لَمْ أَصْرِفْهُ عَلَى حَالٍ وَذَلِكَ لأَنَّكَ <هارون مجلد="٣" صفحة="٢٠٣"/>مْثَلْتُ بِهِ الْوَصْفَ خَاصَّةً فَصَارَ كَقَوْلِكَ كُلْ أَفْعَلُ زَيْدٌ نَصَبٌ أَبَدًا لِأَنَّكَ مَثَّلْتَ بِهِ الْفِعْلَ خَاصَةَ</مقطع>
  <مقطع رقم="٥">قَلْتُ فَلِمَ لَا يَجُوزُ أَنْ تَقُولَ كُلُّ أَفْعَلُ فِي الْكَلَامِ لَا أَصْرِفُهُ إِذَا أَرَدْتَ الَّذِي مَثَلْتَ بِهِ الْوَصْفَ كَمَا أَقُولُ كُلُّ آدَمَ فِي الْكَلَامِ لَا أَصْرَفَهُ</مقطع>
  <مقطع رقم="٦">فَقَالَ لَا يَجُوزُ هَذَا لِأَنَّهُ لَمْ يَسْتَقِرَّ أَفْعَلُ فِي الْكَلَامِ صِفَةً بِمَنْزِلَةِ آدَمَ وَإِنَّمَا هُوَ مِثَالٌ أَلَا تَرَى أَنَّكَ لَوْ سَمَّيْتَ رَجُلًا بِأَفْعَلَ صَرَفْتَهُ فِي النَّكِرَةِ لِأَنَّ قَوْلَكَ أَفْعَلُ لَا يُوصَفُ بِهِ شَيْءٌ وَإِنَّمَا يُمَثِّلُ بِهِ وَإِنَّمَا تَرَكْتُ التَّنْوِينَ فِيهِ حِينَ مَثَلْتُ بِهِ الْوَصْفَ كَمَا نَصَبْتُ أَفْعَلَاً حِينَ مَثَلْتُ بِهِ الْفِعْلَ وَأَفْعَلٌ لَا يُعْرَفُ فِي الْكَلَامِ فِعْلًا مُسْتَعْمَلًا فَقَوْلُكَ هَذَا رَجُلٌ أَفْعَلٌ بِمَنْزِلَةِ قَوْلِكَ أَفْعَلُ زَيْدٌ فَإِذَا لَمْ تَذْكُرْ الْمَوْصُوفُ صَارَ بِمَنْزِلَةِ أَفْعَلَ إِذَا لَمْ يَعْمَلْ فِي اسْمِ مُظْهِرٍ وَلَا مُضَمْرَ</مقطع>
  <مقطع رقم="٧">قَلْتُ فَمَا مَنَعَهُ أَنْ يَقُولَ كُلُّ أَفْعَلُ يَكُونُ صِفَةً لَا أَصْرِفُهُ يُرِيدُ <هارون مجلد="٣" صفحة="٢٠٤"/>الَذِي مَثَلْتُ بِهِ الْوَصْفَ فَقَالَ هَذَا بِمَنْزِلَةِ الَّذِي ذَكَرْنَا قَبْلُ لَوْ جَازَ هَذَا لَكَانَ أَفْعَلَ وَصْفًا بَائِنًا فِي الْكَلَامِ غَيْرَ مِثَالٍ وَلَمْ نَكُنْ نَحْتَاجُ إِلَى أَنْ أَقُولَ يَكُونُ صِفَةً وَلَكِنِّي أَقُولُ لِأَنَّهُ صِفَةٌ كَمَا أَنَّكَ إِذَا قُلْتَ لَا تُصْرَفْ كُلُّ آدَمَ فِي الْكَلَامِ قُلْتُ لِأَنَّهُ صِفَةٌ وَلَا تَقُولُ أَرَدْتُ بِهِ الصِّفَةَ فَيَرَى السَّائِلُ أَنَّ آدَمَ يَكُونُ غَيْرَ صِفَةٍ لِأَنَّ آدَمَ الصِّفَةِ بِعَيْنَهَا</مقطع>
  <مقطع رقم="٨">وَكَذَلِكَ إِذَا قُلْتَ هَذَا رَجُلٌ فِعْلَانِ يَكُونُ عَلَى وَجْهَيْنِ لِأَنَّكَ تَقُولُ هَذَا إِنْ كَانَ عَلَيْهِ وَصْفٌ لَهُ فَعَلَى لَمْ يَنْصَرِفْ وَإِنْ لَمْ يَكُنْ لَهُ فَعْلَى انْصَرَفَ وَلَيْسَ فِعْلَانِ هُنَا بِوَصْفٍ مُسْتَعْمَلٍ فِي الْكَلَامِ لَهُ فَعْلَى وَلَكِنَّهُ هَاهُنَا بِمَنْزِلَةِ أَفْعَلٍ فِي قَوْلِكَ كُلُّ أَفْعَلٍ كَانَ صِفَةً فَأَمْرُهُ كَذَا وَكَذَا وَمِثْلُهُ كُلُّ فِعْلَانٍ كَانَ صِفَةً وَكَانَتْ لَهُ فَعَلَى لَمْ يَنْصَرِفْ وَقَوْلُكَ كَانَتْ لَهُ فَعْلَى وَكَانَ صِفَةً يَدُلُّكَ عَلَى أَنَّهُ مَثَالُ</مقطع>
  <مقطع رقم="٩">وَتَقُولُ كُلٌّ فَعَلًى إوْ فَعَلَى كَانَتْ أَلْفُهَا لِغَيْرِ التَّأْنِيثِ انْصَرَفَ وَإِنْ كَانَتْ الْأَلْفُ جَاءَتْ لِلتَّأْنِيثِ لَمْ يَنْصَرِفْ قُلْت كُلٌّ فَعَلَى أَوْ فَعَلَى فَلَمْ يَنُوَّنْ لِأَنَّ هَذَا الْحَرْفَ مِثَالٌ فَإِنْ شِئْت أَنْثْتَهُ وَجَعَلْت الْأَلْفَ لِلتَّأْنِيثِ وَإِنْ شِئْت صَرَفْت وَجَعَلْت الْأَلْفَ لِغَيْرِ التَّأْنِيثِ</مقطع>
  <مقطع رقم="١٠">وَتَقُولُ إِذَا قُلْتَ هَذَا رَجُلٌ فَعُنْلًى نُونْتُ لأَنَّكَ مَثَلْتَ بِهِ وَصْفَ <هارون مجلد="٣" صفحة="٢٠٥"/>لَلَذَكَرَ خَاصَّةً وَفَعْنْلًى مِثْلُ حَبْنَطًى وَلَا يَكُونُ إِلَّا مُنَوَّنًا أَلَا تَرَى أَنَّكَ تَقُولُ هَذَا رَجُلٌ حَبْنُطًى يَا هَذَا فَعَلَى هَذَا جَرَى هَذَا الْبَابِ</مقطع>
  <مقطع رقم="١١">وَتَقُولُ كُلٌّ فَعَلَىَّ فِي الْكَلَامِ لَا يَنْصَرِفُ وَكُلُّ فُعَلَاءَ فِي الْكَلَامِ لَا يَنْصَرِفُ لِأَنَّ هَذَا الْمِثَالَ لَا يَنْصَرِفُ فِي الْكَلَامِ الْبَتَّةُ كَمَا أَنَّكَ لَوْ قُلْتُ هَذَا رَجُلٌ أَفْعَلُ لَمْ يَنْصَرِفْ لِأَنَّكَ مَثَلْتُهُ بِمَا لَا يَنْصَرِفُ وَهِيَ الصِّفَةُ فَأَفْعَلُ صِفَةً كَفُعَلَاءَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <تقطيع  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
