<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٦"
     درنبورج="٢-٦"
     البكاء="٤-٣٥٧"
     هارون="٣-٢٠٦"
     يعقوب="٣-٢٢٨"
     رقم="٢٩٠">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٦٨١٤٨'>هٰذَا بَاْبُ مَا يَنْصَرِفُ مِنْ الْأَفْعَاْلِ إذَا سَمَّيَتْ بِهِ رَجُلًا</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٠٦٠٢١'>زَعْمْ يُوْنُسُ أَنَّكَ إذَا سَمَّيْتَ رَجُلًا بِضَاْرِبٍ مِنْ قَوْلِكَ ضَاْرِبٌ وَأَنْتَ تَأْمُرُ فَهُوَ مَصْرُوْفُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٥٨٤٧'>وكَذٰلِكَ إنْ سَمَّيْتهُ ضَاْرِبٌ وَكَذٰلِكَ ضَرْبٌ وَهُوَ قَوْلُ أَبِي عَمْرٍو وَالْخَلِيْلِ وَذٰلِكَ لِأَنَّهَا حَيْثُ صَاْرَتْ اسْمًا وَصَاْرَتْ فِي مَوْضِعِ الِاْسْمِ الْمَجْرُوْرِ وَالْمَنْصُوْبِ وَالْمَرْفُوْعِ وَلَمْ تَجِيْءْ فِي أَوَاْئِلِهَا الزَّوَاْئِدِ الَّتِي لَيْسَ فِي الْأَصْلِ عِنْدَهُمْ أَنْ تَكُوْنَ فِي أَوَاْئِلِ الْأَسْمَاْءِ إذَا كَاْنَتْ عَلَى بِنَاْءِ الْفِعْلِ غُلِبَتْ الْأَسْمَاْءُ عَلَيْهَا إذَا أَشْبَهَتْهَا فِي الْبِنَاْءِ وَصَاْرَتْ أَوَاْئِلُهَا الْأَوَاْئِلُ الَّتِي هِيَ فِي الْأَصْلِ لِلْأَسْمَاْءِ فَصَاْرَتْ بِمَنْزِلَةِ ضَاْرِبٍ الَّذِي هُوَ اسْمٌ وَبِمَنْزِلَةِ حَجَرٍ وَتَآبِلٍ كَمَا أَنْ يَزِيْدَ وَتَغَلَّبَ يَصِيْرَاْنِ بِمَنْزِلَةٍ تَنْضَبٍ وَيَعْمَلُ إذَا صَاْرَتْ اسْمَاًْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣١٣٣٣'>وَأَمَّا عِيْسَى فَكَاْنَ لَا يُصْرَفُ ذٰلِكَ وَهُوَ خِلَاْفُ قَوْلِ الْعَرَبِ سَمِعْنَاْهُمْ يَصْرِفُوْنَ الرَّجُلَ يُسَمِّى كَعَسْبًا وَإِنَّمَا هُوَ فِعْلٌ مِنَ الْكَعْسَبَةِ وَهُوَ الْعَدُوُّ الشَّدِيْدِ مَعْ تَدَاْنِي الْخَطَا وَالْعَرَبُ تَنْشُدُ هٰذَا الْبَيْتَ لِسُحَيْمِ بْنِ وَثَيْلٍ الْيَرْبُوْعِي</مقطع>
  <شاهدة هوية='٦٩٨٣٨'>
    <بيت>
      <مصراع>أَنَا ابْنُ جَلَاَْ وَطَلَاّْعُ الثّنَاْيَا</مصراع>
      <مصراع>مَتِى أَضَعِ الْعِمِاْمَةَ تَعْرِفُوْنِي</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٣٨١٤٥'>ولَا نَرَاْهُ عَلَى قَوْلِ عِيْسَى وَلَكِنَّهُ عَلَى الْحِكَاْيَةِ كَمَا قَاْلَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٢٩٦٢٥'>
    <بيت>
      <مصراع>بَنِي شَاْبَ قَرْنَاْهَا تَصُرُّ وَتَحْلُبُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٠٢٤٧٤'>كَأَنَّهُ قَاْلَ أَنَا ابْنُ الّذِي يُقَاْلُ لَهُ جُلَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٢٩٠٧'>فَإِنْ سَمَّيْتَ رَجُلًا ضُرِبَ أَوْ ضَرِبَ أَوْ ضُوْرِبَ لَمْ تُصْرَفْ فَأَمَّا فِعْلٌ فَهُوَ مَصْرُوْفٌ وَدَحْرَجٌ وَدُحَرَجٌ لَا تَصْرِفُهُ لأَنَّهُ لا يُشْبِهُ الأَسْمَاْءَ ولًا يَصْرِفُوْنَ خَضْمَ وَهُوَ اسْمٌ لِلْعَنْبَرِ بْنِ عَمْرِو بْنِ تَمِيْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٩٥٣١'>فَإِنْ حَقَرَتْ هَذِهِ الْأَسْمَاْءُ صَرَفْتهَا لِأَنَّهَا تُشْبِهُ الْأَسْمَاْءَ فَيَصِيْرُ ضَاْرِبٌ وَضَاْرِبٌ وَنَحْوُهُمَا بِمَنْزِلَةِ سَاْعِدٍ وَخَاْتَمَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩٢٦١'>فَكُلُّ اسْمٍ يُسَمَّى بِشَيْءٍ مِنْ الْفِعْلِ لَيْسَتْ فِي أَوَّلِهِ زِيَاْدَةٌ وَلَهُ مِثَاْلٌ فِي الْأَسْمَاْءِ انْصَرَفَ فَإِنْ سَمَّيْتهُ بِاْسْمٍ فِي أَوَّلِهِ زِيَاْدَةً وَأَشْبَهَ الْأَفْعَاْلَ لَمْ يَنْصَرِفْ فَهَذِهِ جُمْلَةُ هٰذَا كَلِهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٣٨٢٠'>وإِنْ سُمِّيْتْ رَجُلًا بِبُقَمٍ أَوْ شَلْمٍ وَهُوَ بَيْتُ الْمَقْدِسِ لَمْ تَصْرِفْهُ الْبَتَّةُ لأَنَّهُ لَيْسَ فِي الْعَرَبِيَّةِ اسْمٌ عَلَى هٰذَا الْبِنَاْءِ وَلأَنَّهُ أَشْبَهَ فِعْلًا فَهُوَ لَا يَنْصَرِفُ إِذَا صَاْرَ اسْمًا لأَنَّهُ لَيْسَ لَهُ نَظِيْرٌ فِي الأَسْمَاْءِ لأَنَّهُ جَاْءَ عَلَى بِنَاْءِ الْفِعْلِ الذِّي إِنَّمَا هُوَ فِي الْأَصْلِ لِلْفِعْلِ لَا لِلْأَسْمَاْءِ فَاْسْتَثْقِلَ فِيْهِ مَا يَسْتَثْقَلُ فِي الْأَفْعَاْلِ فَإِنْ حَقَّرْتْهُ صَرَفْتَهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧١٠٤٢'>وإنْ سَمَّيْت رَجُلًا ضُرِبُوْا فِيْمَنْ قَاْلَ أَكَلُوْنِي الْبَرَاْغِيْثُ قُلْتُ هٰذَا ضَرْبُوْنٌ قَدْ أَقْبَلَ تَلْحَقُ النُّوْنَ كَمَا تَلْحَقُهَا فِي أَوْلَى لَوْ سَمَّيْت بِهَا رَجُلًا مِنْ قَوْلِهِ عَزَّ وَجَلْ<آية هوية='٧٤٥٣٠'>أُوْلِي أَجْنَحَةَ</آية>ومَنْ قَاْلَ هٰذَا مُسَلِمُوْنَ فِي اسْمِ رَجُلٍ قَاْلَ هٰذَا ضَرْبُوْنٌ وَرَأَيْت ضَرْبَيْنِ وَكَذٰلِكَ يَضْرِبُوْنَ فِي هٰذَا الْقَوْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٦٦٨٩'>فَإِنْ جَعَلْتَ النُّوْنُ حَرْفَ الإِعْرَاْبِ فِيْمَنْ قَاْلَ هٰذَا مُسْلِمَيْنِ قُلْتُ هٰذَا ضَرْبَيْنِ قَدْ جَاْءَ وَلَوْ سَمَّيْتْ رَجُلًا مُسْلِمِيْنَ عَلَى هَذِهِ اللُّغَةِ لَقُلْتُ هٰذَا مُسْلِمِيْنَ صُرِفْتَ وَأَبْدِلْتُ مَكَاْنَ الْوَاْوِ يَاْءً لأَنَّهَا قَدْ صَاْرَتْ بِمَنْزِلَةِ الأَسْمَاْءِ وَصِرْتْ كَأَنَّكَ سَمَّيْتَهُ بِمِثْلٍ بِبَرِّيْنَ وَإِنَّمَا فَعَلْتُ هٰذَا بِهٰذَا حِيْنَ لَمْ يَكْنَ عُلَاْمَةً لِلْإِضْمَاْرِ وَكَاْنَ عَلَاْمَةً لِلْجَمْعِ كَمَا فَعَلْتُ ذٰلِكَ بِضَرَبْتَ حِيْنَ كَاْنَتْ عَلَاْمَةً لِلتَّأْنِيْثِ فَقُلْتُ هٰذَا ضَرْبَةٌ قَدْ جَاْءَ وَتُجْعَلُ التَّاْءُ هَاْءً لِأَنَّهَا قَدْ دَخَلَتْ فِي الْأَسْمَاْءِ حِيْنَ قُلْتُ هَذِهِ ضَرَبَهُ فَوَقِفَتْ إِذَا كَاْنَتْ بَعْدَ حَرْفٍ مُتَحَرِّكٍ قُلِبَتْ التَّاْءُ هَاْءً حِيْنَ كَاْنَتْ عَلَاْمَةُ التَّأْنِيْثِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٧٩٢٧'>وإنْ سَمَّيْتَه ضَرْبًا فِي هٰذَا الْقَوْلِ أَلْحَقْتُهُ النُّوْنُ وَجَعَلْتُهُ بِمَنْزِلَةِ رَجُلٍ سُمِّيَ بِرَجُلَيْنِ وَإِنَّمَا كَفَفْت النُّوْنُ فِي الْفِعْلِ لِأَنَّك حِيْنَ ثَنِيْت وَكَاْنَتْ الْفَتْحَةُ لَاْزِمَةً لِلْوَاْحِدِ حُذِفَتْ أَيْضًا فِي الِاْثْنَيْنِ النُّوْنُ وَوَاْفَقَ الْفَتْحَ فِي ذَاْكَ النَّصْبِ فِي اللَّفْظِ فَكَاْنَ حَذْفُ النُّوْنِ نَظِيْرَ الْفَتْحِ كَمَا كَاْنَ الْكَسْرُ فِي هَيْهَاْتٍ نَظِيْرِ الْفَتْحِ فِي هُيُهَاْتِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٦٦٧٥'>وَإنْ سَمِّيَتْ رَجُلًا بِضَرْبْنَ أَوْ يَضْرِبْنَ لَمْ تَصْرِفْهُ فِي هٰذَا لِأَنَّهُ لَيْسَ لَهُ نَظِيْرٌ فِي الْأَسْمَاْءِ لِأَنَّكَ إنْ جَعَلْتَ النُّوْنَ عَلَاْمَةً لِلْجَمْعِ فَلَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ مِثْلُ جَعْفَرٍ فَلَا تَصْرِفُهُ وَإِنْ جَعَلْتَهُ عَلَاْمَةً لِلْفَاْعِلَاْتِ حَكَيْتهُ فَهُوَ فِي كِلَا الْقَوْلَيْنِ لَا يَنْصَرْفِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
