<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٨"
     درنبورج="٢-٨"
     البكاء="٤-٣٦٣"
     هارون="٣-٢١٠"
     يعقوب="٣-٢٣٢"
     رقم="٢٩١">

  <عنوان>
    <مقطع>هَذَا بَابُ مَا لَحِقَتْهُ الْأَلْفُ فِي آخِرِهِ فَمَنَعَهُ ذَلِكَ مِنْ الِانْصِرَافِ فِي الْمَعْرِفَةِ وَالنَّكِرَةِ وَمَا لَحِقَتْهُ الْأَلْفُ فَانْصَرَفَ فِي النَّكِرَةِ وَلَمْ يَنْصَرِفْ فِي الْمَعْرِفَةِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>أَمَا مَا لَا يَنْصَرِفُ فِيهَا فَنَحْوُ حُبْلَى وَحُبَارِى وَجَمْزَى وَدَفْلِى وَشَرْوَى وَغَضْبِى وَذَاكَ أَنَّهُمْ أَرَادُوا أَنْ يُفَرِّقُوا بَيْنَ الأَلْفِ الَّتِي تَكُونُ بَدَلًا مُنْ<هارون مجلد="٣" صفحة="٢١٠"/>الَحَرَفَ الَّذِي هُوَ مِنْ نَفْسِ الْكَلِمَةِ وَالْأَلْفِ الَّتِي تَلْحَقُ مَا كَانَ مِنْ بَنَاتِ الثَّلَاثَةِ بِبَنَاتِ الْأَرْبَعَةِ وَبَيْنَ هَذِهِ الْأَلْفِ الَّتِي تَجِئُ لِلتَّأْنِيثِ</مقطع>
  <مقطع>فَأَمَّا ذَفْرَى فَقَدِ اخْتَلَفَتْ فِيهَا الْعَرَبُ فَيَقُولُونَ هَذِهِ ذِفْرَى أُسَيْلَةٌ وَيَقُولُ بَعْضُهُمْ هَذِهِ ذِفْرَى أُسَيْلَةٌ وَهِيَ أَقَلُّهُمَا جَعَلُوهَا تَلْحَقُ بَنَاتُ الثَّلَاثَةِ بِبَنَاتِ الْأَرْبَعَةِ كَمَا أَنَّ وَاوَ جَدْوَلٍ بِتِلْكَ الْمَنْزَلَةَ</مقطع>
  <مقطع>وكَذَلِكَ تَتْرَى فِيهَا لِغَتَانِ</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا مُعَزًىً فَلَيْسَ فِيهَا إلَّا لُغَةٌ وَاحِدَةٌ تَنُونُ فِي النّكْرَةِ</مقطع>
  <مقطع>وكَذَلِكَ الْأَرْطَى كُلُّهُمْ يُصْرَفُ وَتَذْكِيرُهُ مِمَّا يَقْوَى عَلَى هَذَا التَّفْسِيرِ</مقطع>
  <مقطع>وكَذَلِكَ الْعَلْقَى أَلَا تَرَى أَنَّهُمْ إذَا أَنَّثُوا قَالُوا عَلْقَاةٌ وَأَرْطَاةٌ لِأَنَّهُمَا لَيْسَتَا أَلْفَيْ تَأْنِيثِ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا بِهِمِّى وَاحِدَةٍ لأَنَّهَا أَلْفُ تَأْنِيثٍ وَبِهْمِّى جُمِيْعِ<هارون مجلد="٣" صفحة="٢١١"/>وحُنْبَطِى بِهَذِهِ الْمَنْزِلَةِ إِنَّمَا جَاءَتْ مُلْحَقَةً بِجَعْفَلٍ وَكَيْنُونَتُهُ وَصْفًا لِلْمُذَكَّرِ يُدُلُّكُ عَلَى ذَلِكَ وَلَحَاقِ الْهَاءِ فِي الْمُؤَنَّثِ</مقطع>
  <مقطع>وكَذَلِكَ قَبْعَثْرَى لِأَنَّك لَمْ تَلْحَقْ هَذِهِ الْأَلْفُ لِلتَّأْنِيثِ أَلَا تَرَى أَنَّك تَقُولُ قَبْعَثْرَاةٌ وَإِنَّمَا هِيَ زِيَادَةٌ لَحِقَتْ بَنَاتُ الْخَمْسَةِ كَمَا لَحِقَتْهَا الْيَاءُ فِي قَوْلِك دُرْدُبْسٍ</مقطع>
  <مقطع>وَبَعْضُ الْعَرَبِ يُؤَنِّثُ الْعِلَقَى فَيَنْزِلُهَا مَنْزِلَةَ الْبَهْمَى يَجْعَلُ الْأَلْفَ لِلتَّأْنِيثِ وَقَالَ الْعَجَاجِ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>يَسْتَنُّ فِي عَلْقَى وَفِي مُكُورِ</مصراع>
      <مصراع/>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>فَلَمْ يَنَوِّنُهُ</مقطع>
  <مقطع>وَإِنَّمَا مَنَعَهُمْ مِنْ صَرْفِ دَفْلَى وَشَرْوَى وَنَحْوِهِمَا فِي النَّكِرَةِ أَنَّ أَلْفَهُمَا حَرْفٌ يُكْسَرُ عَلَيْهِ الاِسْمُ إِذَا قُلْتَ حِبَالِى وَتَدْخُلُ تَاءُ التَّأْنِيثِ لِمَعْنَىً<هارون مجلد="٣" صفحة="٢١٢"/>يَخْرُجُ مِنْهُ وَلَا تَلْحَقُ بِهِ أَبَدًا بِنَاءً بِبِنَاءٍ كَمَا فَعَلُوا ذَلِكَ بَنُونَ رَعْشْنٍ وَبِتَاءِ سَنْبَتَةٍ وَعِفْرِيتٍ أَلَا تَرَاهُمْ قَالُوا جَمْزَىً فَبَنَوْا عَلَيْهَا الْحَرْفَ فَتَوَالَتْ فِيهِ ثَلَاثُ حَرَكَاتٍ وَلَيْسَ شَيْءٌ يُبْنَى عَلَى الْأَلْفِ الَّتِي لِغَيْرِ التَّأْنِيثِ نَحْوَ نُونٍ رَعْشْنٍ تَوَالَى فِيهِ ثَلَاثُ حَرَكَاتٍ فِيمَا عِدَّتُهُ أَرْبَعَةُ أَحْرُفٍ لِأَنَّهَا لَيْسَتْ مِنْ الْحُرُوفِ الَّتِي تَلْحَقُ بِنَاءً بِبِنَاءٍ وَإِنَّمَا تَدْخُلُ لِمَعْنًى فَلَمَّا بَعُدَتْ مِنْ حُرُوفِ الْأَصْلِ تَرَكُوا صَرْفَهَا كَمَا تَرَكُوا صَرْفَ مَسَاجِدَ حَيْثُ كَسَرُوا هَذَا الْبِنَاءَ عَلَى مَا لَا يَكُونُ عَلَيْهِ الْوَاحِدِ</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا مُوسَى وَعِيسَى فَإِنَّهُمَا أَعْجَمِيَّانِ لَا يَنْصَرِفَانِ فِي الْمَعْرِفَةِ وَيَنْصَرِفَانِ فِي النَّكِرَةِ أَخْبَرَنِي بِذَلِكَ مَنْ أَثِقَ بِهَ</مقطع>
  <مقطع>ومُوسَى مَفْعَلٌ وَعِيسَى فَعَلَى وَالْيَاءِ فِيهِ مُلْحَقَةٌ بِبَنَاتِ الْأَرْبَعَةِ بِمَنْزِلَةِ يَاءٍ مُعَزًّى وَمُوسَى الْحَدِيدِ مَفْعَلٌ وَلَوْ سَمَّيْت بِهَا رَجُلًا لَمْ تَصْرِفْهَا لِأَنَّهَا مُؤَنَّثَةٌ بِمَنْزِلَةِ مُعَزًّى إلَّا أَنَّ الْيَاءَ فِي مُوسَى مِنْ نَفْسِ الْكَلِمَةِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <تقطيع  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
