<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٩"
     درنبورج="٢-٩"
     البكاء="٤-٣٦٧"
     هارون="٣-٢١٠"
     يعقوب="٣-٢٣٢"
     رقم="٢٩٢">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٧٥٢٣١'>هٰذَا بَاْبُ مَا لَحِقَتْهُ أَلْفُ التَّأْنِيْثِ بَعْدَ أَلْفٍ فَمَنَعَهُ ذٰلِكَ مِنْ الِاْنْصِرَاْفِ فِي النَّكِرَةِ وَالْمَعْرِفَةِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٩٣١٧١'>وذٰلِكَ نَحْوُ حَمْرَاْءَ وَصَفْرَاْءَ وَخَضْرَاْءَ وَصَحْرَاْءَ وَطَرْفَاْءَ وَنَفْسَاْءَ وعُشْرَاْءٌ وَقُوَبَاْءَ وَفُقَهَاْءُ وَسَاْبِيَاْءٌ وَحَاْوِيَاْءُ وَكِبْرِيَاْءُ وَمِثْلُهُ أَيْضًا عَاْشُوْرَاْءَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٧٩٥٤'>ومِنْهُ أَيْضًا أَصْدِقَاْءَ وَأَصْفِيَاْءُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٦٢١٤'>وَمِنْهُ زَمْكَاْءُ وَبُرُوْكَاْءُ وَبَرَاْكَاْءُ وَدُبَوْقَاْءَ وَخُنْفُسَاْءُ وَعِنْظِبَاْءُ وَعَقْرِبَاْءُ وَزَكْرِيَاْءَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٥٦٧٠'>فَقَدْ جَاْءَتْ فِي هَذِهِ الْأَبْنِيَةِ كُلِّهَا لِلتَّأْنِيْثِ وَالْأَلِفِ إذَا كَاْنَتْ بَعْدَ أَلْفٍ مِثْلِهَا إذَا كَاْنَتْ وَحْدَهَا إلَّا</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٢٥٩٤'>أَنَّك هُمِزَتْ الْآخِرَةُ لِلتَّحْرِيْكِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٧٦٣٠'>لِأَنَّهُ لَا يَنْجَزِمُ حَرْفَاْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٦٧٧٨'>فَصَاْرَتْ الْهَمْزَةُ الَّتِي هِيَ بَدَلٌ مِنْ الْأَلِفِ بِمَنْزِلَةِ الْأَلِفِ لَوْ لَمْ تُبَدَّلْ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٩٥٧٩'>وَجَرَى عَلَيْهَا مَا كَاْنَ يَجْرِي عَلَيْهَا إذَا كَاْنَتْ ثَاْبِتَةً</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٩٢٢٥'>كَمَا صَاْرَتْ الْهَاْءُ فِي <حرف>هَرَاْقٍ</حرف> بِمَنْزِلَةِ الْأَلِفِ</مقطع>

  <مقطع هوية='٦٢٦٢٤'>وَاْعْلَمْ أَنَّ الْأَلْفَيْنِ لَا تُزَاْدَاْنِ أَبَدًا إلَّا لِلتَّأْنِيْثِ وَلَا تُزَاْدَاْنِ أَبَدًا لِتَلْحَقَا بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ بِسِرْدَاْحٍ وَنَحْوِهَا أَلَا تَرَى أَنَّك لَمْ تَرَ قَطُّ فَعْلَاْءَ مَصْرُوْفَةً وَلَمْ تَرَ شَيْئًا مِنْ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ فِيْهِ أَلْفَاْنِ زَاْئِدَتَاْنِ مَصْرُوْفَا</مقطع>
  <مقطع هوية='١٠٨١١'>فَإِنْ قُلْتُ فَمَا بَاْلٌ عُلْبَاْءَ وَحِرْبَاْءُ فَإِنَّ هَذِهِ الْهَمْزَةَ الَّتِي بَعْدَ الأَلْفِ إِنَّمَا هِيَ بَدَلٌ مِنْ يَاْءٍ كَاْلْيَاْءِ الَّتِي فِي دِرْحَاْيَةٍ وَأَشْبَاْهِهَا وَإِنَّمَا جَاْءَتْ هَاْتَاْنِ الزَّاْئِدَتَاْنِ هُنَا لِتَلْحَقَا عَلْبَاْءً وَحِرْبَاْءً بِسِرْدَاْحٍ وَسِرْبَاْلٍ أَلَا تَرَى أَنَّ هَذِهِ الأَلْفَ وَالْيَاْءَ لَا تَلْحَقَاْنِ اسْمًا فَيَكُوْنُ أَوَّلُهُ مَفْتُوْحًا لأَنَّهُ لَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ مِثْلَ سِرْدَاْحٍ وَلَا سِرْبَاْلٍ وَإِنَّمَا تَلْحَقَاْنِ لِتَجْعَلَا بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ عَلَى هٰذَا الْمِثَاْلِ وَالْبِنَاْءِ فَصَاْرَتْ هَذِهِ الْيَاْءُ بِمَنْزِلَةِ مَا هُوَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ وَلَا تَلْحَقُ أَلْفَاْنِ لِلتَّأْنِيْثِ شَيْئًا فَتَلْحَقَا هٰذَا الْبِنَاْءَ بِهِ وَلَا تَلْحَقْ أَلْفَاْنِ لِلتَّأْنِيْثِ شَيْئًا عَلَى ثَلَاْثَةِ أَحْرُفٍ وَأَوَّلُ الِاْسْمِ مَضْمُوْمٌ أَوْ مَكْسُوْرٌ وَذٰلِكَ لِأَنَّ هَذِهِ الْيَاْءَ وَالْأَلْفَ إِنَّمَا تَلْحَقَاْنِ لِتَبْلُغَا بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ بِسِرْدَاْحٍ وَفُسْطَاْطٍ لَا تُزَاْدَاْنِ هَهُنَا إِلَّا لِهٰذَا فَلَمْ تُشْرِكْهُمَا الْأَلْفَاْنِ اللَّتَاْنِ لِلتَّأْنِيْثِ كَمَا لَمْ تُشْرِكَا الْأَلْفَيْنِ فِي مَوَاْضِعِهَا وَصَاْرَ هٰذَا الْمَوْضِعُ لَيْسَ مِنْ الْمَوَاْضِعِ الَّتِي تَلْحَقُ فِيْهَا الْأَلْفَاْنِ اللَّتَاْنِ لِلتَّأْنِيْثِ وَصَاْرَ لَهُمَا إِذَا جَاْءَتَا لِلتَّأْنِيْثِ أَبْنِيَةٌ لَا تَلْحَقُ فِيْهَا الْيَاْءُ بَعْدَ الْأَلِفِ يَعْنِي الْهَمْزَةَ فَكَذٰلِكَ لَمْ تَلْحَقَا فِي الْمَوَاْضِعِ الَّتِي تَلْحَقُ فِيْهَا الْيَاْءُ بَعْدَ الْأَلْفَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٧٠٣٠'>وَاْعْلَمْ أَنّ مِنْ الْعَرَبِ مَنْ يَقُوْلُ هٰذَا قُوَبَاْءٌ كَمَا تَرَى وَذٰلِكَ لِأَنَّهُمْ أَرَاْدُوْا أَنْ يُلْحَقُوْهُ بِبِنَاْءِ فُسْطَاْطٍ وَالتَّذْكِيْرُ يَدُلُّك عَلَى ذٰلِكَ وَالصَّرْفَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٦٠٢٥'>وَأَمَّا غَوْغَاْءُ فَمِنْ الْعَرَبِ مَنْ يَجْعَلُهَا بِمَنْزِلَةِ عَوْرَاْءَ فَيُؤَنَّثُ وَلَا يُصْرَفُ وَمِنْهُمْ مَنْ يَجْعَلُهَا بِمَنْزِلَةِ قَضْقَاْضٍ فَيُذَكَّرُ وَيُصْرَفُ وَيَجْعَلُ الْغَيْنَ وَالْوَاْوَ مُضَاْعَفَتَيْنِ بِمَنْزِلَةِ الْقَاْفِ وَالضَّاْدِ وَلَا يَجِئُ عَلَى هٰذَا الْبِنَاْءِ إلَّا مَا كَاْنَ مُرَدّدًا وَالْوَاْحِدَةُ غَوْغَاْءَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
