<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٠"
     درنبورج="٢-١٠"
     البكاء="٤-٣٧١"
     هارون="٣-٢١٦"
     يعقوب="٣-٢٣٩"
     رقم="٢٩٤">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٥٨٧٥١'>هٰذَا بَاْبُ مَا لَا يَنْصَرِفُ فِي الْمَعْرِفَةِ</مقطع>
    <مقطع هوية='٤٤٦٦٦'>مِمَّا لَيْسَتْ نُوْنُهُ بِمَنْزِلَةِ الْأَلِفِ الَّتِي فِي نَحْوِ بُشْرَى وَمَا أَشْبَهْهَا</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٤٢٦٣١'>وَذٰلِكَ كُلّ نُوْنٍ لَا يَكُوْنُ فِي مُؤَنَّثِهَا <مثال>فَعْلَى</مثال> وَهِيَ زَاْئِدَةٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٦٦١٦'>وَذٰلِكَ نَحْوُ عُرْيَاْنٍ وَسِرْحَاْنَ وَإِنْسَاْنٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٠٥٨٠'>يَدُلُّكَ عَلَى زِيَاْدَتِهِ سَرَاْحٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٩٤٠٢'>فَإِنَّمَا أَرَاْدُوْا حَيْثُ قَاْلُوْا سِرْحَاْنٌ أَنْ يَبْلُغُوْا بِهِ بَاْبَ سِرْدَاْحٍ كَمَا أَرَاْدُوْا أَنْ يَبْلُغُوْا بِمَعْزَى بَاْبِ هَجْرَعٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٦٧٣٦'>ومِنْ ذٰلِكَ ضِبْعَاْنٌ يَدُلُّكَ عَلَى زِيَاْدَتِهِ قَوْلُكَ الضَّبُعُ وَالضِّبَاْعُ وَأَشْبَاْهُ هٰذَا كَثِيْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٩٠٩٦'>وَإِنَّمَا تُعْتَبَرُ أَزْيَاْدَةٌ هِيَ أَمْ غَيْرَ زِيَاْدَةٍ بِاْلْفِعْلِ أَوْ الْجَمْعِ أَوْ بِمَصْدَرٍ أَوْ مُؤَنَّثٍ نَحْوَ الضَّبُعِ وَأَشْبَاْهٍ ذَلْكَ  وإِنَّمَا دَعَاْهُمْ إِلَى أَنْ لَا يَصْرِفُوْا هٰذَا فِي الْمَعْرِفَةِ أَنَّ آخِرَهُ كَآخِرِ مَا لَا يَنْصَرِفُ فِي مَعْرِفَةٍ وَلَا نَكِرَةٍ فَجَعَلُوْهُ بِمَنْزِلَتِهِ فِي الْمَعْرِفَةِ كَمَا جُعِلُوْا أَفْكَلًا بِمَنْزِلَةِ مَا لَا يَدْخُلُهُ التَّنْوِيْنُ فِي مَعْرِفَةٍ وَلَا نَكِرَةٍ وَذٰلِكَ أَفْعَلُ صِفَةً لِأَنَّهُ بِمَنْزِلَةِ الْفِعْلِ وَكَاْنَ هَذِهِ النُّوْنُ بَعْدَ الْأَلِفِ فِي الْأَصْلِ لِبَاْبٍ فِعْلَاْنَ الَّذِي لَهُ فَعْلَى كَمَا كَاْنَ بِنَاْءً أَفْعَلَ فِي الْأَصْلِ لِلْأَفْعَاْلِ فَلَمَّا صَاْرَ هٰذَا الَّذِي يَنْصَرِفُ فِي النَّكِرَةِ فِي مَوْضِعٍ يُسْتَثْقَلُ فِيْهِ التَّنْوِيْنُ جَعَلُوْهُ بِمَنْزِلَةِ مَا هَذِهِ الزِّيَاْدَةُ لَهُ فِي الْأَصْلُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٥٤٦٣'>فَإذَا حَقَرْتْ سُرْحَاْنِ اسْمِ رَجُلٍ فَقُلْت سَرِيْحَيْنٌ صَرَفْتهُ لِأَنَّ آخِرَهُ الْآنَ لَا يُشْبِهُ آخِرَ غَضْبَاْنَ لِأَنَّك تَقُوْلُ فِي تَصْغِيْرِ غَضْبَاْنَ غَضِيْبَاْنِ وَيَصِيْرُ بِمَنْزِلَةِ غُسْلَيْنٍ وَسِنِيْنٍ فِيْمَنْ قَاْلَ هَذِهِ سِنِيْنٌ كَمَا تَرَى وَلَوْ كُنْت تَدَعُ صَرْفَ كُلِّ نُوْنٍ زَاْئِدَةً وَلَتَرَكْت صَرْفَ رَعْشْنٍ وَلَكِنَّك إنَّمَا تَدَعُ صَرْفَ مَا آخِرَهُ كَآخِرِ غَضْبَاْنَ كَمَا تَدَعُ صَرْفَ مَا كَاْنَ عَلَى مِثَاْلِ الْفِعْلِ إذَا كَاْنَتْ الزِّيَاْدَةُ فِي أَوَّلِهِ فَإِذَا قُلْت إصْلَيْت صَرَفْتهُ لِأَنَّهُ لَا يُشْبِهُ الْأَفْعَاْلَ فَكَذٰلِكَ صَرَفْت هٰذَا الْآنَ آخِرَهُ لَا يُشْبِهُ آخِرَ غَضْبَاْنَ إذَا صَغَّرَتْهُ وَهٰذَا قَوْلُ أَبِي عَمْرٍوٍ وَالْخَلِيْلِ وَيُوْنَسِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٦٩٩٨'>وإذَا سُمّيَتْ رَجُلًا طَحّاْنٌ أَوْ سِتْمَاْنَ مِنْ السّمْنِ أَوْ تَبَاْنَ مِنْ التِّبْنِ صَرَفْتهُ فِي الْمَعْرِفَةِ وَالنَّكِرَةِ لِأَنَّهَا نُوْنٌ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ وَهِيَ بِمَنْزِلَةِ دَاْلٍ حَمَاْدٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٤٨٢٥'>وَسَأَلْتُهُ عَنْ رَجُلٍ يُسَمَّى دِهْقَاْنَ فَقَاْلَ إِنْ سَمَّيْتَهُ مِنَ التَّدَهُّقَنِ فَهُوَ مَصْرُوْفٌ وَكَذٰلِكَ شَيْطَاْنٌ إِذَا أَخَذْتَهُ مِنَ التَّشَيُّطَنِ فَاْلنُّوْنُ عِنْدَنَا فِي مِثْلَ  هٰذَا مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ إِذَا كَاْنَ لَهُ فِعْلٌ يَثْبُتُ فِيْهِ النُّوْنُ وَإِنْ جُعِلَتْ دِهْقَاْنَ مِنْ الدِّهْقِ وَشَيْطَاْنٍ مِنْ شِيْطٍ لَمْ تَصْرِفْهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧١١٢٤'>وَسَأَلْت الْخَلِيْلَ عَنْ رَجُلٍ يُسَمّى مِرَاْنًا فَقَاْلَ أَصْرِفُهُ لِأَنَّ الْمُرَاْنَ إنَّمَا سُمّيَ لِلَيْنِهِ فَهُوَ فِعَاْلٌ كَمَا يُسَمّى الْحِمَاْضُ لِحُمُوْضَتِهِ وَإِنَّمَا الْمِرَاْنَةُ اللّيْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥١٣٤٤'>وَسَأَلْتُهُ عَنْ رَجُلٍ يُسَمَّى فِيْنَاْنًا فَقَاْلَ مَصْرُوْفٌ لِأَنَّهُ فَيُعَاْلٌ وَإِنَّمَا يُرِيْدُ أَنْ يَقُوْلَ لِشَعْرِهِ فَنُوْنٌ كَأَفْنَاْنِ الشَّجْرَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩١٥٤٩'>وَسَأَلْتْهُ عَنْ دِيْوَاْنٍ فَقَاْلَ بِمَنْزِلَةِ قِيْرَاْطٍ لِأَنَّهُ مَنْ دُوِّنَتْ وَمَنْ قَاْلَ دِيْوَاْنٌ فَهُوَ بِمَنْزِلَةِ بَيْطَاْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٩٧٤٦'>وَسَأَلْتْهُ عَنْ رُمَّاْنٍ فَقَاْلَ لَا أَصْرِفُهُ وَأَحْمِلُهُ عَلَى الْأَكْثَرِ إذَا لَمْ يَكُنْ لَهُ مَعْنًى يُعْرْفِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٠٤٤٥'>وَسَأَلْتْهُ عَنْ سَعْدَاْنَ وَالْمَرْجَاْنِ فَقَاْلَ لَا أَشُكُّ فِي أَنَّ هَذِهِ النُّوْنَ زَاْئِدَةٌ لِأَنَّهُ لَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ مِثْلُ سِرْدَاْحٍ وَلَا فِعْلَاْلٌ إلَّا مُضَعَّفًا وَتَفْسِيْرُهُ كَتَفْسِيْرِ عُرْيَاْنٍ وَقِصَّتِهِ كَقِصَّتِهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٥٠٥٣'>فَلَوْ جَاْءَ شَيْءٌ فِي مِثَاْلِ جُنْجَاْنٍ لَكَاْنَتِ النُّوْنُ عِنْدَنَا بِمَنْزِلَةِ نُوْنٍ مَرَّاْنٍ إِلاَّْ أَنْ يَجِئَ أَمْرٌ بَيِّنٌ أَوْ يَكْثِرَ فِي كَلَاْمِهِمْ فَيَدْعُوْا صَرْفَهُ فَيَعْلَمُ أَنَّهُمْ جَعَلُوْهَا زَاْئِدَةً كَمَا قَاْلُوْا غَوْغَاْءَ فَجَعَلُوْهَا بِمَنْزِلَةِ عَوْرَاْءَ فَلَمَّا لَمْ يُرِيْدُوْا ذٰلِكَ  وَأَرَاْدُوْا أَنْ لَا يَجْعَلُوْا النُّوْنَ زَاْئِدَةً صُرِفُوْا كَمَا أَنَّهُ لَوْ كَاْنَ خَضْخَاْضٌ لَصَرَفْتُهُ وَقُلْتُ ضَاْعِفُوْا هَذِهِ النُّوْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤١٣٧٠'>فَإِنْ سَمِعْنَاْهُمْ لَمْ يُصْرَفُوْا قُلْنَا لَمْ يُرِيْدُوْا ذٰلِكَ يَعْنِي التَّضْعِيْفَ وَأَرَاْدُوْا نُوْنًا زَاْئِدَةً يَعْنِي فِي جَنْجَاْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٩٤٥٨'>وإذَا سَمَّيْتَ رَجُلًا حِبْنَطِي أَوْ عَلَقِي لَمْ تَصْرِفْهُ فِي الْمَعْرِفَةِ وَتَرْكُ الصَّرْفِ فِيْهِ كَتَرْكِ الصَّرْفِ فِي عُرْيَاْنٍ وَقِصَّتِهِ كَقِصْتُهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٤٩٠٠'>وَأَمَّا عَلْبَاْءُ وَحِرْبَاْءُ اسْمُ رَجُلٍ فَمَصْرُوْفٌ فِي الْمَعْرِفَةِ وَالنَّكِرَةِ مِنْ قِبَلُ أَنَّهُ لَيْسَتْ بَعْدَ هَذِهِ الْأَلِفِ نُوْنَ فَيُشْبِهُ آخِرَهُ بِآخِرِ غَضْبَاْنَ كَمَا شَبَّهَ آخَرَ عُلْقَى بِآخِرِ شَرْوَى وَلَا يُشْبِهُ آخَرَ حَمْرَاْءَ لِأَنَّهُ بَدَلٌ مِنْ حَرْفٍ لَا يُؤَنَّثُ بِهِ كَاْلْأَلِفِ وَيَنْصَرِفُ عَلَى كُلِّ حَاْلٍ فَجَرَى سَلِيُّهُ مَا جَرَى عَلَى ذٰلِكَ الْحَرْفِ وَذٰلِكَ الْحَرْفُ بِمَنْزِلَةِ الْيَاْءِ وَالْوَاْوُ اللَّتَيْنِ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٢٣٠٤'>وَسَأَلْتْهُ عَنْ تَحْقِيْرِ عِلْقَى اسْمَ رَجُلٍ فَقَاْلَ أَصْرِفُهُ كَمَا صَرَفْت سُرْحَاْنَ حِيْنَ حَقَّرْتهُ لِأَنَّ آخِرَهُ حِيْنَئِذٍ لَا يُشْبِهُ آخَرَ ذِفْرَى وَأَمَّا مُعَزًّى فَلَا يُصْرَفُ إذَا حَقَّرْتُهَا اسْمُ رَجُلٍ مِنْ أَجْلِ التَّأْنِيْثِ وَمِنَ الْعَرَبِ مَنْ يُؤَنِّثُ عَلْقَى فَلَا يَنُوْنُ وَزَعَمُوْا أَنَّ نَاْسًا يَذْكُرُوْنَ مُعَزًى زَعَمَ أَبُو الْخَطَّاْبِ أَنَّهُ سَمِعَهُمْ يَقُوْلُوْنَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٥٢٨٢١'>
    <بيت>
      <مصراع>ومِعْزًى هَدِبًا يَعْلُو</مصراع>
      <مصراع>قِرَاْنَ الْأَرْضِ سُوْدَاْنَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٧٦٥٨٧'>  
  </مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
