<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٣"
     درنبورج="٢-١٣"
     البكاء="٤-٣٧٧"
     هارون="٣-٢٢٠"
     يعقوب="٣-٢٤٤"
     رقم="٢٩٦">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٧٢٣٥٠'>هٰذَا بَاْبُ مَا يَنْصَرِفُ فِي الْمُذَكَّرِ الْبَتَّةُ مِمَّا لَيْسَ فِي آخِرِهِ حَرْفُ التَّأْنِيْثِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٦٥٤٢٤'>كُلُّ مُذَكَّرٌ سُمِّيَ بِثَلَاْثَةِ أَحْرُفٍ مِمَّا لَيْسَ فِيْهِ حَرْفُ التَّأْنِيْثِ فَهُوَ مُصْرُوْفٌ كَاْئِنًا مَا كَاْنَ أَعْجَمِيًّا أَوْ عَرَبِيًّا أَوْ مُؤَنَّثًا إِلَّا فَعَلَ مُشْتَقًّا مِنْ الْفِعْلِ أَوْ يَكُوْنُ فِي أَوَّلِهِ زِيَاْدَةٌ فَيَكُوْنُ كَيَجِدُ وَيَضَعُ أَوْ يَكُوْنُ كَضَرْبٍ لَا يُشْبِهُ الْأَسْمَاْءَ وَذٰلِكَ أَنَّ الْمُذَكَّرَ أَشَدُّ تَمَكُّنًا فَلِذٰلِكَ كَاْنَ أَحْمَلَ لِلتَّنْوِيْنِ فَاْحْتَمَلَ ذٰلِكَ فِيْمَا كَاْنَ عَلَى ثَلَاْثَةِ أَحْرُفٍ لِأَنَّهُ لَيْسَ شَيْءٌ مِنْ الْأَبْنِيَةِ أَقَلَّ حُرُوْفًا مِنْهُ فَاْحْتَمَلَ التَّنْوِيْنُ لِخِفَّتِهِ وَلِتَمَكُّنِهِ فِي الْكَلَاْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣١١٢٠'>وَلَوْ سُمِّيَتْ رَجُلًا قَدَمًا أَوْ حَشًّا صَرَفَتْهُ فَإِنْ حَقَّرْتْهُ قُلْت قَدْ نَمٌ فَهُوَ مَصْرُوْفٌ وَذٰلِكَ لِاْسْتِخْفَاْفِهِمْ هٰذَا التَّحْقِيْرَ كَمَا اسْتَخْفَوْا الثَّلَاْثَةَ لِأَنَّ هٰذَا لَا يَكُوْنُ إلَّا تَحْقِيْرَ أَقَلِّ الْعَدَدِ وَلَيْسَ مُحَقَّرٌ أَقَلَّ حُرُوْفًا مِنْهُ فَصَاْرَ كَغَيْرِ الْمُحَقَّرِ الَّذِي هُوَ أَقَلُّ مَا كَاْنَ غَيْرَ مُحَقَّرٍ حُرُوْفًا وَهٰذَا قَوْلُ الْعَرَبِ وَالْخَلِيْلِ وَيُوْنْسِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٥٥٥٦'>وَاْعْلَمْ أَنَّ كُلَّ اسْمٍ لَا يَنْصَرِفُ فَإِنَّ الْجَرَّ يَدْخُلُهُ إذَا أَضَفْتهُ أَوْ أَدْخِلَتْ فِيْهِ الْأَلْفُ وَاللَّاْمُ وَذٰلِكَ أَنَّهُمْ أَمَّنُوْا التَّنْوِيْنَ وَأَجَّرُوْهُ مَجْرَى الْأَسْمَاْءِ وَقَدْ أَوْضَحْتهُ فِي أَوَّلِ الْكِتَاْبِ بِأَكْثَرَ مِنْ هٰذَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٩٤٤٦'>وإِنْ سُمَّيْتْ رَجُلًا بِبِنْتٍ أَوْ أُخْتٍ صَرَفْتُهُ لأَنَّكَ بَنَيْتَ الاِْسْمَ عَلَى هَذِهِ التَّاْءِ وَأَلْحَقْتُهَا بِبِنَاْءِ الثَّلَاْثَةِ كَمَا أَلْحَقُوْا سَنْبَتَةً بِاْلأَرْبَعَةِ وَلَوْ كَاْنَتْ كَاْلْهَاْءِ لَمَا أَسْكَنُوْا الْحَرْفَ الَّذِي قَبْلَهَا إِنَّمَا هَذِهِ التَّاْءُ فِيْهَا كِتَّاْءُ عِفْرِيْتٍ وَلَوْ كَاْنَتْ كَأَلْفِ التَّأْنِيْثِ لَمْ يَنْصَرِفْ فِي النَّكِرَةِ وَلَيْسَتْ كَاْلْهَاْءِ لِمَا ذَكَرْتُ لَكَ وَإِنَّمَا هَذِهِ زِيَاْدَةٌ فِي الاِْسْمِ بُنِيَ عَلَيْهَا وَانْصَرَفَ فِي الْمَعْرِفَةِ وَلَوْ أَنَّ الْهَاْءَ الَّتِي فِي دَجَاْجَةٍ كَهَذِهِ التَّاْءِ انْصَرَفَ فِي الْمَعْرَفَةِ وإِنْ سُمِّيَتْ رَجُلًا بِهِنَّهِ وَقَدْ كَاْنَتْ فِي الْوَصْلِ هُنْتٌ قُلْتُ هُنَّةُ يَا فَتَى تُحَرِّكُ النُّوْنَ وَتَثْبُتُ الْهَاْءُ لِأَنَّكَ لَمْ تَرَ مُخْتَصًّا مُتَمَكِّنًا عَلَى هَذِهِ الْحَاْلِ الَّتِي تَكُوْنُ عَلَيْهَا هَنَةٌ قَبْلَ أَنْ تَكُوْنَ اسْمًا تَسْكُنُ النُّوْنُ فِي الْوَصْلِ وَذَا قَلِيْلٍ فَإِنْ حَوَّلْتَهُ إِلَى الِاْسْمِ لَزِمَهُ الْقَيَاْسِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٨٦٩٦'>وإِنْ سَمَّيْت رَجُلًا ضَرَبْت قُلْتُ هٰذَا ضَرَبَهُ لِأَنَّهُ لَا يُحَرِّكُ مَا قَبْلَ هَذِهِ التَّاْءِ فَتَوَاْلَى أَرْبَعَ حَرَكَاْتٍ وَلَيْسَ هٰذَا فِي الْأَسْمَاْءِ فَتَجْعَلُهَا هَاْءٌ وَتَحْمِلُهَا عَلَى مَا فِيْهِ هَاْءُ التَّأْنِيْثِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
