<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٣"
     درنبورج="٢-١٤"
     البكاء="٤-٣٨٠"
     هارون="٣-٢٢٢"
     يعقوب="٣-٢٤٦"
     رقم="٢٩٧">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='١٠٦٣٦'>هٰذَا بَاْبُ فُعَلٍ</مقطع>
  </عنوان>

  <مقطع هوية='٤٦٩٤٣'>اعَلَمْ أَنَّ كُلَّ فِعْلٍ كَاْنَ اسْمًا مَعْرُوْفًا فِي الْكَلَاْمِ أَوْ صِفَةً فَهُوَ مَصْرُوْفٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٢٢٢٤'>فَاْلْأَسْمَاْءِ نَحْوُ صُرَدٍ وَجُعْلٍ وَثَقْبٍ وَحَفْرٍ إذَا أَرَدْت جِمَاْعَ الْحُفْرَةِ وَالثّقْبَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٠٦٨٣'>وَأَمَّا الصِّفَاْتُ فَنَحْوُ قَوْلِك هٰذَا رَجُلٌ حَطْمٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٢٦١٨'>قَاْلَ الْحَطَمُ الْقَيْسَيَ </مقطع>
  <شاهدة هوية='٣٢٧٣٨'>
    <بيت>
      <مصراع>قَدُ لَفَّهَا اللَّيْلُ بِسَوّاْقٍ حُطَمْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٨١٩٧١'>فَإنَّمَا صَرَفْت مَا ذَكَرْت لَك لِأَنَّهُ لَيْسَ بِاْسْمٍ يُشْبِهُ الْفِعْلَ الَّذِي فِي أَوَّلِهِ زِيَاْدَةً وَلَيْسَتْ فِي آخِرِهِ زِيَاْدَةُ تَأْنِيْثٍ وَلَيْسَ بِفِعْلٍ لَا نَظِيْرَ لَهُ فِي الْأَسْمَاْءِ فَصَاْرَ مَا كَاْنَ مِنْهُ اسْمًا وَلَمْ يَكُنْ جَمْعًا بِمَنْزِلَةِ حَجَرٍ وَنَحْوِهِ وَصَاْرَ مَا كَاْنَ مِنْهُ جَمْعًا بِمَنْزِلَةِ كَسْرٍ وَإِبْرٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٨٣٢٠'>وَأَمَّا مَا كَاْنَ صِفَةً فَصَاْرَ بِمَنْزِلَةِ قَوْلِكَ هٰذَا رَجُلٌ عَمِلٌ إذَا أَرَدْت مَعْنَى كَثِيْرِ الْعَمْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٢١١٤'>وَأَمَّا عُمَرُ وَزُفَرُ فَإِنَّمَا مَنَعَهُمْ مِنْ صَرْفِهِمَا وَأَشْبَاْهِهِمَا أَنَّهُمَا لَيْسَا كَشَيْءٍ مِمَّا ذَكَرْنَا وَإِنَّمَا هُمَا مَحْدُوْدَاْنِ عَنْ الْبِنَاْءِ الَّذِي هُوَ أَوْلَى بِهِمَا وَهُوَ بِنَاْؤُهُمَا فِي الْأَصْلِ فَلَمَّا خَاْلَفَا بِنَاْءَهُمَا فِي الْأَصْلِ تَرِكُوْا صَرْفَهُمَا وَذٰلِكَ نَحْوُ عَاْمِرٍ وَزَاْفَرٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٣٥٥٤'>وَلَا يَجِيْءُ عُمَرُ وَأَشْبَاْهُهُ مَحْدُوْدًا عَنِ الْبِنَاْءِ الَّذِي هُوَ أَوْلَى بِهِ إِلاَّْ وَذٰلِكَ الْبِنَاْءُ مَعْرِفَةٌ كَذٰلِكَ جَرَى فِي هٰذَا الْكَلَاْمِ فَإَنَّ قُلْتُ عُمْرٌ آخَرُ صَرَفْتُهُ لأَنَّهُ نَكِرَةٌ فَتَحَوَّلَ عَنْ مَوْضِعِ عَاْمِرٍ مَعْرِفَةً</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٤٩٢٤'>وَإنْ حَقَرْتهُ صَرَفْتهُ لِأَنَّ فَعِيْلًا لَا يَقَعُ فِي كَلَاْمِهِمْ مَحْدُوْدًا عَنْ فُوَيْعِلٍ وَأَشْبَاْهِهِ كَمَا لَمْ يَقَعْ فِعْلٌ نَكِرَةً مَحْدُوْدًا عَنْ عَاْمِرٍ فَصَاْرَ تَحْقِيْرُهُ كَتَحْقِيْرِ عَمْرٍوٌ كَمَا صَاْرَتْ نَكِرْتُهُ كَصُرَدٍ وَأَشْبَاْهِهِ وَهٰذَا قَوْلُ الْخَلَيْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٠٥٦٧'>وَزَحْلَ مَعْدُوْلٌ فِي حَاْلَةٍ إذَا أَرَدْتَ اسْمَ الْكَوْكَبِ فَلَا يَنْصَرْفَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٧٦٥٠'>وَسَأَلْتهُ عَنْ جَمْعٍ وَكَتَعٍ فَقَاْلَ هُمَا مَعْرِفَةٌ بِمَنْزِلَةِ كُلِّهِمْ وَهُمَا مَعْدُوْلَتَاْنِ عَنْ جَمْعٍ جُمَعَاْءَ وَجَمْعٍ كَتْعَاْءٍ وَهُمَا مُنْصَرِفَاْنِ فِي النّكْرَةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣١٣٣٥'>وَسَأَلْتْهُ عَنْ صِغَرٍ مِنْ قَوْلِهِ الصِّغَرِيِّ وَصَغُرَ فَقَاْلَ أَصْرَفُ هٰذَا فِي الْمَعْرِفَةِ لِأَنَّهُ بِمَنْزِلَةِ ثُقْبَةٍ وَثَقْبٍ وَلَمْ يُشْبِهْ بِشَيْءٍ مَحْدُوْدٍ عَنْ وَجْهِهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٦٦٧٤'>قُلْتُ فَمَا بَاْلٌ أُخَرُ لَا يَنْصَرِفُ فِي مَعْرِفَةٍ وَلَا نَكِرَةٍ فَقَاْلَ لأَنَّ أُخَرَ خَاْلَفَتْ أَخَوَاْتُهَا وَأَصْلُهَا وَإِنَّمَا هِيَ بِمَنْزِلَةِ الطُّوْلِ وَالْوَسَطِ وَالْكِبَرِ لَا يَكُنْ صِفَةً إِلاَّْ وَفِيْهِنَّ أَلْفٌ وَلَاْمَ فَتُوْصَفُ بِهِنَّ الْمَعْرِفَةُ أَلَا تَرَى أَنَّكَ لا تَقُوْلَ نْسُوَةٌ صِغَرٌ وَلَا هَؤُلَاْءِ نِسْوَةٌ وَسَطٌ وَلَا تَقُوْلُ هَؤُلَاْءِ قَوْمٌ أَصَاْغِرُ فَلَمَّا خَاْلَفَتْ الْأَصْلَ وَجَاْءَتْ صِفَةٌ بِغَيْرِ الْأَلْفِ وَاللَّاْمِ تَرَكُوْا صَرْفَهَا كَمَا تُرِكُوْا صَرْفَ لِكَعٍ حِيْنَ أَرَاْدُوْا يَا أَلْكَعَ وَفَسَقَ حِيْنَ أَرَاْدُوْا يَا فَاْسِقَ وَتَرَكَ الصَّرْفَ فِي فِسْقٍ هُنَا لِأَنَّهُ لَا يَتَمَكَّنُ بِمَنْزِلَةِ يَا رَجُلُ لِلْعَدْلِ فَإِنْ حَقِرْتْ أَخَّرَ اسْمَ رَجُلٍ صَرَفْتُهُ لِأَنَّ فَعِيْلًا لَا يَكُوْنُ بِنَاْءً لِمَحْدُوْدٍ عَنْ وَجْهِهِ فَلَمَّا حَقِرَتْ غَيَّرْتْ الْبِنَاْءَ الَّذِي جَاْءَ مَحْدُوْدًا عَنْ وَجْهِهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٠٠٨٩'>وَسَأَلْتْهُ عَنْ أَحَاْدٍ وَثَنَاْءٍ وَمَثْنَى وَثُلَاْثٍ وَرُبَاْعٍ فَقَاْلَ هُوَ بِمَنْزِلَةِ أُخَرَ إنَّمَا حَدَّهُ وَاحِدًا وَاحِدًا وَاثْنَيْنِ اثْنَيْنِ فَجَاْءَ مَحْدُوْدًا عَنْ وَجْهِهِ فَتَرَكَ صَرْفَهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٤٢٣٥'>قُلْتُ أَفَتَصَرِّفُهُ فِي النَّكِرَةِ قَاْلَ لا لأَنَّهُ نَكِرَةٌ يُوْصَفُ بِهِ نَكِرَةً وَقَاْلَ لِي قَاْلَ أَبُو عَمْرٍو<آية هوية='٦٠٥٣٢'>أُوْلِي أَجْنِحَةٌ مَثْنِى وَثُلاْثَ وَرْبَاْعُ</آية>صَفَةٌ كَأَنَّكَ قُلْتَ أُوْلِي أَجْنِحَةٍ اثْنَيْنِ اثْنَيْنِ وَثَلَاْثَةٍ ثَلَاْثَةٍ وَتَصْدِيْقُ قَوْلِ أَبِي عَمْرٍوٍ قَوْلُ سَاْعِدَةَ بْنِ جُؤَيَّةَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٣٨٠٠٤'>
    <بيت>
      <مصراع>وَعَاْوِدَنِي دِيْنِي فَبِتُّ كَأَنَّمَا</مصراع>
      <مصراع>خِلَاْلَ ضُلُوْعِ الصَّدْرِ شِرْعٌ مُمَدَّدُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٤٣٢٢٤'> ثَمَ قَاْلَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٠٥٤٩٣'>
    <بيت>
      <مصراع>ولَكِنَّمَا أَهْلِيَ بِوَاْدٍ أَنْيْسُهَ</مصراع>
      <مصراع>ذِئَاْبٌ تَبَغَّى النَّاْسَ مَثْنَى وَمَوْحَدُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٣٥٣٢٢'>فَإذَا حُقِرَتْ ثَنَاْءً وَأَحَاْدَ صَرَفْتهُ كَمَا صَرَفْت أَخِيْرًا وَعُمَيْرًا تَصْغِيْرُ عُمَرَ وَأُخَرَ إذَا كَاْنَ اسْمَ رَجُلٍ لِأَنَّ هٰذَا لَيْسَ هُنَا مِنْ الْبِنَاْءِ الَّذِي يُخَاْلِفُ بِهِ الْأَصْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٤٤٧٧'>فَإِنْ قُلْتَ مَا بَاْلٌ قَاْلَ صَرِفَ اسْمُ رَجُلٍ وَقِيْلَ الَّتِي هِيَ فِعْلٌ وَهُمَا مَحْدُوْدَاْنِ عَنِ الْبِنَاْءِ الَّذِي هُوَ الأَصْلُ فَلَيْسَ يَدْخُلُ هٰذَا عَلَى أَحَدٍ فِي هٰذَا الْقَوْلِ مِنْ قَبْلَ أَنَّكَ خَفَّفْتْ فِعْلَ وَفِعْلَ نَفْسِهِ كَمَا خَفَفْتُ الْحَرَكَةِ مَنْ عَلِمَ وَذٰلِكَ مِنْ لُغَةِ بَنِي تَمِيْمٍ فَتَقُوْلُ عِلْمَ كَمَا حُذِفَتْ الْهَمْزَةُ مَنْ يَرَى وَنَحْوَهَا فَلَمَّا خِفْتَ وَجَاْءَتْ عَلَى مِثَاْلِ مَا هُوَ فِي الْأَسْمَاْءِ صُرِفَتْ وَأَمَّا عُمَرُ فَلَيْسَ مَحْذُوْفًا مِنْ عَاْمِرٍ كَمَا أَنَّ مَيِّتًا مَحْذُوْفٌ مِنْ مَيِّتٍ وَلَكِنَّهُ اسْمٌ بَنِيَّ مِنْ هٰذَا اللَّفْظِ وَخُوْلِفَ بِهِ بِنَاْءَ الْأَصْلِ يَدُلُّكَ عَلَى ذٰلِكَ أَنَّ مَثْنَى لَيْسَ مَحْذُوْفًا مِنْ اثْنَيْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٨٩٦٢'>وَإنْ سُمِّيَتْ رَجُلًا ضُرِبَ ثُمَّ خَفَّفْتهُ فَأُسْكِنَتْ الرَّاْءُ صَرَفْتهُ لِأَنَّك قَدْ أَخْرَجْتهُ إلَى مِثَاْلِ مَا يَنْصَرِفُ كَمَا صُرَفْت قِيْلَ وَصَاْرَ تَخْفِيْفُك لِضَرْبٍ كَتَحْقِيْرِك إيَّاْهُ لِأَنَّك تُخْرِجُهُ إلَى مِثَاْلِ الْأَسْمَاْءِ وَلَوْ تَرَكْت صَرْفَ هَذِهِ الْأَشْيَاْءِ فِي التَّخْفِيْفِ لِلْعَدْلِ لَمَا صَرَفْت اسْمَ هَاْرٍ لِأَنَّهُ مَحْذُوْفٌ مِنْ هَاْئِرٍ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
