<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٥"
     درنبورج="٢-١٥"
     البكاء="٤-٣٨٥"
     هارون="٣-٢٢٧"
     يعقوب="٣-٢٥٠"
     رقم="٢٩٨">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٠٥٥٥٠'>هُذَا بَاْبُ مَا كَاْنَ عَلَى مِثَاْلِ مَفَاْعِلَ وَمَفَاْعِيْلِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٣٠٨٧٣'>اعَلَمْ أَنَّهُ لَيْسَ شَيْءٌ يَكُوْنُ عَلَى هٰذَا الْمِثَاْلِ إلَّا لَمْ يَنْصَرِفْ فِي مَعْرِفَةٍ وَلَا نَكِرَةٍ وَذٰلِكَ لِأَنَّهُ لَيْسَ شَيْءٌ يَكُوْنُ وَاحِدًا يَكُوْنُ عَلَى هٰذَا الْبِنَاْءِ وَالْوَاْحِدُ أَشَدُّ تَمَكُّنًا وَهُوَ الْأَوَّلُ فَلَمَّا لَمْ يَكُنْ هٰذَا مِنْ بِنَاْءِ الْوَاْحِدِ الَّذِي هُوَ أَشَدُّ تَمَكُّنًا وَهُوَ الْأَوَّلُ تَرَكُوْا صَرْفَهُ إذْ خَرَجَ مِنْ بِنَاْءِ الَّذِي هُوَ أَشَدُّ تَمْكْنًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٦١٦٠'>وَإنَّمَا صَرَفْت مُقَاْتِلًا وَعَذَاْفِرًا لِأَنَّ هٰذَا الْمِثَاْلَ يَكُوْنُ لِلْوَاْحِدِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٨١٩٩'>قُلْتُ فَمَا بَاْلُ ثَمَاْنٍ لَمْ يُشْبِهْ صَحَاْرِى وَعَذَاْرِى قَاْلَ الْيَاْءُ فِي ثَمَاْنِي يَاْءِ الإِضَاْفَةِ أَدْخَلَتْهَا عَلَى فَعَّاْلٍ كَمَا أَدْخَلْتْهَا عَلَى يَمَاْنٍ وَشَآمَ فَصُرْفَتَ الَاْسِمٍ إِذَا خَفِّفَتْ كَمَا صَرَفْتُهُ إِذْ ثَقُلَتْ يَمَاْنِيٌ وَشَآمِيٌ وَكَذٰلِكَ رُبَاْعٍ فَإِنَّمَا أَلْحَقْتُ هَذِهِ الْأَسْمَاْءَ يَاْءَاْتِ الْإِضَاْفَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٧٩٠٨'>قُلْت أَرَأَيْتَ صَيَاْقِلَةً وَأَشْبَاْهَهَا لِمَ صُرِفْتْ قَاْلَ مِنْ قَبْلِ أَنَّ هَذِهِ الْهَاْءَ إنَّمَا ضَمْتْ إلَى صَيَاْقِلَ كَمَا ضُمْت مَوْتٌ إلَى حَضَرٍ وَكَرْبٍ إلَى مَعْدِي فِي قَوْلِ مَنْ قَاْلَ مَعَدَ يَكْرَبٌ وَلَيْسَتْ الْهَاْءُ مِنْ الْحُرُوْفِ الَّتِي تَكُوْنُ زِيَاْدَةً فِي هٰذَا الْبِنَاْءِ كَاْلْيَاْءِ وَالْأَلْفِ فِي صَيَاْقِلَةٍ وَكَاْلْيَاْءِ وَالْأَلْفِ اللَّتَيْنِ يُبْنَى بِهِمَا الْجَمِيْعُ إذَا كَسَرَتْ الْوَاْحِدَ وَلَكِنَّهَا إنَّمَا تَجِيْءُ مَضْمُوْمَةً إلَى هٰذَا الْبِنَاْءِ كَمَا تُضَمُّ يَاْءُ الْإِضَاْفَةِ إلَى مَدَاْئِنَ وَمَسَاْجِدَ بَعْدَ مَا يَفْرُغُ مِنْ الْبِنَاْءِ فَتَلْحَقُ مَا فِيْهِ الْهَاْءُ مِنْ نَحْوِ صَيَاْقِلَةٍ بِبَاْبِ طَلْحَةٍ وَتَمْرَةٍ كَمَا تَلْحَقُ هٰذَا بِبَاْبِ تَمِيْمِيٍ وَقِيْسِيٍ يَعْنِي قَوْلَك مَدَاْئِنِيٌ وَمَسَاْجِدِيٌ فَقَدْ أَخْرَجْتْ هَذِهِ الْيَاْءَ مَفَاْعِيْلَ وَمَفَاْعِلَ إلَى بَاْبِ تَمِيْمِي كَمَا أَخْرَجْتْهُ الْهَاْءُ إلَى بَاْبِ طَلْحَةٍ أَلَا تَرَى أَنَّ الْوَاْحِدَ تَقُوْلُ لَهُ مَدَاْئِنِيٌ فَقَدْ صَاْرَ يَقَعُ لِلْوَاْحِدِ وَيَكُوْنُ مِنْ أَسْمَاْئِهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩٢٥٠'>وَقَدْ يَكُوْنُ هٰذَا الْمِثَاْلُ لِلْوَاْحِدِ نَحْوَ رَجُلٍ عُبَاْقِيَةٍ فَلَمَّا لَحِقَتْ هَذِهِ الْهَاْءُ لَمْ يَكُنْ عِنْدَ الْعَرَبِ مِثْلُ الْبِنَاْءِ الَّذِي لَيْسَ فِي الْأَصْلِ لِلْوَاْحِدِ وَلَكِنَّهُ صَاْرَ عِنْدَهُمْ بِمَنْزِلَةِ اسْمٍ ضَمٍّ إِلَيْهِ اسْمٌ فَجَعَلَ اسْمًا وَاحِدًا فَقَدْ تَغَيَّرَ بِهٰذَا عَنْ حَاْلِهِ كَمَا تَغَيَّرَ بِيَاْءِ الْإِضَاْفَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٠٦٣٨'>وَيَقُوْلُ بَعْضُهُمْ جَنْدَلٌ وَذُلْذَلٌ يَحْذِفُ أَلْفَ جَنَاْدِلَ وَذَلَاْذِلَ وَيَنُوْنُوْنَ وَيَجْعَلُوْنَهُ عِوَضًا مِنْ هٰذَا الْمَحْذُوْفِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٢٢٨٠'>وَاْعْلَمْ أَنَّكَ إِذَا سَمَّيْتَ رَجُلاًْ مَسَاْجِدَ ثُمَّ حَقَرْتُهُ صَرَفْتُهُ لأَنَّكَ قَدْ حَوَّلْتَ هٰذَا الْبِنَاْءَ وَإِنْ سَمَّيْتَهُ حَضَاْجِرَ ثُمَّ حَقَرْتُهُ صَرَفْتُهُ لِأَنَّهَا إِنَّمَا سُمِّيَتْ بِجَمْعِ الْحَضْجَرِ سَمِعْنَا الْعَرَبَ يَقُوْلُوْنَ أُوْطِبٌ حَضَاْجِرَ وَإِنَّمَا جُعِلَ هٰذَا اسْمًا لِلضَّبُعِ لِسَعَةٍ بِطَنْهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٣٥٨٢'>وَأَمَّا سَرَاْوِيْلُ فَشَيْءٌ وَاحِدٌ وَهُوَ أَعْجَمِيٌّ أَعْرَبُ كَمَا أَعْرَبَ الْآجِرُ إلَّا أَنَّ سَرَاْوِيْلَ أَشْبَهُ مِنْ كَلَاْمِهِمْ مَا لَا يَنْصَرِفُ فِي نَكِرَةٍ وَلَا مَعْرِفَةٍ كَمَا أَشْبَهَ بِقَمِّ الْفِعْلِ وَلَمْ يَكُنْ لَهُ نَظِيْرٌ فِي الْأَسْمَاْءِ فَإِنْ حَقَّرَتْهَا اسْمَ رَجُلٍ لَمْ تَصْرِفْهَا كَمَا لَا تُصْرَفُ عَنَاْقَ اسْمِ رَجُلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩٩٣٣'>وَأَمَّا شَرَاْحِيْلُ فَتَحْقِيْرُهُ يَنْصَرِفُ لِأَنَّهُ عَرَبِيٌ وَلَا يَكُوْنُ إلَّا جَمَاْعًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٣٤٦٣'>وَأَمَّا أَجْمَاْلٌ وَفُلُوْسٌ فَإِنَّهَا تَنْصَرِفُ وَمَا أَشْبَهَهَا لِأَنَّهَا ضَاْرَعَتْ الْوَاْحِدَ أَلَا تَرَى أَنَّك تَقُوْلُ أَقْوَاْلٌ وَأَقَاْوِيْلُ وَأَعْرَاْبٌ وَأَعَاْرِيْبُ وَأَيْدٍ وَأَيَّاْدٍ فَهَذِهِ الْأَحْرَفُ تَخْرُجُ إلَى مِثَاْلِ مَفَاْعِلَ وَمَفَاْعِيْلَ إذَا كُسِرَ لِلْجَمْعِ كَمَا يَخْرُجُ إلَيْهِ الْوَاْحِدُ إذَا كُسِرَ لِلْجَمْعَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٢٨٨٣'>وأَمَّا مَفَاْعِلُ وَمَفَاْعِيْلُ فَلَا يُكْسَرُ فَيُخْرُجُ الْجَمْعُ إِلَى بِنَاْءٍ غَيْرِ هٰذَا لأَنْ هٰذَا الْبِنَاْءَ هُوَ الْغَاْيَةُ فَلَمَّا ضَاْرَعْتُ الْوَاْحِدَ صُرَفْتُ كَمَا أَدْخَلُوْا الرَّفْعَ وَالنَّصْبُ فِي يَفْعَلُ حِيْنَ ضَاْرَعَ فَاْعِلًا وَكَمَا تَرَكَ صَرْفَ أَفْعَلَ حِيْنَ ضَاْرَعَ الْفَعْلُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩١١١٦'>وكَذٰلِكَ الْفُعُوْلُ لَوْ كَسَرَ مِثْلَ الْفُلُوْسِ لَأَنْ تَجْمَعَ جَمْعًا لِأَخْرَجَ إلَى فَعَاْئِلَ كَمَا تَقُوْلُ جُدُوْدٌ وَجَدَاْئِدُ وَرُكُوْبٌ وَرَكَاْئِبُ وَلَوْ فَعَلْت ذٰلِكَ بِمَفَاْعِلَ وَمَفَاْعِيْلَ لَمْ تُجَاْوِزْ هٰذَا وَيُقَوِّي ذٰلِكَ أَنَّ بَعْضَ الْعَرَبِ يَقُوْلُ أُتِيٌ لِلْوَاْحِدِ فَيَضُمُّ الْأَلْفَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٠٥٠٤'>وأَمَّا أَفْعَاْلٌ فَقَدْ يَقَعُ لِلْوَاْحِدِ مِنَ الْعَرَبِ مَنْ يَقُوْلُ هُوَ الأَنْعَاْمُ وَقَاْلَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَ<آية هوية='٩٠٦٣٣'>نَسِقِيْكُمْ مِمَّا فِي بُطُوْنِهِ</آية>
  </مقطع>
  <مقطع هوية='٨٠٤٧٥'>وَقَاْلَ أَبُو الْخَطَّاْبِ سَمِعْت الْعَرَبَ يَقُوْلُوْنَ هٰذَا ثَوْبٌ أَكْيَاْشٌ وَيُقَاْلُ سَدُوْسٌ لِضَرْبٍ مِنْ الثِّيَاْبِ كَمَا تَقُوْلُ جَدُوْرٌ وَلَمْ يُكْسَرْ عَلَيْهِ شَيْءٌ كَاْلْجُلُوْسِ وَالْقُعَوْدَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨١١١٧'>وَأَمَّا بَخَاْتِي فَلَيْسَ بِمَنْزِلَةِ مَدَاْئِنِيٍ لأَنَّكَ لَمْ تَلْحَقْ هَذِهِ الْيَاْءُ بُخَاْتٍ لِلإِضَاْفَةِ وَلَكِنَّهَا الَّتِي كَاْنَتْ فِي الْوَاْحِدِ إِذَا كَسَرَتْهُ لِلْجَمْعِ فَصَاْرَتْ بِمَنْزِلَةِ الْيَاْءِ فِي حَذَرِيَّةٍ إِذَا قُلْتَ حَذَاْرٍ وَصَاْرَتْ هَذِهِ الْيَاْءُ كَدَاْلِ مَسَاْجِدَ لأَنَّهَا جَرْتُ فِي الْجَمْعِ مَجْرَى هَذِهِ الدَّاْلِ لِأَنَّكَ بَنَيْتَ الْجَمْعَ بِهَا وَلَمْ تَلْحَقْهَا بَعْدَ فَرَاْغِ مَنْ بِنَاْئِهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٤٦٣٣'>وَقَدْ جَعَلَ بَعْضُ الشُّعَرَاْءِ ثَمَاْنِيَ بِمَنْزِلَةِ حَذَّاْرٍ حَدَّثَنِي أَبُو الْخَطَّاْبِ أَنَّهُ سَمِعَ الْعَرَبَ يَنْشُدُوْنَ هٰذَا الْبَيْتَ غَيْرَ مُنَوِّنٍ قَاْلَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٠٦٤٢٠'>
    <بيت>
      <مصراع>يَحْدُو ثَمَاْنِيَ سُوْلَعًا بِلَقَاْحِهَا</مصراع>
      <مصراع>حَتَّى هَمَمْنَ بَزْيْغَةِ الْأَرْتَاْجِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٦٨٦٩٨'>وإذَا حَقِرَتْ بَخَاْتِي اسْمِ رَجُلٍ صَرَفْتْهُ كَمَا صُرِفَتْ تَحْقِيْرُ مَسَاْجِدَ وَكَذٰلِكَ صَحَاْرٍ فِيْمَنْ قَاْلَ صَحِيْرٌ لِأَنَّهُ لَيْسَ بِبِنَاْءٍ جَمْعَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٥٦٤٢'>وأَمَّا ثَمَاْنٍ إِذَا سَمَّيْتْ بِهِ رَجُلًا فَلَا تُصْرَفَ لأَنَّهَا وَاحِدَةٌ كَعَنَاْقٍ وَصِحَاْرٍ جِمَاْعٌ كَعَنُوْقٍ فَإِذَا ذَهَبَ ذٰلِكَ الْبِنَاْءُ صَرَفَتْهُ وَيَاْءٌ ثَمَاْنٍ كَيَّاْءٌ قَمْرِيٍ وَبُخْتِيٍ لَحِقَتْ كَلَحَاْقِ يَاْءٍ يَمَاْنٍ وَشَآمٍ وَإِنْ لَمْ يَكُنْ فِيْهِمَا مَعْنَى إِضَاْفَةٍ إِلَى بَلَدٍ وَلَا إِلَى أَبٍ كَمَا لَمْ يَكُ ذٰلِكَ فِي بِخُتِيٍ ورْبَاْعٍ بِمَنْزِلَتِهِ وَأُجْرِي مَجْرَى سُدَاْسِيٍ وَكَذٰلِكَ حَوَاْرِيٌ وَأَمَّا عَوَاْرِي وَعِوَاْدِي وَحَوَاْلِي فَإِنَّهُ كَسْرَ عَلَيْهِ حَوْلِيٌ وَعَاْدِيٌ وَعَاْرِيَّةٌ وَلَيْسَتْ يَاْءً لَحِقْتْ حَوَاْلِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
