<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٧"
     درنبورج="٢-١٧"
     البكاء="٤-٣٩١"
     هارون="٣-٢٣٢"
     يعقوب="٣-٢٥٤"
     رقم="٢٩٩">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٦٩٧٨٠'>هُذَا بَاْبُ تَسْمِيَةِ الْمُذَكَّرِ بِلَفْظِ الِاْثْنَيْنِ وَالْجَمِيْعُ الَّذِي تَلْحَقَ لَهُ الْوَاْحِدُ وَاوًا وَنُوْنًا</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٧٨٧٣٤'>فَإِذَا سَمَّيْت رَجُلًا بِرَجُلَيْنِ فَإِنْ أَقِيْسَهُ وَأَجْوَدُهُ أَنْ تَقُوْلَ هٰذَا رَجُلَاْنِ وَرَأَيْت رَجُلَيْنِ وَمَرَرْتُ بِرَجُلَيْنِ كَمَا تَقُوْلُ هٰذَا مُسْلِمُوْنَ وَرَأَيْت مُسْلِمِيْنَ وَمَرَرْتُ بِمُسْلِمِيْنَ فَهَذِهِ الْيَاْءُ وَالْوَاْوُ بِمَنْزِلَةِ الْيَاْءِ وَالْأَلْفِ وَمِثْلُ ذٰلِكَ قَوْلُ الْعَرَبِ هَذِهِ قِنْسِرُوْنَ وَهَذِهِ فَلْسْطُوْنَ وَمِنَ النَّحْوِيِّيْنَ مَنْ يَقُوْلُ هٰذَا رَجُلَاْنِ كَمَا تَرَى يَجْعَلُهُ بِمَنْزِلَةِ عَثْمَاْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٩٤٩٠'>وَقَاْلَ الْخَلِيْلُ مَنْ قَاْلَ هٰذَا قَاْلَ مُسْلِمِيْنَ كَمَا تَرَى جَعْلَهُ بِمَنْزِلَةِ قَوْلِهِمْ سِنِيْنَ كَمَا تَرَى وَبِمَنْزِلَةِ قَوْلِ بَعْضِ الْعَرَبِ فِلْسَطِيْنٌ وَقِنْسْرِيْنٌ كَمَا تَرَى فَإِنْ قُلْتَ هَلْ تَقُوْلُ هٰذَا رَجُلَيْنِ تَدَعُ الْيَاْءَ كَمَا تَرَكْتُهَا فِي مُسْلِمِيْنَ فَإِنَّهُ إِنَّمَا مَنَعَهُمْ مِنْ ذٰلِكَ أَنَّ هَذِهِ لَا تُشْبِهُ شَيْئًا مِنَ الأَسْمَاْءِ فِي كَلاْمِهِمْ وَمُسْلِمِيْنَ مَصْرُوْفٌ كَمَا كُنْتُ صَاْرِفًا سِنِيْنًا وْقَاْلَ فِي رَجُلٍ اسْمُهُ مُسْلِمَاْتٌ أَوْ ضَرَبَاْتٌ هٰذَا ضَرَبَاْتٌ كَمَا تَرَى وَمُسْلِمَاْتٌ كَمَا تَرَى وَكَذٰلِكَ الْمَرْأَةُ لَوْ سَمَّيْتَهَا بِهٰذَا انْصَرَفَتْ وَذٰلِكَ أَنَّ هَذِهِ التَّاْءَ لَمَّا صَاْرَتْ فِي النَّصْبِ وَالْجَرِّ جَرًّا أَشْبَهَتْ عِنْدَهُمْ الْيَاْءَ الَّتِي فِي مُسْلِمِيْنَ وَالْيَاْءُ الَّتِي فِي رَجْلَيْنِ وَصَاْرَ التَّنْوِيْنُ بِمَنْزِلَةِ النُّوْنِ أَلَا تَرَى إِلَى عَرَفَاْتٍ مَصْرُوْفَةً فِي كِتَاْبِ اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ وَهِيَ مَعْرِفَةٌ الدَّلِيْلِ عَلَى ذٰلِكَ قَوْلُ الْعَرَبِ هَذِهِ عَرَفَاْتٌ مُبَاْرَكًا فِيْهَا وَيَدُلِّكُ أَيْضًا عَلَى مَعْرِفَتِهَا أَنَّكَ لَا تَدْخُلُ فِيْهَا أَلْفًا وَلَاْمًا وَإِنَّمَا عَرَفَاْتٌ بِمَنْزِلَةِ أَبَاْنِيْنَ وَبِمَنْزِلَةِ جَمْعٍ وَمِثْلُ ذٰلِكَ أَذْرَعَاْتٌ سَمِعْنَا أَكْثَرَ الْعَرَبِ يَقُوْلُوْنَ فِي بَيْتِ امْرِئِ الْقَيْسَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٨٧٩٥٥'>
    <بيت>
      <مصراع>تَنُوَّرَتُهَا مِنْ أَذْرِعَاْتٍ وَأَهُلَهَا</مصراع>
      <مصراع>بَيَثْرِبَ أَدْنَى دَاْرِهَا نَظَرٌ عَاْلِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٧٠٦٨٤'>وَلَوْ كَاْنَتْ عَرَفَاْتٌ نَكْرَةً لَكَاْنَتْ إِذًا عَرِفَاْتٍ فِي غَيْرِ مَوْضِعِ ومِنَ الْعَرَبَ مِنْ لَا يَنُوْنُ أَذْرِعَاْتٍ وَيَقُوْلُ هَذِهِ قُرَيْشِيَّاْتٌ كَمَا تَرَى شَبَّهُوْهَا بِهَاْءِ التَّأْنِيْثِ لِأَنَّ الْهَاْءَ تَجِيْءُ لِلتَّأْنِيْثِ وَلَا تَلْحَقُ بَنَاْتُ الثَّلَاْثَةِ بِاْلْأَرْبَعَةِ وَلَا الْأَرْبَعَةِ بِاْلْخَمْسَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٤١٩٣'>فَإِنْ قُلْت كَيْفَ تُشَبِهُهَا بِاْلْهَاْءِ وَبَيْنَ التَّاْءِ وَبَيْنَ الْحَرْفِ الْمُتَحَرِّكِ أَلْفٌ فَإِنَّ الْحَرْفَ السَّاْكِنَ لَيْسَ عِنْدَهُمْ بِحَاْجِزٍ حُصَيْنٍ فَصَاْرَتْ التَّاْءُ كَأَنَّهَا لَيْسَ بَيْنَهَا وَبَيْنَ الْحَرْفِ الْمُتَحَرِّكِ شَيْءٌ أَلَا تَرَى أَنَّك تَقُوْلُ اُقْتُلْ فَتَتْبَعْ الْأَلْفُ التَّاْءَ كَأَنَّهُ لَيْسَ بَيْنَهُمَا شَيْءٌ وَسِتْرَى أَشْبَاْهُ ذٰلِكَ إنْ شَاْءَ اللَّهُ مِمَّا يُشْبِهُ بِاْلشَّيْءِ وَلَيْسَ مِثْلُهُ فِي كُلِّ شَيْءٍ وَمِنْهُ مَا قَدْ مَضَى</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
