<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٩"
     درنبورج="٢-١٨"
     البكاء="٤-٣٩٤"
     هارون="٣-٢٣٤"
     يعقوب="٣-٢٥٧"
     رقم="٣٠٠">

   <عنوان>
      <مقطع>هَذَا بَابُ الْأَسْمَاءِ الْأَعْجَمِيَّةِ</مقطع>
   </عنوان>
   <مقطع>اعْلَمْ أَنَّ كُلَّ اسْمٍ أَعْجَمِيٍّ أَعْرَبَ وَتَمَكَّنَ فِي الْكَلَامِ فَدَخَلَتْهُ الْأَلْفُ وَاللَّامُ وَصَارَ نَكِرَةً فَإِنَّك إذَا سَمَّيْت بِهِ رَجُلًاً صَرَفْته إلَّا أَنْ يَمْنَعَهُ مِنْ الصَّرْفِ مَا يَمْنَعُ الْعَرَبِيَّ وَذَلِكَ نَحْوُ اللِّجَامِ وَالدِّيبَاجِ وَالْيُرَنْدَجِ وَالنَّيْرُوزِ وَالْفُرَنْدِ وَالزَّنْجَبِيلِ وَالْأَرَنْدَجِ وَالْيَاسَمِينِ فِيمَنْ قَالَ يَاسِمِينٌ كَمَا تَرَى وَالسَّهْرَيْزِ وَالْآجُرِّ</مقطع>
   <مقطع>فَإِنْ قُلْتَ أَدَعُ صَرْفَ الآجِرِ لأَنَّهُ لاَ يُشَبِّهُ شَيْئًاً مِنْ كَلامِ الْعَرَبِ فَإِنْهَ<هارون مجلد="٣" صفحة="٢٣٤"/>قَدْ أُعْرِبَ وَتَمَكَّنَ فِي الْكَلَامِ وَلَيْسَ بِمَنْزِلَةِ شَيْءٍ تُرِكَ صَرْفُهُ مِنْ كَلَامِ الْعَرَبِ لِأَنَّهُ لَا يُشْبِهُ الْفِعْلَ وَلَيْسَ فِي آخِرِهِ زِيَادَةٌ وَلَيْسَ مِنْ نَحْوِ عُمَرَ وَلَيْسَ بِمُؤَنَّثٍ وَإِنَّمَا هُوَ بِمَنْزِلَةٍ عَرَبِيٍ لَيْسَ لَهُ ثَانٍ فِي كَلَامِ الْعَرَبِ نَحْوَ إِبِلٍ وَكَدَتْ تَكَادُ وَأَشْبَاهُ ذَلِكَ وَأَمَّا إِبْرَاهِيمُ وَإِسْمَاعِيلُ وَإِسْحَاقُ وَيَعْقُوبُ وَهُرْمُزُ وَفَيْرُوزُ وَقَارُونُ وَفِرْعَوْنُ وَأَشْبَاهُ هَذِهِ الْأَسْمَاءِ فَإِنَّهَا لَمْ تَقَعْ فِي كَلَامِهِمْ إِلَّا مَعْرِفَةً عَلَى حَدِّ مَا كَانَتْ فِي كَلَامِ الْعَجَمِ وَلَمْ تُمَكَّنْ فِي كَلَامِهِمْ كَمَا تَمَكَّنَ الْأَوَّلُ وَلَكِنَّهَا وَقَعَتْ مَعْرِفَةً وَلَمْ تَكُنْ مِنْ أَسْمَائِهِمْ الْعَرَبِيَّةِ فَاسْتَنْكَرُوهَا وَلَمْ يَجْعَلُوهَا بِمَنْزِلَةِ أَسْمَائِهِمْ الْعَرَبِيَّةِ كَنَهْشَلٍ وَشِعْثُمٍ وَلَمْ يَكُنْ شَيْءٌ مِنْهَا قَبْلَ ذَلِكَ اسْمًاً يَكُونُ لِكُلِّ شَيْءٍ مِنْ أَمَةٍ فَلَمَّا لَمْ يَكُنْ فِيهَا شَيْءٌ مِنْ ذَلِكَ اسْتَنْكَرُوهَا فِي كَلَامِهِمْ</مقطع>
   <مقطع>وَإِذَا حَقَرْتْ اسْمًاً مِنْ هَذِهِ الْأَسْمَاءِ فَهُوَ عَلَى عُجْمَتِهِ كَمَا أَنَّ الْعَنَاقَ إذَا حَقَّرْتهَا اسْمُ رَجُلٍ كَانَتْ عَلَى تَأْنِيثِهَا</مقطع>
   <مقطع>وَأَمَّا صَالِحٌ فَعَرَبِيٌّ وَكَذَلِكَ شُعَيْبٌ</مقطع>
   <مقطع>وَأَمَّا نُوحٌ وَهُودٌ وَلُوطٌ فَتَنْصَرِفُ عَلَى كُلِّ حَالٍ لِخِفَّتِهَا</مقطع>

   <التحرير>
     <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
     <تقطيع  نسخة="0"/>
     <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
     <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
   </التحرير>

</باب>
