<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٩"
     درنبورج="٢-١٩"
     البكاء="٤-٣٩٦"
     هارون="٣-٢٣٥"
     يعقوب="٣-٢٥٩"
     رقم="٣٠١">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='١٧١٠٠'>هٰذَا بَاْبُ تَسْمِيَةِ الْمُذَكَّرِ بِاْلْمُؤَنَّثِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٠٧٠٠٥'>اعْلَمْ أَنَّ كُلَّ مُذَكَّرٍ سَمَّيْتُهُ بِمُؤَنَّثٍ عَلَى أَرْبَعَةِ أَحْرُفٍ فَصَاْعِدًا لَمْ يَنْصَرِفْ وَذٰلِكَ أَنَّ أَصْلَ الْمُذَكَّرِ عِنْدَهُمْ أَنْ يُسَمَّى بِاْلْمُذَكَّرِ وَهُوَ شَكْلُهُ وَالَّذِي يُلاَْئِمُهِ  فَلِمَا عَدْلُوْا عَنْهُ مَا هُوَ لَهُ فِي الْأَصْلِ وَجَاْءُوْا بِمَا لَا يُلَاْئِمُهُ وَلَمْ يَكُنْ مِنْهُ فَعَلُوْا ذٰلِكَ بِهِ كَمَا فَعَلُوْا ذٰلِكَ بِتَسْمِيَتِهِمْ إِيَّاْهُ بِاْلْمُذَكَّرِ وَتَرَكُوْا صَرْفَهُ كَمَا تَرَكُوْا صَرْفَ الْأَعْجَمِيِّ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٤٢٠١'>فَمِنْ ذٰلِكَ عَنَاْقٌ وَعَقْرَبٌ وَعُقَاْبٌ وَعَنْكَبُوْتٌ وَأَشْبَاْهُ ذٰلِكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦١٥٩٣'>وَسَأَلْتُهُ عَنْ ذِرَاْعٍ فَقَاْلَ ذِرَاْعٌ كَثُرَ تَسْمِيَتُهُمْ بِهِ الْمُذَكَّرَ وَتَمَكَّنَ فِي الْمُذَكَّرِ وَصَاْرَ مِنْ أَسْمَاْئِهِ خَاْصَّةً عِنْدَهُمْ وَمَعَ هٰذَا أَنَّهُمْ يَصِفُوْنَ بِهِ الْمُذَكَّرَ فَيَقُوْلُوْنَ هٰذَا ثَوْبٌ ذِرَاْعٌ فَقَدْ تَمَكَّنَ هٰذَا الِاْسْمُ فِي الْمُذَكَّرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٣١٥٣'>وَأَمَّا كُرَّاْعٌ فَإِنَّ الْوَجْهَ تَرْكُ الصَّرْفِ وَمِنْ الْعَرَبِ مَنْ يَصْرِفُهُ يُشْبِهُهُ بِذِرَاْعٍ لِأَنَّهُ مِنْ أَسْمَاْءِ الْمُذَكَّرِ وَذٰلِكَ أَخْبَثُ الْوَجْهَيْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٢٢٧٣'>وَإِنْ سُمِّيَتْ رَجُلًا ثَمَاْنِيَ لَمْ تَصْرِفْهُ لِأَنَّ ثَمَاْنِيَ اسْمٍ لِمُؤَنَّثٍ كَمَا أَنَّك لَا تَصْرِفُ رَجُلًا اسْمُهُ ثَلَاْثٌ لِأَنَّ ثَلَاْثًا كَعَنَاْقٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٨٣٨٠'>وَلَوْ سَمَّيْتْ رَجُلًا حُبَاْرَى ثُمَّ حَقَرْتُهُ فَقُلْتُ حُبَيْرٌ لَمْ تَصْرِفْهُ لِأَنَّكَ لَوْ حَقَرَتْ الْحُبَاْرَى نَفْسَهَا فَقُلْتُ حُبَيْرٌ كُنْت إنَّمَا تَعْنِي الْمُؤَنَّثَ فَاْلْيَاْءُ إذَا ذَهَبَتْ فَإِنَّمَا هِيَ مُؤَنَّثَةٌ كَعَنِيْقٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٤٥٩٧'>وَاْعْلَمْ أَنَّكَ إِذَا سَمَّيْتَ الْمُذَكَّرَ بِصِفَةِ الْمُؤَنَّثِ صَرَفْتُهُ وَذٰلِكَ أَنْ تُسَمِّيَ رَجُلًا بِحَاْئِضٍ أَوْ طَاْمِثٍ أَوْ مُتَّئِمٍ فَزَعَمَ أَنَّهُ إِنَّمَا يَصْرِفُ هَذِهِ الصِّفَاْتِ لأَنَّهَا مُذَكَّرَةٌ وَصَفَ بِهَا الْمُؤَنَّثُ كَمَا يُوْصَفُ الْمُذَكَّرُ بِمُؤَنَّثٍ لاَْ يَكُوْنُ إِلاَّْ لِمُذَكْرَ وذٰلِكَ نَحْوَ قَوْلِهِمْ رَجُلٌ نَكْحَةٌ وَرَجُلٌ رَبْعَةٌ وَرَجُلٌ فَجْأَةٌ فَكَأَنَّ هٰذَا الْمُؤَنَّثَ وَصْفٌ لِسِلْعَةٍ أَوْ لِعَيْنٍ أَوْ لِنَفْسٍ وَمَا أَشْبَهَ هٰذَا وَكَأَنَّ الْمُذَكَّرَ وَصْفٌ لِشَيْءٍ كَأَنَّكَ قُلْتَ هٰذَا شَيْءٌ حَاْئِضٌ ثُمَّ وَصَفْتُ بِهِ لِمُؤَنَّثٍ كَمَا تَقُوْلُ هٰذَا بَكْرٌ ضَاْمِرٌ ثُمَّ تَقُوْلُ نَاْقَةٌ ضَاْمِرٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣١٥٣٢'>وَزَعَمَ الْخَلِيْلُ أَنَّ فُعُوْلًا وَمِفْعَاْلًا إنَّمَا امْتَنَعَتَا مِنْ الْهَاْءِ لِأَنَّهُمَا إنَّمَا وَقَعَتَا فِي الْكَلَاْمِ عَلَى التَّذْكِيْرِ وَلَكِنَّهُ يُوْصَفُ بِهِ الْمُؤَنَّثُ كَمَا يُوْصَفُ بِعَدْلٍ وَبِرِضًا فَلَوْ لَمْ تُصْرَفْ حَاْئِضًا لَمْ تَصْرِفْ رَجُلًا يُسَمَّى قَاْعِدًا إذَا أَرَدْت الْقَاْعِدَ مِنْ الزَّوْجِ وَلَمْ تَكُنْ لِتَصْرِفَ رَجُلًا يُسَمَّى ضَاْرِبًا إذَا أَرَدْت صِفَةَ النَّاْقَةِ الضَّاْرِبِ وَلَمْ تَصْرِفْ أَيْضًا رَجُلًا يُسَمَّى عَاْقِرًا فَإِنَّ مَا ذَكَرْت لَك مُذَكِّرٌ وَصْفٌ بِهِ مُؤَنَّثٌ كَمَا أَنَّ ثَلَاْثَةٌ مُؤَنَّثٌ لَا يَقَعُ إلَّا لِمُذَكَّرَيْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٨٦٥٩'>وَمِمَّا جَاْءَ مُؤَنَّثًا صِفَةً تَقَعُ لِلْمُذَكَّرِ وَالْمُؤَنَّثُ هٰذَا غُلَاْمٌ يَفْعَةٌ وَجَاْرِيَةٌ يُفْعَةٌ وَهٰذَا رَجُلٌ رَبْعَةٌ وَامْرَأَةٌ رَبْعَةٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='١١٥٨٤'>فَأَمَّا مَا جَاْءَ مِنَ الْمُؤَنَّثِ لاَْ يَقَعُ إِلاَّْ لِمُذَكَّرٍ وَصْفًا فَكَأَنَّهُ فِي الأَصْلِ صِفَةٌ لِسِلْعَةٍ أَوْ نَفْسٍ كَمَا قَاْلَ لاَْ يَدْخُلُ الْجَنَّةَ إِلا نَفْسٌ مُسْلِمَةٌ وَالْعَيْنُ عَيْنَ الْقَوْمِ وَهُوَ رَبِيْئَتُهُمْ كَمَا كَاْنَ الْحَاْئِضُ فِي الأَصْلِ صِفَةً لِشَيْءٍ وَإِنْ لَمْ يَسْتَعْمِلُوْهُ كَمَا أَنْ أَبْرَقَ فِي الأَصْلِ عِنْدَهُمْ وَصْفٌ وَأَبْطَحَ وَأَجْرَعَ وَأَجْدَلَ فِيْمَنْ تَرَكَ الصَّرْفَ وَإِنْ لَمْ يَسْتَعْمِلُوْهُ وَأَجْرَوْهُ مَجْرَى الأَسْمَاْءِ وَكَذٰلِكَ جَنُوْبٌ وَشِمَاْلٌ وَحَرُوْرٌ وَسَمُوْمٌ وَقَبُوْلٌ وَدَنُوْرٌ إِذَا سُمِّيَتْ رَجُلًا بِشَيْءٍ مِنْهَا صَرِفْتْهُ لَأَنَّهَا صِفَاْتٌ فِي أَكْثَرِ كَلَاْمِ الْعَرَبِ سَمِعْنَاْهُمْ يَقُوْلُوْنَ هَذِهِ رِيْحٌ حُرُوْرٌ وَهَذِهِ رِيْحٌ شِمَاْلٌ وَهَذِهِ الرِّيْحُ الْجَنُوْبُ وَهَذِهِ رِيْحٌ سَمُوْمٌ وَهَذِهِ رِيْحٌ جَنُوْبٌ سَمِعْنَا ذٰلِكَ مِنْ فُصَحَاْءِ الْعَرَبِ لَا يَعْرِفُوْنَ غَيْرَهُ قَاْلَ الْأَعْشَى</مقطع>

  <شاهدة هوية='٤٧٣٥٧'>
    <بيت>
      <مصراع>لَهَا زَجَلٌ كَحَفِيْفِ الْحَصَاْدِ</مصراع>
      <مصراع>صَاْدَفَ بِاْللَّيْلِ رِيْحًا دَبُوْرَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='١٢٤٢٨'>وَيُجْعَلُ اسْمًا وَذٰلِكَ قَلِيْلٌ قَاْلَ الشَّاْعِرُ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٢٤١٥١'>
    <بيت>
      <مصراع>حَاْلَتْ وَحِيْلَ بِهَا وَغَيَّرَ آيَهَا</مصراع>
      <مصراع>صَرْفُ الْبِلَى تَجْرِي بِهِ الرِيّحَاْنِ</مصراع>
    </بيت>
    <بيت>
      <مصراع>رِيْحُ الْجَنُوْبِ مَعَ الشَّمَاْلِ وَتَاْرَةً</مصراع>
      <مصراع>رِهَمُ الرَّبِيْعِ وَصَاْئِبُ التَّهْتَاْنِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٣٣٧٠٣'>فَمَنْ جَعَلَهَا أَسْمَاْءَ لَمْ يَصْرِفْ شَيْئًا مِنْهَا اسْمُ رَجُلٍ وَصَاْرَتْ بِمَنْزِلَةِ الصُّعُوْدِ وَالْهُبُوْطِ وَالْحُرُوْرِ وَالْعَرُوْضِ وإذَا سَمَّيْتَ رَجُلًا بِسُعَاْدٍ أَوْ زَيْنَبَ أَوْ جَيْأَلٍ وَتَقْدِيْرُهَا جَيْعَلٌ لِمْ تَصْرِفْهُ مِنْ قَبْلِ أَنَّ هَذِهِ أَسْمَاْءٌ تَمَكَّنَتْ فِي الْمُؤَنَّثِ وَاخْتُصَّ بِهَا وَهِيَ مُشْتَقَّةٌ وَلَيْسَ شَيْءٌ مِنْهَا يَقَعُ عَلَى شَيْءٍ مُذَكَّرٍ كَاْلرَّبَاْبِ وَالثَّوَاْبِ وَالدَّلَّاْلِ فَهَذِهِ الْأَشْيَاْءُ مُذَكَّرَةٌ وَلَيْسَتْ سُعَاْدٌ وَأَخَوَاْتُهَا كَذٰلِكَ لَيْسَتْ بِأَسْمَاْءٍ لِلْمُذَكَّرِ وَلَكِنَّهَا اُشْتُقَّتْ فَجُعِلَتْ مُخْتَصًّا بِهَا الْمُؤَنَّثُ فِي التَّسْمِيَةِ فَصَاْرَتْ عِنْدَهُمْ كَعَنَاْقٍ وَكَذٰلِكَ تَسَمَّيْتُكَ رَجُلًا بِمِثْلِ عَمَّاْنِ لِأَنَّهَا لَيْسَتْ بِشَيْءٍ مُذَكَّرٍ مَعْرُوْفٍ وَلَكِنَّهَا مُشْتَقَّةٌ لَمْ تَقَعْ إِلَّا عِلْمًا لِمُؤَنَّثٍ وَكَاْنَ الْغَاْلِبُ عَلَيْهَا الْمُؤَنَّثُ فَصَاْرَتْ عِنْدَهُمْ حَيْثُ لَمْ تَقَعْ إِلَّا لِمُؤَنَّثٍ كَعَنَاْقٍ لَا تُعْرَفُ إِلَّا عِلْمًا لِمُؤَنَّثٍ كَمَا إِنَّ هَذِهِ مُؤَنَّثَةٌ فِي الْكَلَاْمِ فَإِنْ سُمِّيَتْ رَجُلًا بِرَبَاْبٍ أَوْ دَلَّاْلٍ صَرَفَتْهُ لِأَنَّهُ مُذَكَّرٌ مَعْرُوْفٌ</مقطع>

  <مقطع هوية='٤٤١٦٢'>وَاْعْلَمْ أَنَّكَ إِذَا سَمَّيْتَ رَجُلًا خَرُوْقًا أَوْ كِلاَْبًا أَوْ جَمَاْلًا صَرَفْتُهُ فِي النَّكِرَةِ وَالْمَعْرِفَةِ وَكَذٰلِكَ الْجِمَاْعُ كُلُّهُ أَلاَْ تَرَاْهُمْ صَرَفُوْا أَنْمَاْرًا وَكِلاَْبًا وَذٰلِكَ لأَنَّ هَذِهِ تَقَعُ عَلَى الْمُذَكَّرِ وَلَيْسَ يَخْتَصُّ بِهِ وَاحِدٌ الْمُؤَنَّثِ فَيَكُوْنُ مِثْلَهُ أَلاَْ تَرَى أَنَّكَ تَقُوْلُ هُمْ رِجَاْلٌ فَتَذَكَّرْ كَمَا ذَكَرْتُ فِي الْوَاْحِدِ فَلَمَّا لَمْ تَكُنْ فِيْهِ عَلاَْمَةُ التَّأْنِيْثِ وَكَاْنَ يَخْرُجُ إِلَيْهِ الْمُذَكَّرُ ضَاْرَعَ الْمُذَكَّرُ الَّذِي يُوْصَفُ بِهِ الْمُؤَنَّثُ وَكَاْنَ هٰذَا مُسْتَوْجِبًا لِلصَّرْفِ إِذَا صَرَفَ ذِرَاْعٌ وَكُرَّاْعٌ لَمَا ذَكَرْتُ لِكَ فَإِنَ قُلْتُ مَا تَقُوْلُ فِي رَجُلٍ يُسَمَّى بِعَنُوْقٍ فَإِنَّ عُنْوْقًا بِمَنْزِلَةِ خُرُوْقٍ لِأَنَّ هٰذَا التَّأْنِيْثَ هُوَ التَّأْنِيْثُ الَّذِي يُجْمَعُ بِهِ الْمُذَكَّرُ وَلَيْسَ كَتَأْنِيْثِ عَنَاْقٍ وَلَكِنَّ تَأْنِيْثَهُ تَأْنِيْثُ الَّذِي يَجْمَعُ الْمُذَكَّرِيْنَ وَهٰذَا التَّأْنِيْثُ الَّذِي فِي عَنُوْقٍ تَأْنِيْثٍ حَاْدِثٍ فَعَنُوْقٌ الْبِنَاْءِ الَّذِي يَقَعُ لِلْمُذَكَّرِيْنَ وَالْمُؤَنَّثِ الَّذِي يَجْمَعُ الْمُذَكَّرَيْنِ وَكَذٰلِكَ رَجُلٌ يُسَمَّى نِسَاْءً لِأَنَّهَا جَمْعُ نِسْوَةٍ</مقطع>

  <مقطع هوية='٥١٤٢٣'>فَأَمَّا الطَّاْغُوْتُ فَهُوَ اسْمٌ وَاحِدٌ مُؤَنَّثٌ يَقَعُ عَلَى الْجَمِيْعِ كَهَيْئَةٍ لِلْوَاْحِدِ وَقَاْلَ عَزَّ وَجَلَ<آية هوية='٢١٦٠٧'>وَاْلَّذِيْنَ اجْتَنَبُوْا الطَّاْغُوْتَ أَنْ يَعْبُدُوْهَا</آية></مقطع>

  <مقطع هوية='٩١١٧٢'>وَأَمَّا مَا كَاْنَ اسْمًا لِجَمْعٍ مُؤَنَّثٍ لَمْ يَكُنْ لَهُ وَاحِدٌ فَتَأْنِيْثُهُ كَتَأْنِيْثِ الْوَاْحِدِ لَا تَصْرِفُهُ اسْمُ رَجُلٍ نَحْوَ ابْلٍ وَغَنَمٍ لِأَنَّهُ لَيْسَ لَهُ وَاحِدٌ يَعْنِي أَنَّهُ إذَا جَاْءَ اسْمًا لِجَمْعٍ لَيْسَ لَهُ وَاحِدٌ كُسِرَ عَلَيْهِ فَكَاْنَ ذٰلِكَ الِاْسْمُ عَلَى أَرْبَعَةِ أَحْرُفٍ لَمْ تَصْرِفْهُ اسْمًا لِمُذَكَّرٍ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
