<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٢"
     درنبورج="٢-٢١"
     البكاء="٤-٤٠٣"
     هارون="٣-٢٤٠"
     يعقوب="٣-٢٦٤"
     رقم="٣٠٢">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٤٣١٨١'>هٰذَا بَاْبُ تَسْمِيَةِ الْمُؤَنَّثِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٩٠٦٣١'>اعْلَمْ أَنَّ كُلَّ مُؤَنَّثٍ سَمَّيْتُهُ بِثَلَاْثَةِ أَحْرُفٍ مُتَوَاْلٍ مِنْهَا حَرْفَاْنِ بِاْلتَّحَرُّكِ لَا يَنْصَرِفُ فَإِنْ سَمَّيْتَهُ بِثَلَاْثَةِ أَحْرُفٍ فَكَاْنَ الأَوْسَطُ مِنْهَا سَاْكِنًا وَكَاْنَتْ شَيْئًا مُؤَنَّثًا أَوِ اسْمًا الْغَاْلِبُ عَلَيْهِ الْمُؤَنَّثُ كَسُعَاْدٍ فَأَنْتَ بِاْلْخِيَاْرِ إِنْ شِئْتَ صَرَفْتَهُ وَإِنْ شِئْتَ لَمْ تَصْرِفْهُ وَتَرَكَ الصَّرْفَ أَجْوْدَ وتَلُكَ الْأَسْمَاْءُ نَحْوُ قَدْرٍ وَعَنْزٍ وَدَعْدٍ وَجَمَلٍ وَنَعَمٍ وَهِنْدٍ وَقَدْ قَاْلَ الشَّاْعِرُ فَصَرَفَ ذٰلِكَ وَلَمْ يَصْرِفْهُ</مقطع>

  <شاهدة هوية='١٩٨٦٠'>
    <بيت>
      <مصراع>لم تَتَلَفَّعْ بِفَضْلِ مِئْزَرِها</مصراع>
      <مصراع>دَعْدٌ ولم تُغْذَ دَعْدُ في العُلَبِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٩٤٢١٧'>فَصَرَفَ وَلَمْ يُصْرَفْ وَإِنَّمَا كَاْنَ الْمُؤَنَّثُ بِهَذِهِ الْمَنْزِلَةِ وَلَمْ يَكُنْ كَاْلْمُذَكَّرِ لأَنَّ الأَشْيَاْءَ كُلَّهَا أَصْلُهَا التَّذْكِيْرُ ثُمَّ تَخْتَصُّ بَعْدُ فَكُلُّ مُؤَنَّثٍ شَيْءٌ وَالشَّيْءُ يُذْكَرُ فَاْلتَّذْكِيْرُ أَوَّلٌ وَهُوَ أَشَدُّ تَمَكُّنًا كَمَا أَنَّ النَّكِرَةَ هِيَ أَشَدُّ تَمَكُّنًا مِنَ الْمَعْرِفَةِ لأَنَّ الأَشْيَاْءَ إِنَّمَا تَكُوْنُ نَكِرَةً ثُمَّ تُعْرَفُ فَاْلتَّذْكِيْرُ قَبْلُ وَهُوَ أَشَدُّ تَمَكُّنًا عِنْدَهُمْ فَاْلأَوَّلُ هُوَ أَشَدُّ تَمَكُّنًا عِنْدَهُمَ فَاْلِنْكِرَةٌ تُعْرَفُ بِاْلْأَلْفِ وَاللَّاْمِ وَالْإِضَاْفَةِ وَبِأَنْ يَكُوْنَ عِلْمًا وَالشَّيْءُ يَخْتَصُّ بِاْلتَّأْنِيْثِ فَيَخْرُجُ مِنْ التَّذْكِيْرِ كَمَا يَخْرُجُ الْمَنْكُوْرُ إِلَى الْمَعْرِفَةِ</مقطع>

  <مقطع هوية='٧٨٥٩١'>فَإِنْ سُمِّيَتْ الْمُؤَنَّثُ بِعَمْرٍو أَوْ زَيْدٍ لَمْ يَجُزْ الصَّرْفُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٨٨٥٢'>هٰذَا قَوْلُ ابْنِ أَبِي إِسْحَاْقَ وَأَبِي عَمْرٍو فِيْمَا حَدَّثَنَا يُوْنُسُ وَهُوَ الْقِيَاْسُ لِأَنَّ الْمُؤَنَّثَ أَشَدُّ مُلَاْءَمَةً لِلْمُؤَنَّثِ وَالْأَصْلُ عِنْدَهُمْ أَنْ يُسَمَّى الْمُؤَنَّثُ بِاْلْمُؤَنَّثِ كَمَا أَنَّ أَصْلَ تَسْمِيَةِ الْمُذَكَّرِ بِاْلْمُذَكَّرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٣٨٠٧'>وَكَاْنَ عِيْسَى يَصْرِفُ امْرَأَةً اسْمَهَا عَمْرٌو لِأَنَّهُ عَلَى أَخَفِّ الْأَبْنِيَةِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
