<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٣"
     درنبورج="٢-٢٢"
     البكاء="٤-٤٠٥"
     هارون="٣-٢٤٢"
     يعقوب="٣-٢٦٦"
     رقم="٣٠٣">

  <عنوان>
    <مقطع>هَذَا بَابُ أَسْمَاءِ الْأَرَضِينَ</مقطع>
  </عنوان>

  <مقطع>إذَا كَانَ اسْمُ الْأَرْضِ عَلَى ثَلَاثَةِ أَحْرُفٍ خَفِيفَةٍ وَكَانَ مُؤَنَّثًا أَوْ كَانَ الْغَالِبُ عَلَيْهِ الْمُؤَنَّثَ كَعُمَّانٍ فَهُوَ بِمَنْزِلَةِ قَدْرٍ وَشَمْسٍ وَدَعْدٍ</مقطع>
  <مقطع>وَبَلَغَنَا عَنْ بَعْضِ الْمُفَسِّرِينَ أَنَّ قَوْلَهُ عَزَّ وَجَلْ<آية>اهْبِطُوا مِصْرَ</آية>إنَّمَا أَرَادَ مِصْرَ بِعَيْنِهَا</مقطع>
  <مقطع>فَإِنْ كَانَ الاِسْمُ الَّذِي عَلَى ثَلَاثَةِ أَحْرُفٍ أَعْجَمِيًّا لَمْ يَنْصَرِفْ وَإِنْ كَانَ خَفِيفًا لأَنَّ الْمُؤَنَّثَ فِي ثَلَاثَةِ الأَحْرُفِ الْخَفِيفَةِ إِذَا كَانَ أَعْجَمِيًّا بِمَنْزِلَةِ الْمُذَكَّرِ فِي الأَرْبَعَةِ فَمَا فَوْقَهَا إِذَا كَانَ اسْمًا مُؤَنَّثًا أَلَا تَرَى أَنَّكَ لَوْ سَمَّيْتَ مُؤَنَّثًا بِمِذْكَرٍ خَفِيفٍ لَمْ تَصْرِفْهُ كَمَا لَمْ تَصْرِفِ الْمُذَكَّرُ إِذَا سَمَّيْتَهُ بِعَنَاقٍ وَنَحْوِهَا<هارون مجلد="٣" صفحة="٢٤٢"/>فَمْنَّ الْأَعْجَمِيَّةِ حِمَّصٌ وَجَوْرٌ وَمَاهُ فَلَوْ سُمِّيَتْ امْرَأَةٌ بِشَىْءٍ مِنْ هَذِهِ الْأَسْمَاءِ لَمْ تَصْرِفْهَا كَمَا لَا تَصَرُّفَ الرَّجُلُ لَوْ سَمَّيْتَهُ بِفَارِسٍ وَدِمَشْقَ</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا وَاسِطٌ فَالتَّذْكِيرُ وَالصَّرْفُ أَكْثَرُ وَإِنَّمَا سُمِّيَ وَاسِطًا لِأَنَّهُ مَكَانٌ وَسَطِ الْبَصْرَةِ وَالْكُوفَةِ فَلَوْ أَرَادُوا التَّأْنِيثَ قَالُوا وَاسِطَةٌ وَمِنْ الْعَرَبِ مَنْ يَجْعَلُهَا اسْمَ أَرْضٍ فَلَا يُصْرَفُ</مقطع>
  <مقطع>وَدَابِقٌ الصَّرْفِ وَالتَّذْكِيرِ فِيهِ أَجْوَدُ قَالَ الرَّاجِزُ وَهُوَ غَيْلَانُ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>وَدَابِقُ وَأَيْنَ مِنِّي دَابِقُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع>وَقَدْ يُؤَنَّثُ فَلَا يَصَرْفِ</مقطع>
  <مقطع>وكَذَلِكَ مِنًى الصَّرْفُ وَالتَّذْكِيرُ أَجْوَدُ وَإِنْ شِئْت أَنِثْت وَلَمْ تَصْرِفْهُ</مقطع>
  <مقطع>وكَذَلِكَ هَجَرٌ يُؤَنَّثُ وَيُذْكُرُ قَالَ الْفَرْزَدْقَ</مقطع>

  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>مَنَهُنّ أَيَّامُ صِدْقٍ قَدْ عُرِفْتُ بِهَا</مصراع>
      <مصراع>أَيَّامٍ فَارِسَ وَالْأَيَّامُ مِنْ هَجَرَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع><هارون مجلد="٣" صفحة="٢٤٣"/>فْهَذَا أَنْتَ</مقطع>
  <مقطع>وَسَمِعْنَا مَنْ يَقُولُ كَجَالِبِ التّمْرِ إلَى هَجْرِ يَا فَتَى</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا حَجْرُ الْيَمَامَةِ فَيُذْكَرُ وَيُصْرَفُ وَمِنْهُمْ مَنْ يُؤَنَّثُ فَيَجْرِيهِ مَجْرَى امْرَأَةٍ سُمِّيَتْ بِعُمَرٍ وَ لِأَنَّ حَجَرًا شَيْءٌ مُذَكَّرٌ سُمِّيَ بِهِ الْمُذَكَرَ</مقطع>
  <مقطع>فَمِنْ الْأَرَضِينَ مَا يَكُونُ مُؤَنَّثًا وَيَكُونُ مُذَكَّرًا وَمِنْهَا مَا لَا يَكُونُ إلَّا عَلَى التَّأْنِيثِ نَحْوُ عُمَّانٍ وَالزَّابُ وَإِرَابٍ وَمِنْهَا مَا لَا يَكُونُ إلَّا عَلَى التَّذْكِيرِ نَحْوُ فَلْجٍ وَمَا وَقَعَ صِفَةً كَوَاسِطٍ ثُمَّ صَارَ بِمَنْزِلَةِ زَيْدٍ وَعَمْرٍو وَإِنَّمَا وَقَعَ لِمَعْنًى نَحْوِ قَوْلِ الشَّاعِرِ</مقطع>

  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>وَنَابِغَةُ الْجَعْدِيُّ بِالرَّمْلِ بِيَتُهَ</مصراع>
      <مصراع>عَلَيْهِ تُرَابٌ مِنْ صَفِيحٍ مُوَضَّعُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>أَخْرَجَ الْأَلْفَ وَاللَّامَ وَجَعَلَهُ كَوَاسَطِ</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا قَوْلُهُمْ قَبَاءً وَحِرَاءُ فَقَدِ اخْتَلَفَتِ الْعَرَبُ فِيهِمَا فَمِنْهُمْ مَنْ يَذْكُرُ وَيُصْرَفُ وَذَلِكَ أَنَّهُمْ جَعَلُوهُمَا اسْمَيْنِ لِمَكَانَيْنِ كَمَا جَعَلُوا وَاسِطًا بَلَدًا أَوْ مَكَانًا وَمُهِمٌّ مِنْ أَنْثٍ وَلَمْ يَصْرَفْ وَجَعَلَهُمَا اسْمَيْنِ لِبُقْعَتَيْنِ مِنَ الأَرْضِ قَالَ الشَّاعِرُ جُرَيْرِ<هارون مجلد="٣" صفحة="٢٤٤"/></مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>سَتَعْلَمُ أَيُّنَا خَيْرٌ قُدَيمَا</مصراع>
      <مصراع>وَأَعْظَمُنَا بِبَطْنِ حِرَاءَ نَارَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>وكَذَلِكَ أَضَاخَ فَهَذَا أَنْثٌ وَقَالَ غَيْرُهُ فَذَكَرَ وَقَالَ الْعَجَاجِ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>وَرَبِّ وَجْهٍ مِنْ حِرَاءَ مُنْحَنِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>وسَأَلْتِ الْخَلِيلَ فَقُلْتُ أَرَأَيْتَ مَنْ قَالَ هَذِهِ قَبَاءٌ يَا هَذَا كَيْفَ يَنْبَغِي لَهُ أَنْ يَقُولَ إِذَا سَمَّى بِهِ رَجُلًا قَالَ يَصْرِفُهُ وَغَيْرُ الصَّرْفِ خَطَأٌ لأَنَّهُ لَيْسَ بِمُؤَنَّثٍ مَعْرُوفٍ فِي الْكَلَامِ وَلَكِنَّهُ مُشْتَقٌّ كَجُلَاسٍ وَلَيْسَ شَيْئًا قَدْ غَلَبَ عَلَيْهِ عِنْدَهُمُ التَّأْنِيثُ كَسَعَّادٍ وَزَيْنَبَ وَلَكِنَّهُ مُشْتَقٌ يَحْتَمِلُهُ الْمُذَكَّرُ وَلَا يَنْصَرِفُ فِي الْمُؤَنَّثِ كَهَجْرٍ وَوَاسِطٍ أَلَا تَرَى أَنَّ الْعَرَبَ قَدْ كَفَتْكَ ذَلِكَ لَمَا جَعَلُوا وَاسِطًا لِلْمُذَكَّرِ صَرَفُوهُ فَلَوْ عَلِمُوا أَنَّهُ شَيْءٌ لِلْمُؤَنَّثِ كَعَنَاقِ<هارون مجلد="٣" صفحة="٢٤٥"/>لَمْ يَصْرِفُوهُ أَوْ كَانَ اسْمًا غَلَبَ عَلَيْهِ التَّأْنِيثُ لَمْ يَصْرِفُوهُ وَلَكِنَّهُ اسْمٌ كَغُرَّابٍ يَنْصَرِفُ فِي الْمُذَكَّرِ وَلَا يَنْصَرِفُ فِي الْمُؤَنَّثِ فَإِذَا سَمَّيْتْ بِهِ الرَّجُلَ فَهُوَ بِمَنْزِلَةِ الْمَكَانِ</مقطع>
  <مقطع>قُلْت فَإِنْ سَمَّيْته بِلِسَانٍ فِي لُغَةِ مَنْ قَالَ هِيَ اللِّسَانُ قَالَ لَا أَصْرِفُهُ مِنْ قِبَلِ أَنَّ اللِّسَانَ قَدْ اسْتَقَرَّ عِنْدَهُمْ حِينَئِذٍ أَنَّهُ بِمَنْزِلَةِ عَنَاقٍ قَبْلَ أَنْ يَكُونَ اسْمًا لِمَعْرُوفٍ وَقَبَاءٍ وَحَوَّاءَ لَيْسَا هَكَذَا إنَّمَا وَقَعَا عِلْمًا عَلَى الْمُؤَنَّثِ وَالْمُذَكَّرِ مُشْتَقَّيْنِ وَغَيْرُ مُشْتَقَّيْنِ فِي الْكَلَامِ لِمُؤَنَّثٍ مِنْ شَيْءٍ وَالْغَالِبُ عَلَيْهِمَا التَّأْنِيثُ فَإِنَّمَا هُمَا كَمُذَكَّرٍ إذَا وَقَعَ عَلَى الْمُؤَنَّثِ لَمْ يَنْصَرِفْ وَأَمَّا اللِّسَانُ فَبِمَنْزِلَةِ اللَّذَاذِ وَاللَّذَاذَةُ يُؤَنِّثُ قَوْمٌ وَيُذَكُرُ آخَرُونَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <تقطيع  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
