<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٥"
     درنبورج="٢-٢٤"
     البكاء="٤-٤١٠"
     هارون="٣-٢٤٦"
     يعقوب="٣-٢٧١"
     رقم="٣٠٤">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٥٢١٥٨'>هٰذَا بَاْبُ أَسْمَاْءِ الْقَبَاْئِلِ وَالْأَحْيَاْءِ وَمَا يُضَاْفُ إلَى الْأَبِ وَالْأُمْ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='١٥٦٦٨'>أَمَّا مَا يُضَاْفُ إِلَى الآبَاْءِ وَالأُمَّهَاْتِ فَنَحْوُ قَوْلِكَ هَذِهِ بَنُو تَمِيْمٍ وَهَذِهِ بَنُو سَلُوْلٍ وَنَحْوُ ذٰلِكَ فَإِذًا قُلْتُ هَذِهِ تَمِيْمٌ وَهَذِهِ أَسَدٌ وَهَذِهِ سَلُوْلٌ فَإِنَّمَا تُرِيْدُ ذٰلِكَ الْمَعْنَى غَيْرَ أَنَّكَ إِذَا حَذِفْتْ حَذَفْتَ الْمُضَاْفَ تَخْفِيْفًا كَمَا قَاْلَ عَزَّ وَجَلَ<آية هوية='٣٠٦٧٦'>وَاْسْأَلِ الْقَرْيَةَ</آية>وَيَطَؤُهُمُ الطَّرِيْقَ وَإِنَّمَا يُرِيْدُوْنَ أَهْلَ الْقَرْيَةِ وَأَهْلَ الطَّرِيْقِ وَهٰذَا فِي كَلَاْمِ الْعَرَبِ كَثِيْرٌ فَلَمَّا حَذَفَتْ الْمُضَاْفَ وَقَعَ عَلَى الْمُضَاْفِ إِلَيْهِ مَا يَقَعُ عَلَى الْمُضَاْفِ لِأَنَّهُ صَاْرَ فِي مَكَاْنِهِ فَجَرَى مَجْرَاْهُ وَصَرَفْتْ تَمِيْمًا وَأَسَدًا لِأَنَّكَ لَمْ تَجْعَلْ وَاحِدًا مِنْهُمَا اسْمًا لِلْقَبِيْلَةِ فَصَاْرَا فِي الِاْنْصِرَاْفِ عَلَى حَاْلِهِمَا قَبْلَ أَنْ تُحْذَفَ الْمُضَاْفُ أَلَا تَرَى أَنَّكَ لَوْ قُلْتَ اسْأَلْ وَاسِطًا كَاْنَ فِي الِاْنْصِرَاْفِ عَلَى حَاْلِهِ إِذَا قُلْتَ أَهْلٌ وَاسِطٍ فَأَنْتَ لَمْ تُغَيِّرْ ذٰلِكَ الْمَعْنَى وَذٰلِكَ التَّأْلِيْفَ إِلَّا أَنَّكَ حَذَفْتَ وَإِنْ شِئْتَ قُلْتَ هَؤُلَاْءِ تَمِيْمٌ وَأَسَدٌ لِأَنَّكَ تَقُوْلُ هَؤُلَاْءِ بَنُو أَسَدٍ وَبَنُو تَمِيْمٍ فَكَمَا أَثْبَتَ اسْمُ الْجَمِيْعِ هَهُنَا أَثْبَتُ هُنَاْلِكَ اسْمَ الْمُؤَنَّثِ يَعْنِي فِي هَذِهِ تَمِيْمٌ وَأَسْدٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٥٤٠٠'>فَإِنْ قُلْت لِمَ لَمْ يَقُوْلُوْا هٰذَا تَمِيْمٌ فَيَكُوْنُ اللَّفْظُ كَلَفْظِهِ إذَا لَمْ تُرِدْ مَعْنَى الْإِضَاْفَةِ حِيْنَ تَقُوْلُ جَاْءَتْ الْقَرْيَةُ تُرِيْدُ أَهْلَهَا فَلِأَنَّهُمْ أَرَاْدُوْا أَنْ يَفْصِلُوْا بَيْنَ الْإِضَاْفَةِ وَبَيْنَ إفْرَاْدِهِمْ الرَّجُلَ فَكَرِهُوْا الِاْلتَّبَاْسُ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٤٣٣٣'>وَمِثْلُ هٰذَا الْقَوْمِ هُوَ وَاحِدٌ فِي اللَّفْظِ وَصِفَتُهُ تَجْرِي عَلَى الْمَعْنَى لَا تَقُوْلُ الْقَوْمُ ذَاْهِبٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٠٠٠٥'>وَقَدْ أَدْخَلُوْا التَّأْنِيْثَ فِيْمَا هُوَ أَبْعَدَ مِنْ هٰذَا أَدْخِلُوْهُ فِيْمَا لَا يَتَغَيَّرُ مِنْهُ الْمَعْنَى لُو ذُكِرْتَ قَاْلُوْا ذَهَبَتْ بَعْضُ أَصَاْبِعِهِ وَقَاْلُوْا مَا جَاْءَتْ حَاْجَتُكَ وَقَدْ بَيَّنَ أَشَاْهُ هٰذَا فِي مَوْضِعِهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٥٢٠٤'>وإنْ شِئْت جَعَلْت تَمِيْمًا وَأَسُدًا اسْمَ قَبِيْلَةٍ فِي الْمَوْضِعَيْنِ جَمِيْعًا فَلَمْ تَصْرِفْهُ وَالدَّلِيْلُ عَلَى ذٰلِكَ قَوْلُ الشَّاْعِرِ</مقطع>

  <شاهدة هوية='١٠٤١٧'>
    <بيت>
      <مصراع>نَبَا الْخَزُّ عَنْ رَوْحٍ وَأَنْكَرَ جِلْدَهُ</مصراع>
      <مصراع>وَعَجّتْ عَجِيْجًا مِنْ جُذَاْمَ الْمَطَاْرِفُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٤٣١١٠'>وَسَمِعْنَا مِنَ الْعَرَبِ مَنْ يَقُوْلُ لِلْأَخْطَلَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٣٢٥٦٧'>
    <بيت>
      <مصراع>فَإنْ تَبْخَلْ سَدُوْسُ بِدِرْهَمَيْهَا</مصراع>
      <مصراع>فَإِنَّ الرِّيْحَ طَيِّبَةٌ قَبُوْلُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='١٢١٦١'> فِإذَا قَاْلُوْا وَلَدُ سَدُوْسٌ كَذَا وَكَذَا أَوْ وَلَدُ جُذَاْمٍ كَذَا وَكَذَا صَرَفُوْهُ وَمِمَّا يُقَوِّي ذٰلِكَ أَنَّ يُوْنُسَ زَعَمَ أَنَّ بَعْضَ الْعَرَبِ يَقُوْلُ هَذِهِ تَمِيْمُ بِنْتُ مَرٍ وَسَمِعْنَاْهُمْ يَقُوْلُوْنَ قَيْسُ بِنْتُ غَيْلَاْنَ وَتَمِيْمٌ صَاْحِبَةُ ذٰلِكَ فَإِنَّمَا قَاْلَ بِنْتٌ حِيْنَ جَعَلَهُ اسْمًا لِلْقُبَيْلَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٩٠٨٣'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ قَوْلُهُ بَاْهِلَةُ بْنُ أَعْصَرَ فَبَاْهَلَةُ امْرَأَةٌ وَلَكِنَّهُ جَعَلَهُ اسْمًا لِلْحَيِّ فَجَاْزَ لَهُ أَنْ يَقُوْلَ ابْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٣٦٥٢'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ تَغَلُّبُ ابْنَةِ وَائِلٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣١٦٥٨'>غِيْرُ أَنَّهُ قَدْ يَجِيْءُ الشَّيْءُ يَكُوْنُ الْأَكْثَرُ فِي كَلَاْمِهِمْ أَنْ يَكُوْنَ أَبًا وَقَدْ يَجِيْءُ الشَّيْءُ يَكُوْنُ الْأَكْثَرُ فِي كَلَاْمِهِمْ أَنْ يَكُوْنَ اسْمًا لِلْقَبِيْلَةِ وَكُلٌ جَاْئِزٍ حُسْنُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٩٣٦٢'>فَإِذَا قُلْتُ هَذِهِ سَدُوْسٌ فَأَكْثَرُهُمْ يَجْعَلُهُ اسْمًا لِلْقَبِيْلَةِ وَإِذَا قُلْتَ هَذِهِ تَمِيْمٌ فَأَكْثَرُهُمْ يَجْعَلُهُ اسْمًا لِلأَبِ وَإِذَا قُلْتُ هَذِهِ جُذَاْمٌ فَهِيَ كَسُدُوْسٍ فَإِذَا قُلْتَ مِنْ بَنِي سَدُوْسٍ فَاْلصَّرْفُ لأَنَّكَ قَصَدْتَ قَصْدَ الْأَبْ وَأَمَّا أَسْمَاْءُ الْأَحْيَاْءِ فَنَحْوُ مُعَدٍ وَقُرَيْشٍ وَثَقِيْفٍ وَكُلُّ شَيْءٍ لَا يَجُوْزُ لَكَ أَنْ تَقُوْلَ فِيْهِ مِنْ بَنِي فُلَاْنٍ وَلَا هَؤُلَاْءِ بَنُو فُلَاْنٍ فَإِنَّمَا جَعَلَهُ اسْمَ حَيْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥١٦٠٩'>فَإِنْ قُلْت لَمْ تَقُوْلْ هَذِهِ ثَقِيْفٌ فَإِنَّهُمْ إنَّمَا أَرَاْدُوْا هَذِهِ جَمَاْعَةَ ثَقِيْفٍ أَوْ هَذِهِ جَمَاْعَةٌ مِنْ ثَقِيْفٍ ثُمَّ حَذَفُوْهَا هَهُنَا كَمَا حُذِفُوْا فِي تَمِيْمٍ وَمَنْ قَاْلَ هَؤُلَاْءِ جَمَاْعَةٌ ثَقِيْفٍ قَاْلَ هَؤُلَاْءِ ثَقِيْفٌ فَإِنْ أَرَدْت الْحَيَّ وَلَمْ تُرِدْ الْحَرْفَ قُلْت هَؤُلَاْءِ ثَقِيْفٌ كَمَا تَقُوْلُ هَؤُلَاْءِ قَوْمُك وَالْحَيُّ حِيْنَئِذٍ بِمَنْزِلَةِ الْقَوْمِ فَكَيْنُوْنَةُ هَذِهِ الْأَشْيَاْءِ لِلْأَحْيَاْءِ أَكْثَرُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٩٥٠٩'>وَقَدْ تَكُوْنُ تَمِيْمٌ اسْمًا لِلْحَيِّ وَإِنْ جَعَلْتهَا اسْمًا لِلْقَبَاْئِلِ فَجَاْئِزٌ حَسَنٌ وَيَعْنِي قُرَيْشٌ وَأَخَوَاْتِهَا قَاْلَ الشّاْعِرِ</مقطع>

  <شاهدة هوية='١٨٤٥٠'>
    <بيت>
      <مصراع>غَلَبَ الْمَسَاْمِيْحَ الْوَلِيْدُ سَمَاْحَةً</مصراع>
      <مصراع>وَكَفَى قُرَيْشَ الْمُعْضِلَاْتِ وَسَاْدَهَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٢٨٨٢١'>وقَاْلِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٢٤٨٥٣'>
    <بيت>
      <مصراع>عَلِمَ الْقَبَاْئِلُ مِنْ مَعَدَّ وَغَيْرِهَا</مصراع>
      <مصراع>أَنّ الْجَوَاْدَ مُحَمَّدُ بْنُ عُطَاْرِدِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٧٠٨١٨'> وقَاْلِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٦٨٨٨٩'>
    <بيت>
      <مصراع>وَلَسْنَا إذَا عُدَّ الْحَصَى بِأَقِلّةٍ</مصراع>
      <مصراع>وإِنْ مَعَدَّ الْيَوْمَ مُوَدٍ ذَلِيْلُهَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٧٧٧٧٩'>وقَاْلِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٥١٥٦٧'>
    <بيت>
      <مصراع>وأَنْتَ امْرُؤٌ مِنْ خَيْرِ قَوْمِكَ فِيْهِمُ</مصراع>
      <مصراع>وَأَنْتَ سِوَاْهُمْ فِي مَعَدَّ مُخَيَّرُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٣٢٣٥٣'>وقَاْلَ زُهَيْرَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٠٢٧١٢'>
    <بيت>
      <مصراع>تَمُدُّ عَلَيْهِمْ مِنْ يَمِيْنٍ وَأَشْمُلٍ</مصراع>
      <مصراع>بُحُوْرٌ لَهُ مِنْ عَهْدِ عَاْدَ وَتُبَّعَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٣٥١٤٧'>وقَاْلِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٩٢٨٥٥'>
    <بيت>
      <مصراع>لُو شَهْدَ عَاْدَ فِي زَمَاْنِ عَاْدِ</مصراع>
      <مصراع>لَاْبْتَزَّهَا مَبَاْرِكَ الْجِلَاَْدِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

   
  <مقطع هوية='٧٥٤٣٨'>وَتَقُوْلُ هَؤُلَاْءِ ثَقِيْفُ بْنُ قَسِيٍ فَتَجْعَلُهُ اسْمَ الْحَيِّ وَتَجْعَلُ ابْنَ وَصْفًا كَمَا تَقُوْلُ كُلٌ ذَاْهِبٌ وَبَعْضٌ ذَاْهِبٌ فَهَذِهِ الْأَشْيَاْءُ إنَّمَا هِيَ آبَاْءٌ وَالْحَدُّ فِيْهَا أَنْ تَجْرِيَ ذٰلِكَ الْمَجْرَى وَقَدْ جَاْزَ فِيْهَا مَا جَاْزَ فِي قُرَيْشٍ إذَا كَاْنَتْ جَمْعًا لِقَوْمٍ قَاْلَ الشَّاْعِرُ فِيْمَا وَصَفَ بِهِ الْحَيُّ وَلَمْ يَكُنْ جَمْعًا</مقطع>
  <شاهدة هوية='٤٠٥٣٩'>
    <بيت>
      <مصراع>بِحَيٍ نُمَيْرِيٍّ عَلَيْهِ مَهَاْبَةٌ</مصراع>
      <مصراع>جَمِيْعٍ إذَا كَاْنَ اللِّئَاْمُ جَنَاْدِعَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٠٠٧٦٧'></مقطع>
  <مقطع هوية='٧٨١١١'>وقَاْلِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٣٧٤٧١'>
    <بيت>
      <مصراع>سَاْدُوْا الْبِلَاْدَ وَأَصْبَحُوْا فِي آدَمٍ</مصراع>
      <مصراع>بَلَغُوْا بِهَا بِيْضَ الْوُجُوْهِ فُحَوْلَاَْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٦٣٤٦٦'>فَجَعَلَهُ كَاْلْحَيِّ وَالْقُبَيْلَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧١٦١٧'>وَقَاْلَ بَعْضُهُمْ بَنُو عَبْدِ الْقَيْسِ لِأَنَّهُ أَبَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٨٤٧٦'>فَأَمَا ثَمُوْدُ وَسَبَأٌ فَهُمَا مَرَّةً لِلْقَبِيْلَتَيْنِ وَمَرَّةً لِلْحْيَّيْنِ وَكَثْرَتُهُمَا سَوَاْءٌ وَقَاْلَ تَعَاْلَى<آية هوية='٨٥٨١٣'>وَعَاْدًا وَثَمُوْدًا</آية>وَقَاْلَ تَعَاْلَى<آية هوية='٤٢١٤٥'>أَلا إنَ ثَمُوْدًا كَفَرُوْا رَبَّهَمْ</آية>وقَاْلَ<آية هوية='٩٤٣٨٣'>وَآتِيْنَا ثَمُوْدَ النَّاْقَةِ مُبْصَرَةً</آية>وقَاْلَ<آية هوية='٣٢٩٢٨'>وَأَمَّا ثَمُوْدُ فَهَدَيْنَاْهُمُ</آية>وقَاْلَ<آية هوية='١٧٢٦٠'>لَقَدْ كَاْنَ لِسَبَأٍ فِي مَسَاْكِنِهُمْ</آية>وقَاْل<آية هوية='٦٥٠٥٧'>مِنْ سَبَأٍ بِنَبَأٍ يَقِيْنٍ</آية>
  </مقطع>
  <مقطع هوية='١٧٢٦٤'>وَكَاْنَ أَبُو عَمْرٍو لَا يَصْرِفُ سَبَأً يَجْعَلُهُ اسْمًا لِلْقَبِيْلَةِ وَقَاْلَ الشَّاْعِرِ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٨٤٦٤٨'>
    <بيت>
      <مصراع>مِنْ سَبَأَ الْحَاْضِرِيْنَ مَأْرِبَ إذْ</مصراع>
      <مصراع>يَبْنُوْنَ مِنْ دُوْنِ سَيْلِهِ الْعَرِمَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٩٣٨٥٤'></مقطع>
  <مقطع هوية='٥٥٣٢٢'>وَقَاْلَ فِي الصَّرْفِ لِلنَّاْبِغَةِ الْجُعْدِي</مقطع>
  <شاهدة هوية='١١٥٩١'>
    <بيت>
      <مصراع>أَضْحْتْ يُنِفّرُهَا الْوِلْدَاْنُ مِنْ سَبَأٍ</مصراع>
      <مصراع>كَأَنّهُمْ تَحْتَ دَفَّيْهَا دَحَاْرَيْجَ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>


</باب>
