<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٧"
     درنبورج="٢-٢٧"
     البكاء="٤-٤١٩"
     هارون="٣-٢٥٤"
     يعقوب="٣-٢٨٠"
     رقم="٣٠٥">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='١٠٠٦٢'>هٰذَا بَاْبُ مَا لَمْ يَقَعْ إلَّا اسْمًا لِلْقَبِيْلَةِ</مقطع>
  </عنوان>

  <مقطع هوية='٠٣٧٧٠'>كَمَا أَنَّ <حرف>عُثْمَاْنَ</حرف> لَمْ يَقَعْ إلَّا اسْمًا لِمُؤَنَّثٍ</مقطع>
  <مقطع هوية=''>وَكَاْنَ التَّأْنِيْثُ هُوَ الْغَاْلِبَ عَلَيْهَا</مقطع>
  <مقطع هوية=''>وَذٰلِكَ <حرف>مَجُوْسُ</حرف> وَ<حرف>يَهُوْدُ</حرف></مقطع>

  <مقطع هوية=''>قَاْلَ امْرُؤُ الْقَيْسِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٦٣١٨٩'>
    <بيت>
      <مصراع>أَحَاْرِ أُرِيْكَ بَرْقًا هَبَّ وَهْنَاًْ</مصراع>
      <مصراع>كَنَاْرِ مَجُوْسَ تَسْتَعِرُ اسْتِعَاْرَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٩٥٠٨٦'>وقَاْلِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٦٦٩٦٦'>
    <بيت>
      <مصراع>أُوْلَئِكَ أَوْلَى مِنْ يَهُوْدَ بِمَدْحَهِ</مصراع>
      <مصراع>إِذًا أَنْتَ يَوْمًا قُلْتَهَا لَمْ تُؤْنَّبِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٥٠٩١٦'>فَلَوْ سَمَّيَتْ رَجُلًا بِمَجُوْسٍ لَمْ تَصْرِفْهُ كَمَا لَا تَصَرِفُهُ إذَا سَمَّيْتهُ بِعِمَاْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٤٦٤٥'>وَأَمَّا قَوْلُهُمُ الْيَهُوْدُ وَالْمَجُوْسُ فَإِنَّمَا أَدْخَلُوْا الأَلْفَ وَاللَاْمُ هَهُنَا كَمَا أَدْخَلُوْهَا فِي الْمَجُوْسِيِّ وَالْيَهُوْدِيِّ لأَنَّهُمْ أَرَاْدُوْا الْيَهُوْدِيَّيْنِ وَالْمَجُوْسِيَّيْنِ وَلَكِنَّهُمْ حَذَفُوْا يَاْءَيَ الإِضَاْفَةَ وَشَبَّهُوْا ذٰلِكَ بِقَوْلِهِمْ زِنْجِيٌ وَزَنْجٌ إِذَا أَدْخَلُوْا الَأَلْفٌ وَاللَّاْمُ عَلَى هٰذَا فَكَأَنَّكَ أَدْخَلْتَهَا عَلَى يَهُوْدِيِّيْنِ وَمَجُوْسِيَّيْنِ وَحَذَفُوْا يَاْءِيَ الْإِضَاْفَةِ وَأَشْبَاْهَ ذٰلِكَ فَإِنْ أَخْرَجَتْ الْأَلْفُ وَاللَّاْمُ مِنْ الْمَجُوْسِ صَاْرَ نَكِرَةً كَمَا أَنَّكَ لَوْ أَخْرَجْتَهَا مِنْ الْمَجُوْسِيَّيْنِ صَاْرَ نُكْرَةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٨٦٧٠'>وأَمّا نَصَاْرَى فَنَكِرَةٌ وَإِنّمَا نُصَاْرَى جَمْعُ نَصْرَاْنٍ وَنِصْرَاْنَةٍ وَلَكِنَّهُ لَا يُسْتَعْمَلُ فِي الْكَلَاْمِ إلَّا بَيَاْءِي الْإِضَاْفَةِ إلَّا فِي الشّعْرِ وَلَكِنَّهُمْ بَنَوْا الْجَمِيْعَ عَلَى حَذْفِ الْيَاْءِ كَمَا أَنَّ نُدَاْمَى جِمَاْعُ نَدْمَاْنَ وَالنَّصَاْرَى هَهُنَا بِمَنْزِلَةِ النَّصْرَاْنِيِّيْنَ وَمِمّا يَدُلُّك عَلَى ذٰلِكَ قَوْلُ الشَّاْعِرِ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٥١١٦٩'>
    <بيت>
      <مصراع>صَدَّتْ كَمَا صَدَّ عَمَّا لَا يَحِلُّ لِهَ</مصراع>
      <مصراع>سَاْقِيٌّ نَصَاْرَى قُبَيْلَ الْفِصْحِ صُوّاْمِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٢٤١٨٣'>فَوَصَفَهُ بِاْلنَّكِرَةِ وَإِنَّمَا النَّصَاْرَى جِمَاْعُ نَصْرَاْنٍ وَنَصْرَاْنَةٍ وَالدَّلِيْلُ عَلَى ذٰلِكَ قَوْلُ الشَّاْعِرِ </مقطع>
  <شاهدة هوية='٦٦٨٨٧'>
    <بيت>
      <مصراع>فَكِلْتَاْهُمَا خَرَّتْ وَأَسْجَدَ رَأْسُهَا</مصراع>
      <مصراع>كُمَا سَجَدَتْ نَصْرَاْنَةٌ لَمْ تَحَنَّفْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٣٢٤٤٨'>فَجَاْءَ عَلَى هٰذَا كَمَا جَاْءَ بَعْضُ الْجَمِيْعِ عَلَى غَيْرِ مَا يُسْتَعْمَلُ وَاحِدًا فِي الْكَلَاْمِ نَحْوَ مَذَاْكِيْرَ وَمُلَاْمِحِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
