<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٣٠"
     درنبورج="٢-٢٨"
     البكاء="٤-٤٢٢"
     هارون="٣-٢٥٦"
     يعقوب="٣-٢٨٤"
     رقم="٣٠٦">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٢٩٤٣٢'>هٰذَا بَاْبُ أَسْمَاْءِ السُّوَرِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٩٣٨٤٥'>تَقُوْلُ هَذِهِ هُوْدٌ كَمَا تَرَى إذَا أَرَدْت أَنْ تَحْذَفَ سُوْرَةً مِنْ قَوْلِك هَذِهِ سُوْرَةُ هُوْدٍ فَيَصِيْرَ هٰذَا كَقَوْلِك هَذِهِ تَمِيْمٌ كَمَا تَرَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٥٣٢٠'>وإنْ جُعِلْت هُوْدًا اسْمَ السُّوْرَةِ لَمْ تَصْرِفْهَا لِأَنَّهَا تَصِيْرُ بِمَنْزِلَةِ امْرَأَةٍ سَمَّيْتهَا بِعَمْرٍو وَالسُّوْرُ بِمَنْزِلَةِ النِّسَاْءِ وَالْأَرْضِيْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٠١٢٢'>وإذَا أَرَدْت أَنْ تَجْعَلَ اقْتَرَبْتْ اسْمًا قُطِعْت الْأَلْفُ كَمَا قَطَعْت أَلْفٌ إضْرِبْ حِيْنَ سَمَّيْتْ بِهِ الرَّجُلَ حَتَّى يَصِيْرَ بِمَنْزِلَةِ نَظَاْئِرِهِ مِنْ الْأَسْمَاْءِ نَحْوَ إصْبَعَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٥٣٣٧'>وأَمَّا نُوْحٌ فَبِمَنْزِلَةِ هُوْدٍ تَقُوْلُ هَذِهِ نُوْحٌ إِذَا أَرَدْتَ أَنْ تَحْذِفَ سُوْرَةً مِنْ قَوْلِكَ هَذِهِ سَوْرَةُ نُوْحٍ وَمِمَّا يَدُلُّكَ عَلَى أَنَّكَ حُذِفْتْ سَوْرَةً قُوْلُهُمْ هَذِهِ الرَّحْمَنَ وَلَا يَكُوْنُ هٰذَا أَبَدًا إِلَّا وَأَنْتَ تُرِيْدُ سُوْرَةَ الرَّحْمَنِ وَقَدْ يَجُوْزُ أَنْ تُجْعَلَ نُوْحٌ اسْمًا وَيَصِيْرَ بِمَنْزِلَةِ امْرَأَةٍ سَمَّيْتُهَا بِعَمْرٍو إِنْ جَعَلْتْ نُوْحٌ اسْمًا لَهَا لَمْ تَصْرِفْهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٢٠٨٥'>وَأَمَّا حَم فَلَا يَنْصَرِفُ جَعَلْتُهُ اسْمًا لِلسُّوْرَةِ أَوْ أَضَفْتُهُ إلَيْهِ لِأَنَّهُمْ أَنْزَلُوْهُ بِمَنْزِلَةِ اسْمِ أَعْجَمِيٍّ نَحْوَ هَاْبِيْلَ وَقَاْبِيْلَ وَقَاْلَ الشَّاْعِرُ وَهُوَ الْكُمِيْتَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٨٧٧٢٦'>
    <بيت>
      <مصراع>وَجَدْنَا لَكُمْ فِي آلِ حَاْمِيْمَ آيَةً</مصراع>
      <مصراع>تَأَوَّلَهَا مِنّا تَقِيٌّ وَمُعْرِبُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٠٤٥٨٢'>وَقَاْلَ الْحَمَّاْنِي</مقطع>
  <شاهدة هوية='٨٧٩١٢'>
    <بيت>
      <مصراع>أُوْ كُتُبًا بُيِّنَّ مِنْ حَاْمِيْمَا</مصراع>
      <مصراع>قَدْ عَلِمَتْ أَبْنَاْءُ إِبْرَاْهِيْمَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٩١٠٤٩'> وكَذَلِكٍ طَاْسِيْنَ وَيَاْسَيْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٧٥١٥'>وَاْعْلَمْ أَنَّهُ لَا يَجِيْءُ فِي كَلَاْمِهِمْ عَلَى بِنَاْءِ حَاْمِيْمَ وَيَاْسِيْنَ وَإِنْ أَرَدْتَ فِي هٰذَا الْحِكَاْيَةِ تَرَكْتَهُ وَقْفًا عَلَى حَاْلِهِ وَقَدْ قَرَأَ بَعْضُهُمْ<آية هوية='١٨٩٦٥'>يَاْسَيْنِ وَالْقُرْآنُ</آية>و<آية هوية='٩٢٩٥٠'>قَاْفَ وَالْقُرْآنِ</آية>فَمَنْ قَاْلَ هٰذَا فَكَأَنَّهُ جَعَلَهُ اسْمًا أَعْجَمِيًّا ثُمَّ قَاْلَ أَذْكُرُ يَاْسَيْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٢٥٧١'>وَأَمَّا صَاْدَ فَلَا تَحْتَاْجُ إلَى أَنْ تَجْعَلَهُ اسْمًا أَعْجَمِيًّا لِأَنَّ هٰذَا الْبِنَاْءَ الْوَزْنُ مِنْ كَلَاْمِهِمْ وَلَكِنَّهُ يَجُوْزُ أَنْ يَكُوْنَ اسْمًا لِلسُّوْرَةِ فَلَا تَصْرِفُهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٩٦٢٣'>وَيَجُوْزُ أَيْضًا أَنْ يَكُوْنَ يَاْسِيْنَ وَصَاْدَ اسْمَيْنِ غَيْرَ مُتَمَكِّنِيْنَ فَيَلْزَمَاْنِ الْفَتْحَ كَمَا أَلْزَمَتْ الْأَسْمَاْءُ غَيْرُ الْمُتَمَكِّنَةِ الْحَرَكَاْتِ نَحْوَ كَيْفَ وَأَيْنَ وَحَيْثُ وَأَمْسَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٣٤٨٨'>وَأَمَّا طَسَمٌ فَإِنْ جَعَلْتهُ اسْمًا لَمْ يَكُنْ بُدٌّ مِنْ أَنْ تُحَرِّكَ النُّوْنَ وَتَصِيْرَ مِيْمًا كَأَنَّك وَصِلْتهَا إلَى طَاْسِيْنَ فَجَعَلْتهَا اسْمًا وَاحِدًا بِمَنْزِلَةِ دِرَاْبٍ جُرْدٍ وَبَعْلٍ بِك وَإِنْ شِئْت حَكَيْت وَتَرَكْت السِّوَاْكَنَ عَلَى حَاْلِهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٢٩٥٢'>وَأَمَّا كَهَيْعَصٍ وَآلَمَرّ فَلَا يَكُنْ إلَّا حِكَاْيَةً وَإِنْ جَعَلْتَهَا بِمَنْزِلَةِ طَاْسِيْنٍ لَمْ يَجُزْ لِأَنَّهُمْ لَمْ يَجْعَلُوْا طَاْسِيْنَ كَحَضْرَمَوْتِ وَلَكِنَّهُمْ جَعَلُوْهَا بِمَنْزِلَةِ هَاْبِيْلَ وَقَاْبِيْلَ وَهَاْرُوْتَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٦٦٢٥'>وإِنْ قُلْتَ اجْعَلْهَا بِمَنْزِلَةِ طَاْسِيْنٍ مِيْمٍ لَمْ يُجُزْ لأَنَّكَ وَصَلْتُ مِيْمًا إِلا طَاْسِيْنَ وَلَا يَجُوْزُ أَنْ تُصِلَ خَمْسَةَ أَحْرُفٍ إِلَى خَمْسَةِ أَحْرُفٍ فَتَجْعَلَهُنَّ اسْمًا وَاحِدًا وَإِنْ قُلْتَ اجْعَلِ الْكَاْفَ وَالْهَاْءَ اسْمًا ثُمَّ اجْعَلِ الْيَاْءَ وَالْعَيْنَ اسْمًا فَإِذَا صَاْرًا اسْمِيْنِ ضَمَمْتُ أَحَدَهُمَا إِلَى الْآخَرِ فَجَعَلْتُهُمَا كَاْسْمٍ وَاحِدٍ لَمْ يَجُزْ ذٰلِكَ لِأَنَّهُ لَمْ يَجِيْءْ مِثْلَ حَضْرَمَوْتَ فِي كَلَاْمِ الْعَرَبِ مَوْصُوْلًا بِمِثْلِهِ وَهٰذَا أَبْعَدُ لِأَنَّكَ تُرِيْدُ أَنْ تَصِلَهُ بِاْلصَّاْدِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٦٧٣٩'>فَإِنْ قُلْتَ أَدَعُهُ عَلَى حَاْلِهِ وَاجْعَلْهُ بِمَنْزِلَةِ إِسْمَاْعِيْلَ لَمْ يَجُزْ لأَنَّ إِسْمَاْعِيْلَ قَدْ جَاْءَ عِدَّةُ حُرُوْفِهِ عَلَى عِدَّةِ حُرُوْفٍ أَكْثَرَ الْعَرَبِيَّةِ نَحْوَ اشْهِيْبَاْبٍ وَكُهَيْعِصٍ لَيْسَ عَلَى عِدَّةِ حُرُوْفِهِ شَىْءٌ وَلَا يَجُوْزُ فِيْهِ إِلَّا الْحِكَاْيَةُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٦٠٠٧'>وَأَمَّا نُوْنٌ فَيَجُوْزُ صَرْفُهَا فِي قَوْلِ مَنْ صَرَفَ هِنْدًا لِأَنَّ النُّوْنَ تَكُوْنُ أُنْثَى فَتُرْفَعُ وَتَنْصَبِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٧٠٢٩'>ومِمَّا يَدُلُّ عَلَى أَنَّ حَاْمِيْمَ لَيْسَ مِنْ كَلَاْمِ الْعَرَبِ أَنَّ الْعَرَبَ لَا تَدْرِي مَا مَعْنَى حَاْمِيْمَ وَإِنْ قُلْت إنَّ لَفْظَ حُرُوْفِهِ لَا يُشْبِهُ لَفْظَ حُرُوْفِ الْأَعْجَمِيِّ فَإِنَّهُ قَدْ يَجِيْءُ الِاْسْمُ هَكَذَا وَهُوَ أَعْجَمِيٌ قَاْلُوْا قَاْبُوْسٌ وَنَحْوُهُ مِنَ الْأَسْمَاْءِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
