<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٣٦"
     درنبورج="٢-٣٤"
     البكاء="٤-٤٤٠"
     هارون="٣-٢٧٠"
     يعقوب="٣-٢٩٩"
     رقم="٣٠٩">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٤٠١١٠'>هٰذَا بَاْبُ مَا جَاْءَ مَعْدُوْلًا عَنْ حَدِّهِ مِنَ الْمُؤَنَّثِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٦٥٤٤١'>كُمَا جَاْءَ الْمُذَكَّرُ مَعْدُوْلًا عَنْ حَدِّهِ نَحْوَ فِسْقٍ وَلَكْعٍ وَعُمَرَ وَزُفَرَ وَهٰذَا الْمُذَكَّرُ نَظِيْرُ ذٰلِكَ الْمُؤَنَّثِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٦١٠٠'>فَقَدْ يَجِيْءُ هٰذَا الْمَعْدُوْلُ اسْمًا لِلْفِعْلِ وَاسْمًا لِلْوَصْفِ الْمُنَاْدَى الْمُؤَنَّثِ كَمَا كَاْنَ فِسْقٌ وَنَحْوُهُ لِلْمُذَكَّرِ وَقَدْ يَكُوْنُ اسْمًا لِلْوَصْفِ غَيْرِ الْمُنَاْدَى وَلِلْمَصْدَرِ وَلَا يَكُوْنُ إِلَّا مُؤَنَّثًا لِمُؤَنَّثٍ وَقَدْ يَجِيْءُ مَعْدُوْلًا كَعُمَرَ لَيْسَ اسْمًا لِصِفَةٍ وَلَا فِعْلٍ وَلَا مُصْدَرٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤١٠٩٨'>أَمَّا مَا جَاْءَ اسْمًا لِلْفِعْلِ وَصَاْرَ بِمَنْزِلَتِهِ فَقَوْلُ الشَّاْعِرِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='١٤٠٥٥'>
    <بيت>
      <مصراع>مَنَاْعِهَا مِنْ إِبِلٍ مَنَاْعِهَا</مصراع>
      <مصراع>أَلَا تَرَى الْمَوْتَ لَدَى أَرْبْاْعِهَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٦٨٧٩٧'>وَقَاْلَ أَيُضَاًْ </مقطع>
  <شاهدة هوية='٣٨٨٧١'>
    <بيت>
      <مصراع>تَرَاْكِهَا مِنْ إِبِلٍ تَرَاْكِهَا</مصراع>
      <مصراع>أَلَا تَرَى الْمَوْتَ لَدَى أَوْرَاْكِهَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٦٦٠٨٧'>وَقَاْلَ أَبُو النّجْمُ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٢٢١٩٣'>
    <بيت>
      <مصراع>حَذَاْرِ مِنْ أَرْمَاْحِنَا حَذَاْرِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٥٥٩٠٣'>وَقَاْلَ رُؤْبَةَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٨٠١٧٤'>
    <بيت>
      <مصراع>نَظَاْرِ كَيْ أَرْكَبَهَا نَظَاْرِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٠٧٧٠١'>وَيُقَاْلُ نَزَاْلٌ أَيْ انْزِلْ وَقَاْلَ زُهَيْرَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٧٠٥٤٦'>
    <بيت>
      <مصراع>ولَنِعْمَ حَشْوُ الدّرْعِ أَنْتَ إِذَا</مصراع>
      <مصراع>دُعِيَتْ نَزَاْلِ وَلُجَّ فِي الذُّعْرِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٦٣٨٣٠'> ويُقَاْلُ لِلضَّبْعِ دَبَّاْبٌ أَيْ دُبِّي قَاْلَ الشَّاْعِرِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٨٧١٠٨'>
    <بيت>
      <مصراع>نَعَاْءُ ابْنَ لَيْلَى لِلسَّمَاْحَةِ وَالنَّدَى</مصراع>
      <مصراع>وَأَيْدِي شَمَاْلٍ بَاْرِدَاْتِ الْأَنَاْمِلِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٨٣٥٤٣'>وَقَاْلَ جُرَيْرِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٩١٣٨٦'>
    <بيت>
      <مصراع>نَعَاْءُ أَبَا لَيْلَى لِكْلِ طِمِرْةٍ</مصراع>
      <مصراع>وَجَرْدَاْءَ مِثْلِ الْقَوْسِ سَمْحٍ حُجُوْلُهَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٣٠٣١٨'>فَالْحَدِّ فِي جَمِيْعِ هٰذَا افْعَلْ وَلَكِنَّهُ مَعْدُوْلٌ عَنْ حَدِّهِ وَحَرَّكَ آخِرَهُ لِأَنَّهُ لَا يَكُوْنُ بَعْدَ الْأَلْفِ سَاْكِنٌ وَحَرِّكَ بِالْكَسْرِ لِأَنَّ الْكَسْرَ مِمَّا يُؤَنَّثُ بِهِ تَقُوْلُ إِنَّكَ ذَاْهِبَةٌ وَأَنْتِ ذَاْهِبَةٌ وَتَقُوْلُ هَاْتِي هٰذَا لِلْجَاْرِيَةِ وَتَقُوْلُ لِهَذِي أَمَةُ اللهِ وَاضِرٌ إِذَا أَرَدْت الْمُؤَنَّثَ وَإِنَّمَا الْكِسْرَةُ مِنَ الْيَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨١٢٩١'>وَمِمَّا جَاْءَ مِنَ الْوَصْفِ مُنَاْدِىً وَغَيْرَ مُنَاْدِىً يَا خَبَّاْثُ وَيَا لَكَاْعُ فَهٰذَا اسَمُ لِلْخَبِيْثَةِ وَلِلْكِعَاْءِ وَمِثْلُ ذٰلِكَ قَوْلُ الشَّاْعِرِ النَّاْبِغَةِ الْجُعْدِي</مقطع>
  <شاهدة هوية='١٧٧٧٣'>
    <بيت>
      <مصراع>فَقُلْتُ لَهَا عِيْثِي جَعَاْرِ وَجَرَرِى</مصراع>
      <مصراع>بِلَحْمِ امْرِئٍ لَمْ يَشْهَدِ الْيَوْمَ نَاْصِرُهُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٤٩٩٤٧'>وَإِنَّمَا هُوَ اسْمٌ لِلْجَاْعِرَةِ وَإِنَّمَا يُرِيْدُ بِذٰلِكَ الضَّبُعَ وَيُقَاْلُ لَهَا قِثَاْمٌ لِأَنَّهَا تُقْثِمُ أَيْ تُقْطَعُ وَقَاْلَ الشّاْعِرِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٧٧٧٨٥'>
    <بيت>
      <مصراع>لِحَقَتْ حَلَّاْقِ بِهِمْ عَلَى أَكْسَاْئِهِمْ</مصراع>
      <مصراع>ضَرْبَ الرِّقَاْبِ وَلَا يُهِمُّ الْمُغْنَمُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٧٥٠٢٦'>فِحِلَاْقٍ مَعْدُوْلٌ عَلَى الْحَاْلِقَةِ وَإِنَّمَا يُرِيْدُ بِذٰلِكَ الْمَنْيَةَ لِأَنَّهَا تُحَلْقِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٨٣٤٦'>وَقَاْلَ الشَّاْعِرُ مُهْلُهُلٌ </مقطع>
  <شاهدة هوية='٠١٥١٢'>
    <بيت>
      <مصراع>مَا أُرَجّيِ بِالَعَيْشِ بَعْدَ تَدَاْمَى</مصراع>
      <مصراع>قَدْ أَرَاْهُمْ سَبُقُوْا بِكَأْسِ حَلَاْقِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٣٩٧٦٤'>فَهٰذَا كُلُّهُ مَعْدُوْلٌ عَنْ وَجْهِهِ وَأَصْلِهِ فَجَعَلُوْا آخِرَهُ كَآخِرِ مَا كَاْنَ لِلْفِعْلِ لِأَنَّهُ مَعْدُوْلٌ عَنْ أَصْلِهِ كَمَا عَدَلَ نَظَّاْرٌ وَحَذَاْرٌ وَأَشْبَاْهُهُمَا عَنْ حَدِّهِنَّ وَكُلُّهُنَّ مُؤَنَّثٌ فَجَعَلُوْا بَاْبَهُنَّ وَاحْدَاًْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٣١٤٧'>فَإِنْ قُلْت يَا بَاْلُ فِسْقٌ وَنَحْوَهُ لَا يَكُوْنُ جَزْمًا كَمَا كَاْنَ هٰذَا مَكْسُوْرًا فَإِنَّمَا ذٰلِكَ لِأَنَّهُ لَمْ يَقَعْ فِي مَوْضِعِ الْفِعْلِ فَيَصِيْرُ بِمَنْزِلَةِ صَهٍّ وَمِهْ وَنَحْوِهِمَا فَيُشْبِهُ هَاْهُنَا بِهِ فِي ذٰلِكَ الْمَوْضِعِ وَإِنَّمْ كَسَرُوْا فِعَاْلَ هَاْهُنَا لِأَنَّهُمْ شَبَّهُوْهَا بِهَا فِي الْفَعْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤١٦٧٥'>ومِمَّا جَاْءَ اسْمًا لِلْمَصْدَرِ قَوْلُ الشَّاْعِرِ النَّاْبِغَةِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٢٤٣٧٦'>
    <بيت>
      <مصراع>إُِنّا اقْتَسَمْنَا خُطَّتَيْنَا بَيْنْنَا</مصراع>
      <مصراع>فَحَمَلْتُ بَرّةَ وَاحْتَمَلْتَ فَجَاْرِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٠٨٠٧١'>فَفَجَاْرٍ مَعْدُوْلٌ عَنْ الْفَجَرَةِ وَقَاْلَ الشّاْعِرِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='١٠٢٥١'>
    <بيت>
      <مصراع>فَقَاْلَ امْكُثِي حَتَّى يَسَاْرِ لَعَلَّنَا</مصراع>
      <مصراع>نَحُجُّ مَعًاَْ قَاْلَتْ أَعَاْمًا وَقَاْبِلْهْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='١٢٧٤٥'> فْهِي مَعْدُوْلَةً عَنْ الْمَيْسَرَةِ وَأُجْرِيَ هٰذَا الْبَاْبُ مَجْرَى الَّذِي قَبْلَهُ لِأَنَّهُ عَدْلٌ كَمَا عَدَلَ وَلِأَنَّهُ مُوَنِّثٌ بِمَنْزِلَتِهِ وَقَاْلَ الشَّاْعِرُ الْجِعْدِي</مقطع>
  <شاهدة هوية='٦٤٥٨٣'>
    <بيت>
      <مصراع>وَذَكَرَتَ مِنْ لَبَنِ الْمُحَلَّقِ شُرْبَةً</مصراع>
      <مصراع>والْخَيْلُ تَعْدُو بِالصَّعِيْدِ بَدَاْدِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٩٢٦٦٧'>فَهٰذَا بِمَنْزِلَةِ قَوْلِهِ تَعْدُو بَدَدًا إِلَّا أَنَّ هٰذَا مَعْدُوْلٌ عَنْ حَدِّهِ مُؤْنِثَاًْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩٣٩٤'>وكَذٰلِكَ عَدَلْت عَلَيْهِ مِسَاْسٌ وَالْعَرَبُ تَقُوْلُ أَنْتَ لَا مِسَاْسَ وَمَعْنَاْهُ لَا تَمَسِنِي وَلَا أُمْسِكُ وَدَعْنِي كَفَاْفٌ فَهٰذَا مَعْدُوْلٌ عَنْ مُؤَنَّثٍ وَإِنْ كَاْنُوْا لَمْ يَسْتَعْمِلُوْا فِي كَلَاْمِهِمْ ذٰلِكَ الْمُؤَنَّثِ الَّذِي عَدَلَ عَنْهُ بِدَاْدٍ وَأَخْوَاْتِهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٥١٦٣٤'>وَنَحْوُ ذَا فِي كَلَاْمِهِمْ أَلَا تَرَاْهُمْ قَاْلُوْا مُلَاْمَحٌ وَمُشَاْبِهٌ وَلَيَاْلٍ فَجَاْءَ جَمْعُهُ عَلَى حَدٍّ مَا لَمْ يُسْتَعْمَلْ فِي الْكَلَاْمِ لَا يَقُوْلُوْنَ مِلْمَحَةً وَلَا لَيْلَاْةٌ وَنَحْوُ ذَا كَثِيْرٍ قَاْلَ الشَّاْعِرُ الْمُتَلَمِّسُ </مقطع>
  <شاهدة هوية='٩٦٠٠٢'>
    <بيت>
      <مصراع>جَمَاْدِ لَهَا جَمَاْدِ وَلَا تَقُوْلِي</مصراع>
      <مصراع>طَوَالَ الدّهْرِ مَا ذُكِرَتْ حَمَاْدِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٣١٧٣٤'>فَهٰذَا بِمَنْزِلَةِ جُمُوْدًا وَلَا تَقُوْلِي حَمَّاْدٌ عَدَلَ عَنْ قَوْلِهِ حَمْدًا لَهَا وَلَكِنَّهُ عَدْلٌ عَنْ مُؤَنَّثٍ كَبَدَاْدِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥١٩٥٧'>وَأَمَّا مَا جَاْءَ مَعْدُوْلًا عَنْ حَدِّهِ مِنْ بَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ فَقُوْلَهُ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٥٨٤٣٨'>
    <بيت>
      <مصراع>قَاْلَتْ لَهُ رِيْحُ الصَّبَا قَرْقَاْرِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٠١٢٥١'>فَإِنَّمَا يُرِيْدُ بِذٰلِكَ قَاْلَتْ لَهُ قَرْقَرٌ بِالرَّعْدِ لِلسَّحَاْبِ وَكَذٰلِكَ عَرْعَاْرٌ وَهُوَ بِمَنْزِلَةِ قِرْقَاْرٍ وَهِيَ لُعْبَةٌ وَإِنَّمَا هِيَ مَنْ عَرْعَرْتْ وَنَظِيْرُهَا مِنَ الثَّلَاْثَةِ خَرَاْجٌ أَيٍّ اخْرُجُوْا وَهِيَ لُعْبَةُ أَيُضَاًْ وَاعْلَمْ أَنَّ جَمِيْعَ مَا ذَكَرْنَا إِذَا سُمِّيَتْ بِهِ امْرَأَةً فَإِنَّ بَنِي تَمِيْمٍ تَرْفَعُهُ وَتَنْصِبُهُ وَتَجْرِيْهِ مَجْرَى اسْمٍ لَا يَنْصَرِفُ وَهُوَ الْقِيَاْسُ لِأَنَّ هٰذَا لَمْ يَكُنْ اسْمًا عَاْمًا فَهُوَ عِنْدَهُمْ بِمَنْزِلَةِ الْفِعْلِ الَّذِي يَكُوْنُ فِعَاْلٌ مَحْدُوْدًا عَنْهُ وَذٰلِكَ الْفِعْلُ افْعَلْ لِأَنَّ فِعَاْلَ لَا يَتَغَيَّرُ عَنْ الْكَسْرِ كَمَا أَنْ افْعَلْ لَا يَتَغَيَّرُ عَنْ حَاْلٍ وَاْحِدَةٍ فَإِذَا جُعِلْتْ افْعَلْ اسْمًا لِرَجُلٍ أَوْ امْرَأَةٍ تَغَيَّرَ وَصَاْرَ بِمَنْزِلَةِ الْأَسْمَاْءِ فَيَنْبَغِي لِفِعَاْلٍ الَّتِي هِيَ مَعْدُوْلَةٌ عَنْ افْعَلْ أَنْ تَكُوْنَ بِمَنْزِلَتِهِ بَلْ هِيَ أَقْوَى وَذٰلِكَ أَنَّ فِعَاْلَ اسْمٌ لِلْفِعْلِ فَإِذَا نَقَلْتَهُ إِلَى الِاسْمِ نَقَلْتُهُ إِلَى شَيْءٍ هُوَ مِثْلُهُ وَالْفِعْلُ إِذَا نَقَلْتَهُ إِلَى الِاسْمِ نَقَلْتُهُ إِلَى شَيْءٍ هُوَ مِنْهُ أَبَعَدَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢١٧٤٢'>وكَذٰلِكَ كُلُّ فِعَّاْلٍ إِذَا كَاْنَتْ مَعْدُوْلَةً عَنْ غَيْرِ افْعَلْ إِذَا جَعَلْتَهَا اسْمًا لأَنَّكَ إِذَا جَعَلْتَهَا عِلْمًا فَأَنْتَ لَا تُرِيْدُ ذٰلِكَ الْمَعْنَى وَذٰلِكَ نَحْوُ حَلَاْقٍ الَّتِي هِيَ مَعْدُوْلَةٌ عَنِ الْحَاْلِقَةِ وَفُجَّاْرٌ الَّتِي هِيَ مَعْدُوْلَةٌ عَنِ الْفَجْرَةِ وَمَا أَشْبَهَ هٰذَا أَلَا تَرَى أَنَّ بَنِي تَمِيْمٍ يَقُوْلُوْنَ هَذِهِ قِطَاْمٌ وَهَذِهِ حُذَاْمٌ لأَنَّ هَذِهِ مَعْدُوْلَةٌ عَنْ حَاْذِمَةٍ وَقُطَاْمٍ مَعْدُوْلَةٍ عَنْ قَاْطِمَةٍ أَوْ قَطَمَةَ وَإِنَّمَا كُلُّ وَاْحِدَةٍ مِنْهُمَا مَعْدُوْلُةٌ عَنَ الاْسْمَ الَّذِي هُوَ عِلْمٌ لَيْسَ عَنْ صِفَةٍ كَمَا أَنَّ عُمَرَ مَعْدُوْلٌ عَنْ عَاْمِرٍ عِلْمًا لَا صِفَةً لَوْلَا ذٰلِكَ لَقُلْتُ هٰذَا الْعُمُرَ تُرِيْدُ الْعَاْمِرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٨٧٤٠'>وَأَمَّا أَهْلُ الْحِجَاْزِ فَلَمَّا رَأَوْهُ اسْمًا لِمُؤَنَّثٍ وَرَأَوْا ذٰلِكَ الْبِنَاْءَ عَلَى حَاْلِهِ لَمْ يُغَيِّرُوْهُ لِأَنَّ الْبِنَاْءَ وَاْحِدٌ وَهُوَ هٰهُنَا اسْمٌ لِلْمُؤَنَّثِ كَمَا كَاْنَ ثَمَّ اسْمًا لِلْمُؤَنَّثِ وَهُوَ هٰهُنَا مَعْرِفَةٌ كَمَا كَاْنَ ثَمَّ وَمِنْ كَلَاْمِهِمْ أَنْ يُشَبِّهُوْا الشَّيْءَ بِالشَّيْءِ وَإِنْ لَمْ يَكُنْ مِثْلُهُ فِي جَمِيْعِ الْأَشْيَاْءِ وَسِتْرَى ذٰلِكَ إِنْ شَاْءَ اللهُ وَمِنْهُ مَا قَدْ مَضَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٥٠٨٨'>فَأَمَّا مَا كَاْنَ آخِرَهُ رَاْءً فَإِنَّ أَهْلَ الْحِجَاْزِ وَبَنِي تَمِيْمٍ فِيْهِ مُتَّفِقُوْنَ وَيَخْتَاْرُ بَنُو تَمِيْمٍ فِيْهِ لُغَةَ أَهْلِ الْحِجَاْزِ كَمَا اتَّفَقُوْا فِي يَرَى وَالْحِجَاْزِيَّةُ هِيَ اللُّغَةُ الْأُوْلَى الْقَدْمَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٠٢٣١'>فَزَعَمَ الْخَلِيْلُ أَنَّ إِجْنَاْحَ الْأَلْفِ أَخَفُّ عَلَيْهِمْ يَعْنِي الإِمَاْلَةَ لِيَكُوْنَ الْعَمَلُ مِنْ وَجْهٍ وَاْحِدٍ فَكَرِهُوْا تَرْكَ الْخِفَّةِ وَعَلِمُوْا أَنَّهُمْ إِنْ كَسَرُوْا الرَّاْءَ وَصَلُّوْا إِلَى ذٰلِكَ وَأَنَّهُمْ إِنْ رَفَعُوْا لَمْ يُصَلُوْا وَقَدْ يَجُوْزُ أَنْ تَرْفَعَ وَتَنْصَبَ مَا كَاْنَ فِي آخِرِهِ الرَّاْءِ قَاْلَ الْأَعْشَى</مقطع>
  <شاهدة هوية='٩٩٦١١'>
    <بيت>
      <مصراع>وَمَرَّ دَهْرٌ عَلَى وَبَاْرِ</مصراع>
      <مصراع>فَهَلَكَتْ جَهْرَةً وَبِاْرُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٣٠٦٨٥'>والْقَوَاْفِي مَرْفُوْعَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٣٣٦٦'>فَمِمَّا جَاْءَ وَآخِرُهُ رَاْءٌ سِفَاْرٍ وَهُوَ اسْمُ مَاْءٍ وَحَضّاْرٌ وَهُوَ اسْمُ كَوْكَبٍ وَلَكِنَّهُمَا مُؤَنَّثَاْنِ كَمَاْوِيَةٍ وَالشِّعْرِيّ كَأَنّ تِلْكَ اسْمُ الْمَاْءَةِ وَهَذِهِ اسْمُ الْكُوْكَبَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٩٧٥٧'>ومِمَّا يَدُلُّكَ عَلَى أَنَّ فِعَاْلَ مُؤَنَّثَةٍ قَوْلُهُ دُعِيْت نِزَاْلٌ وَلَمْ يَقُلْ دُعِي نِزَاْلٌ وَأَنَّهُمْ لَا يَصْرِفُوْنَ رَجُلًا سَمُّوْهُ رِقَاْشٌ وَحُذَاْمٌ وَيَجْعَلُوْنَهُ بِمَنْزِلَةِ رَجُلٍ سَمَّوْهُ بِعُنْقُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٦٥٢٤'>وَاعْلَمْ أَنَّ جَمِيْعَ مَا ذَكَرْنَا فِي هٰذَا الْبَاْبِ مِنْ فِعَاْلِ مَا كَاْنَ مِنْهُ بِالرَّاْءِ وَغَيْرِ ذٰلِكَ إِذَا كَاْنَ شَيْءٌ مِنْهُ اسْمًا لِمُذَكَّرٍ لَمْ يَنْجَرَّ أَبَدًا وَكَاْنَ الْمُذَكَّرُ فِي هٰذَا بِمَنْزِلَتِهِ إِذَا سُمِّيَ بِعَنَاْقٍ لِأَنَّ هٰذَا الْبِنَاْءَ لَا يَجِيْءُ مَعْدُوْلًا عَنْ مُدْكِرٍ فَيُشَبِّهُ بِهِ تَقُوْلُ هٰذَا حُذَاْمٌ وَرَأَيْت حُذَاْمَ قَبْلَ وَمَرَرْت بِحُذَاْمٍ قَبْلُ سَمِعْت ذٰلِكَ مِمَّنْ يُوْثَقُ بِعِلْمِهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٤٩٧٦'>وإِذَا كَاْنَ جَمِيْعُ هٰذَا نَكِرَةً انْصَرَفَ كَمَا يَنْصَرِفُ عُمَرُ فِي النَّكِرَةِ لأَنَّ ذَا لَا يَجِيْءُ مَعْدُوْلًا عَنْ نُكْرِةَ ومَنِ الْعَرَبِ مَنْ يَصْرِفُ رُقَّاْشٌ وَغِلَاْبٌ إِذَا سَمَّى بِهِ مُذَكَّرًا لَا يَضَعُهُ عَلَى التَّأْنِيْثِ بَلْ يَجْعَلُهُ اسْمًا مُذَكَّرًا كَأَنَّهُ سَمَّى رَجُلًا بِصَبَاْحِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٧١٧٦'>وإِذَا كَاْنَ الِاسْمُ عَلَى بِنَاْءِ فِعَاْلٍ نَحْوَ حُذَّاْمٍ وَرِقَّاْشٍ لَا تَدْرِي مَا أَصْلُهُ أَمُعْدُوْلٌ أَمْ غَيْرُ مَعْدُوْلٍ أُمْ مُؤَنَّثٍ أَمْ مُذَكَّرٌ فَاْلْقِيَاْسُ فِيْهِ أَنَّ تَصَرُّفَهُ لِأَنَّ الْأَكْثَرَ مِنْ هٰذَا الْبِنَاْءِ مَصْرُوْفٌ غَيْرُ مَعْدُوْلٍ مِثْلَ الذَّهَاْبِ وَالصَّلَاْحِ وَالْفَسَاْدِ وَالرَّبَاْبِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦١٣٢٧'>وَاعْلَمْ أَنَّ فِعَاْلٌ جَاْئِزَةٌ مِنْ كُلِّ مَا كَاْنَ عَلَى بِنَاْءِ فِعْلٍ أَوْ فِعْلٍ أَوْ فِعْلٍ وَلَا يَجُوْزُ مِنْ أَفْعَلْت لِأَنَّا لَمْ نَسْمَعْهُ مِنْ بَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ إِلَّا أَنْ تَسْمَعَ شَيْئًا فَتُجِيْزَهُ فِيْمَا سَمِعْت وَلَا تُجَاْوِزَهُ فَمِنْ ذٰلِكَ قِرْقَاْرٌ وَعُرْعَاْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٤٠٧٤'>وَاعْلَمْ أَنَّكَ إِذَا قُلْت فَعَاْلَ وَأَنْتَ تَأْمُرُ امْرَأَةً أَوْ رَجُلًا أَوْ أَكْثَرَ مِنْ ذٰلِكَ أَنَّهُ عَلَى لَفْظِكَ إِذَا كُنْت تَأْمُرُ رَجُلًا وَاْحِدًا وَلَا يَكُوْنُ مَا بَعْدَهُ إِلَّا نَصْبًا لِأَنَّ مَعْنَاْهُ افْعَلْ كَمَا أَنَّ مَا بَعْدُ افْعَلْ لَا يَكُوْنُ إِلَّا نَصْبًا وَإِنَّمَا مَنَعَهُمْ أَنْ يُضْمِرُوْا فِي فِعَاْلِ الِاثْنَيْنِ وَالْجَمِيْعِ وَالْمَرْأَةِ لِأَنَّهُ لَيْسَ بِفِعْلٍ وَإِنَّمَا هُوَ اسْمٌ فِي مَعْنَى الْفَعْلُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٠٨٤٠'>وَاعْلَمْ أَنَّ فِعَاْلَ لَيْسَ بِمُطَّرِدٍ فِي الصِّفَاْتِ نَحْوُ حَلَّاْقٍ وَلَا فِي مَصْدَرِ نَحْوِ فُجَاْرٍ وَإِنَّمَا يَطْرُدُ هٰذَا الْبَاْبُ فِي النِّدَاْءِ وَفِي الْأَمْرَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
