<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٤٢"
     درنبورج="٢-٣٨"
     البكاء="٤-٤٥١"
     هارون="٣-٢٨٠"
     يعقوب="٣-٣١٢"
     رقم="٣١٠">

   <عنوان>
      <مقطع هوية='٣٩٩٢٠'>هُذَا بَاْبُ تَغْيِيْرِ الْأَسْمَاْءِ الْمُبْهَمَةِ إذَا صَاْرَتْ <!-- عَلَاْمَاْتٍ --> أَعْلَاْمًا خَاْصَةً</مقطع>
   </عنوان>
   <مقطع هوية='٨٣٧٧٨'>وذٰلِكَ <حرف>ذَا</حرف> وَ<حرف>ذِي</حرف> وَ<حرف>تَا</حرف> وَ<حرف>أُلَى</حرف></مقطع>
   <مقطع هوية='٧٥١٢٧'>وَ<حرف>أُلَاْءِ</حرف> وَتَقْدِيْرُهَا <حرف>أُوْلَاْعِ</حرف></مقطع>
   <مقطع هوية='٣٠٣٤٦'>فَهَذِهِ الأَسْمَاْءُ لَمَّا كَاْنَتْ مُبْهَمَةً تَقَعُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ</مقطع>
   <مقطع هوية='٠٨٦٣٦'>وَكَثُرَتْ فِي كَلَاْمِهِمْ خَاْلَفُوْا بِهَا مَا سُوَاْهُا مَنَ الْأَسْمَاْءَ فِي تَحْقِيْرِهَا وَغَيْرَ تَحْقِيْرِهَا</مقطع>
   <مقطع هوية='٧٤٣٥٠'>وَصَاْرَتْ عِنْدَهُمْ بِمَنْزِلَةٍ <حرف>لَا</حرف> وَ<حرف>فِي</حرف> وَنَحْوِهَا</مقطع>
   <مقطع هوية='٥٣٠٦٧'>وَبِمَنْزِلَةِ الْأَصْوَاْتِ نَحْوِ <حرف>غَاْقٍ</حرف> وَ<حرف>حَاْءٍ</حرف></مقطع>
   <مقطع هوية='٦٥٨٤٩'>وَمِنْهُمْ مَنْ يَقُوْلُ غَاْقٍ وَأَشْبَاْهُهَا فَإِذَا صَاْرَ اسْمًا عَمِلَ فِيْهِ مَا عَمِلَ بِلَا لِأَنَّكَ قَدْ حَوَّلْتُهُ إِلَى تِلْكَ الْحَاْلِ كَمَا حُوِّلْتْ لَا</مقطع>
   <مقطع هوية='٢١٥٨٨'>وهٰذَا قَوْلُ يُوْنُسَ وَالْخَلِيْلُ وَمِنْ رَأَيْنَا مِنْ الْعُلَمَاْءِ إلَّا أَنَّك لَا تَجْرِي ذَا اسْمٍ مُؤَنَّثٍ لِأَنّهُ مُذَكَّرٌ إلَّا فِي قَوْلِ عِيْسَى فَإِنَّهُ كَاْنَ يَصْرِفُ امْرَأَةً سَمّيْتهَا بِعَمْرُو</مقطع>
   <مقطع هوية='٩٩٩١٤'>وَأَمَّا <حرف>ذِي</حرف> فَبِمَنْزِلَةِ <حرف>فِي</حرف> وَ<حرف>تَا</حرف> بِمَنْزِلَةِ <حرف>لَا</حرف></مقطع>
   <مقطع هوية='٨٩٦١٥'>وأَمَا <حرف>أُلَاْءِ</حرف> فَتَصْرِفُهُ اسْمَ رَجُلٍ وَتَرْفَعُهُ وَتَجُرُّهُ وَتَنْصِبُهُ</مقطع>
   <مقطع هوية='٩٣٢٠٩'>وَتُغَيِّرُهُ كَمَا غَيَّرْتَ <حرف>هَيْهَاْتَ</حرف> لَوْ سَمَّيْتَ رَجُلًا بِهِ وَتُصَرِّفُهُ</مقطع>
   <مقطع هوية='٠٨٣٨٨'>لِأَنَّهُ لَيْسَ فِيْهِ شَيْءٌ مِمَّا لَا يَنْصَرِفُ بِهَ</مقطع>
   <مقطع هوية='٢٨٠١٢'>وَأَمَّا <حرف>أُلَى</حرف> فَبِمَنْزِلَةِ هُدًىً مُنَوْنًا وَلَيْسَ بِمَنْزِلَةِ حَجًّا وَرَمَى لِأَنَّ هَذَيْنِ مُشْتَقَّاْنِ وَ<حرف>أَلَا</حرف> لَيْسَ بِمُشْتَقٍّ وَلَا مَعْدُوْلًا وَإِنَّمَا أَلَّا وُأَلَاْءَ بِمَنْزِلَةِ الْبُكَاْءِ وَالْبُكَاْءِ إنَّمَا هُمَا لِغَتَاْنِ</مقطع>
   <مقطع هوية='٥٠٠١٢'>وَأَمَّا الَّذِي فَإِذَا سَمَّيْتَ بِهِ رَجُلًا أَوْ بِاْلَّتِي أَخْرَجَتِ الأَلْفَ وَاللاْمُ لأَنَّكَ تَجْعَلُهُ عِلْمًا لَهُ وَلَسْتُ تَجْعَلُهُ ذٰلِكَ الشَّيْءَ بِعَيْنِهِ كَاْلْحَاْرِثِ وَلَوْ أَرَدْتَ ذٰلِكَ لأَثْبِتَ الصِّلَةَ وَتُصْرِفُهُ وَتَجْرِيَهِ مَجْرَى عَمٍ وْأَمَّا أَلَاْئِي وَاللَّاْتِي فَبِمَنْزِلَةٍ شَاْئِيٍّ وَضَاْرِي وَتَخْرُجُ مِنْهُ الْأَلْفُ وَاللَّاْمُ وَمِنْ حَذْفِ الْيَاْءِ رَفْعٌ وَجَرَّ وَنُصِبَ أَيْضًا لِأَنَّهُ بِمَنْزِلَةِ الْبَاْبِ فَمَنْ أَثْبَتَ الْيَاْءَ جَعَلَهَا بِمَنْزِلَةِ قَاْضِي وَقَاْلَ فِيْمَنْ قَاْلَ اللَّاْءَلَاْءٌ لِأَنَّهُ يُصَيِّرُهَا بِمَنْزِلَةِ بَاْبٍ حَرْفِ الْإِعْرَاْبِ الْعَيْنِ وَيُخْرِجُ الْأَلْفَ وَاللَّاْمَ هَاْهُنَا كَمَا أَخْرَجْتْهُمَا فِي الذَّيْ</مقطع>
   <مقطع هوية='٤٥٦٦٦'>وكَذٰلِكَ أَلَّا فِي مَعْنَى الَّذِيْنَ بِمَنْزِلَةِ هُدَىً</مقطع>
   <مقطع هوية='١٤٣٧١'>وَسَأَلْت الْخَلِيْلَ عَنْ ذَيْنِ اسْمِ رَجُلٍ فَقَاْلَ هُوَ بِمَنْزِلَةِ رَجُلَيْنِ وَلَا أُغَيِّرُهُ لِأَنَّهُ لَا يَخْتَلُّ الِاْسْمُ أَنْ يَكُوْنَ هَكَذَا</مقطع>
   <مقطع هوية='٧٢٠٦٤'>وَسَأَلْتْهُ عَنْ رَجُلٍ سُمِّيَ بِأَوْلَى مِنْ قَوْلِهِ<آية هوية='٦٨٦٥٣'>نَحْنَ أُوْلُو قُوَّةٍ وَأُوْلُو بَأْسٍ شَدِيْدِ</آية>أَوَ بِذَوِي فِقَاْلَ أَقُوْلُ هٰذَا ذَوُوْنَ وَهٰذَا أَلْوَنُ لِأَنِّي لَمْ أُضِفْ وَإِنَّمَا ذَهَبَتْ النُّوْنُ فِي الْإِضَاْفَةِ وَقَاْلَ الْكُمِيْتِ</مقطع>
<شاهدة هوية='٣٦٧٧٩'>
         <بيت>
            <مصراع>فَلَا أَعْنِي بِذٰلِكَ أَسْفَلِيْكُمْ</مصراع>
            <مصراع>ولَكِنّي أُرِيْدُ بِهِ الذّوَيْنَا</مصراع>
         </بيت>
      </شاهدة>
<مقطع هوية='٠٩٠٢٨'>قُلْتُ فَإِذَا سَمَّيْتَ رَجُلًا بِذِي مَاْلٍ هَلْ تُغَيِّرُهُ قَاْلَ لَا أَلَا تُرَاْعِمُ قَاْلُوْا ذُو يَزَنٍ مُنْصَرِفٌ فَلَمْ يُغَيِّرُوْهُ كَأَبِي فُلَاْنٍ فَذًّا مِنْ كَلَاْمِهِمْ مُضَاْفٌ لأَنَّهُ صَاْرَ الْمَجْرُوْرُ مُنْتَهِى الِاْسْمِ وَآمَنُوْا التَّنْوِيْنَ وَخَرَجَ مِنْ حَاْلِ التَّنْوِيْنِ حَيْثُ أَضْفَتَ ولَمْ يَكُنْ مُنْتَهَى الِاْسْمِ وَاحْتُمِلَتِ الْإِضَاْفَةُ ذَا كَمَا احْتَمَلْتُ أَبَا زَيْدٍ وَلَيْسَ مُفْرَدٌ آخِرِهِ هَكَذَا فَاْحْتَمَلْتُهُ كَمَا احْتَمَلْتَ الْهَاْءُ عُرْقَوْةٌ</مقطع>
   <مقطع هوية='١٣٠٩٨'>وَسَأَلْتْهُ عَنْ أَمْسٍ اسْمِ رَجُلٍ فَقَاْلَ مَصْرُوْفٌ لَأَنْ أَمَسِ لَيْسَ هَاْهُنَا عَلَى الْحَدِّ وَلَكِنَّهُ لَمَّا كَثُرَ فِي كَلَاْمِهِمْ وَكَاْنَ مِنْ الظُّرُوْفِ تَرَكُوْهُ عَلَى حَاْلٍ وَاحِدَةٍ كَمَا فَعَلُوْا ذٰلِكَ بِأَيْنَ وَكَسَرُوْهُ كَمَا كُسِرُوْا غَاْقٍ إذَا كَاْنَتْ الْحَرَكَةُ تَدْخُلُهُ لِغَيْرِ إعْرَاْبٍ كَمَا أَنَّ حَرَكَةَ غَلْقٍ لِغَيْرِ إعْرَاْبٍ فَإِذَا صَاْرَ اسْمًا لِرَجُلٍ انْصَرَفَ لِأَنَّك قَدْ نَقَلْته إلَى غَيْرِ ذٰلِكَ الْمَوْضِعِ كَمَا أَنَّك إذَا سَمَّيْت بِغَاْقٍ صَرَفْتهُ فَهٰذَا يَجْرِي مَجْرَى هٰذَا كَمَا جَرَى ذَا مَجْرًى لَا</مقطع>
   <مقطع هوية='٥٩٩٩٧'>وَاْعْلَمْ أَنَّ بَنِي تَمِيْمٍ يَقُوْلُوْنَ فِي مَوْضِعِ الرَّفْعِ ذَهَبَ أَمْسِ بِمَا فِيْهِ وَمَا رَأَيْتُهُ مُذْ أَمْسِ فَلَا يُصْرَفُوْنَ فِي الرَّفْعِ لأَنَّهُمْ عَدَلُوْهُ عَنِ الأَصْلِ الَّذِي هُوَ عَلَيْهِ فِي الْكَلَاْمِ لَا عَنْ مَا يَنْبَغِي لَهُ أَنْ يَكُوْنَ عَلَيْهِ فِي الْقِيَاْسِ أَلَا تَرَى أَنَّ أَهْلَ الْحِجَاْزِ يَكْسَرُوْنَهُ فِي كُلِّ الْمَوَاْضِعِ وَبَنَوْا تَمِيْمٌ يَكْسِرُوْنَهُ فِي أَكْثَرِ الْمَوَاْضِعِ فِي النَّصْبِ وَالْجَرِّ فَلَمَّا عَدَلُوْهُ عَنْ أَصْلِهِ فِي الْكَلَاْمِ وَمَجْرَاْهُ تَرَكُوْا صَرْفَهُ كَمَا تَرَكُوْا صَرْفَ أُخَرٍ حِيْنَ فَاْرَقَتْ أَخَوَاْتِهَا فِي حَذْفِ الأَلَفِ وَاللَاْمِ مِنْهَا وَكَمَا تَرَكُوْا صَرْفَ سِحْرٍ ظَرْفًا لأَنَّهُ إِذَا كَاْنَ مَجْرُوْرًا أَوْ مَرْفُوْعًا أَوْ مَنْصُوْبًا غَيْرَ ظَرْفٍ لَمْ يَكُنْ مَعْرِفَةً إِلاَّْ وَفِيْهِ الأَلْفُ وَاللَاْمُ أَوْ يَكُوْنُ نَكِرَةً إِذَا أُخْرِجَتَا مِنْهُ فَلِمَا صَاْرَ مَعْرِفَةً فِي الظُّرُوْفِ بِغَيْرِ أَلْفٍ وَلَاْمَ خَاْلَفَ التَّعْرِيْفَ فِي هَذِهِ الْمَوَاْضِعِ وَصَاْرَ مَعْدُوْلًا عِنْدَهُمْ كَمَا عَدَلَتْ أُخَرُّ عِنْدَهُمْ فَتَرَكُوْا صَرْفَهُ فِي هٰذَا الْمَوْضِعِ كَمَا تَرَكَ صَرْفَ أَمْسِ فِي الرَّفْعَ</مقطع>
   <مقطع هوية='٦٣٦٥٧'>وإنْ سَمَّيْت رَجُلًا بِأَمْسِ فِي هٰذَا الْقَوْلِ صَرَفْته لِأَنَّك لَا بُدَّ لَك مِنْ أَنْ تَصْرِفَهُ فِي الْجَرِّ وَالنَّصْبِ لِأَنَّهُ فِي الْجَرِّ وَالنَّصْبِ مَكْسُوْرٌ فِي لُغَتِهِمْ فَإِذَا انْصَرَفَ فِي هَذَيْنِ الْمَوْضِعَيْنِ انْصَرَفَ فِي الرَّفْعِ لِأَنَّك تَدْخُلُهُ فِي الرَّفْعِ وَقَدْ جَرَى لَهُ الصَّرْفُ فِي الْقِيَاْسِ فِي الْجَرِّ وَالنَّصْبِ لِأَنَّك لَمْ تَعْدِلْهُ عَنْ أَصْلِهِ فِي الْكَلَاْمِ مُخَاْلِفًا لِلْقِيَاْسِ وَلَا يَكُوْنُ أَبَدًا فِي الْكَلَاْمِ اسْمٌ مُنْصَرِفٍ فِي الْجَرِّ وَالنَّصْبِ وَلَا يَنْصَرِفُ فِي الرَّفْعَ</مقطع>
   <مقطع هوية='٤٥١٤٨'>وكَذٰلِكَ سِحْرُ اسْمُ رَجُلٍ تَصَرُّفُهُ وَهُوَ فِي الرَّجُلِ أَقْوَى لِأَنَّهُ لَا يَقَعُ ظَرْفًا وَلَوْ وَقَعَ اسْمُ شَيْءٍ وَكَاْنَ ظَرْفًا صَرَفْتْهُ وَكَاْنَ كَأَمْسِ لَوْ كَاْنَ أَمْسِ مَنْصُوْبًا غَيْرَ ظَرْفٍ مَكْسُوْرٍ كَمَا كَاْنَ</مقطع>
   <مقطع هوية='١٠٤٩٧'>وَقَدْ فَتَحَ قَوْمٌ أَمَسِ فِي مُذْ لَمَّا رَفَعُوْا وَكَاْنَتْ فِي الْجَرِّ هِيَ الَّتِي تَرْفَعُ شَبَهُوْهَا بِهَا قَاْلَ </مقطع>
<شاهدة هوية='٣٧٤٤٥'>
         <بيت>
            <مصراع>لْقَدْ رَأَيْتُ عَجَبًا مُذْ أَمْسَا</مصراع>
            <مصراع>عَجَاْئِزًا مِثْلَ السَّعَاْلِيِ خَمْسَا</مصراع>
         </بيت>
      </شاهدة>
<مقطع هوية='١٥٣٧٨'>وهٰذَا قَلِيْلِ</مقطع>
   <مقطع هوية='٢١٦١٣'>وَأَمَّا ذِهِ اسْمُ رَجُلٍ فَإِنَّك تَقُوْلُ هٰذَا ذِهٌ قَدْ جَاْءَ وَالْهَاْءُ بَدَلٌ مِنْ الْيَاْءِ فِي قَوْلِك ذِي أَمَةِ اللَّهِ كَمَا أَنَّ مِيْمَ فَمٍ بَدَلٌ مِنْ الْوَاْوِ وَالْيَاْءِ الَّتِي فِي قَوْلِك ذَهِي أَمَةُ اللَّهِ إنَّمَا هِيَ يَاْءٌ لَيْسَتْ مِنْ الْحُرُوْفِ وَإِنَّمَا هِيَ لِبَيَاْنِ الْهَاْءِ فَإِذَا صَاْرَتْ اسْمًا لَمْ تَحْتَجْ إلَى ذٰلِكَ لَمَّا لَزِمَتْهَا الْحَرَكَةُ وَالتَّنْوِيْنُ وَالدَّلِيْلُ عَلَى ذٰلِكَ أَنَّك إذَا سَكَتَ لَمْ تَذْكُرْ الْيَاْءُ وَذٰلِكَ لِأَنَّ الَّذِي يَقُوْلُ ذَهِي أُمَّةُ اللَّهِ يَقُوْلُ إِذَا سَكَتَ ذَهَ</مقطع>
   <مقطع هوية='٦٤٨٩٨'>وَسَمِعْنَا الْعَرَبَ الْفُصَحَاْءَ يَقُوْلُوْنَ ذِهِ أُمَّةَ اللَّهِ فَيَسْكُنُوْنَ الْهَاْءَ فِي الْوَصْلِ كَمَا يَقُوْلُوْنَ بِهِمْ فِي الْوَصْلَ</مقطع>

   <التحرير>
     <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
     <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
     <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
     <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
   </التحرير>

 </باب>
