<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٤٤"
     درنبورج="٢-٤٠"
     البكاء="٤-٤٥٨"
     هارون="٣-٢٨٥"
     يعقوب="٣-٣١٧"
     رقم="٣١١">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٩٥٧٩٣'>هٰذَا بَاْبُ الظُّرُوْفِ الْمُبْهَمَةِ غَيْرِ الْمُتَمَكِنَةَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٩١١١٨'>وَذٰلِكَ لأَنَّهَا لَا تُضَاْفُ وَلَا تُصْرَفُ تَصَرُّفٌ غَيْرِهَا وَلَا تَكُوْنُ نَكِرَةً</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٧٤٢٧'>وَذَاْكَ <حرف>أَيْنَ</حرف> وَ<حرف>مَتَى</حرف> وَ<حرف>كَيْفَ</حرف> وَ<حرف>حَيْثُ</حرف> وَ<حرف>إِذْ</حرف> وَ<حرف>إِذَا</حرف>
  وَ<حرف>قَبْلَ</حرف> وَ<حرف>بَعْدُ</حرف></مقطع>
  <مقطع هوية='٢٢٢٢٠'>فَهَذِهِ الْحُرُوْفُ وَأَشْبَاْهُهَا لَمَّا كَاْنَتْ مُبْهَمَةً غَيْرَ مُتَمَكِّنَةٍ شُبِّهَتْ بِاْلأَصْوَاْتِ وَبِمَا لَيْسَ بِاْسْمٍ وَلَا ظَرْفٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٥٩٤٠'>فَإِذَا الْتَقَى فِي شَيْءٍ مِنْهَا حَرْفَاْنِ سَاْكِنَاْنِ حَرَّكُوْا الآخِرَ مَنَّهُمَا وَإِنْ كَاْنَ الْحَرْفُ الَّذِي قَبْلَ الْآخَرِ مُتَحَرِّكًا أَسْكَنُوْهُ كَمَا قَاْلُوْا هَلْ وَبَلْ وَأَجَلٌ وَنَعَمْ وَقَاْلُوْا جِيْرٌ فَحَرِّكُوْهُ لِئَلَّا يُسْكِّنَ حَرْفَاْنِ</مقطع>

  <مقطع هوية='٤٧٦٨٢'>فَأَمَّا مَا كَاْنَ غَاْيَةً نَحْوَ قَبْلٍ وَبَعْدُ وَحَيْثُ فَإِنَّهُمْ يُحَرِّكُوْنَهُ بِاْلضَّمَّةِ وَقَدْ قَاْلَ بَعْضُهُمْ حَيْثُ شَبَّهُوْهُ بِأَيْنَ وَيَدُلُّك عَلَى أَنْ قَبِلَ وَبَعْدَ غَيْرِ مُتَمَكِّنِيْنَ أَنَّهُ لَا يَكُوْنُ فِيْهِمَا مُفْرَدَيْنِ مَا يَكُوْنُ فِيْهِمَا مُضَاْفَيْنِ لَا تَقُوْلُ قَبْلُ وَأَنْتَ تُرِيْدُ أَنْ تَبْنِيَ عَلَيْهَا كَلَاْمًا وَلَا تَقُوْلُ هٰذَا قَبْلُ كَمَا تَقُوْلُ هٰذَا قُلَّ الْعَتَمَةُ فَلَمَّا كَاْنَتْ لَا تَسْكُنُ وَكَاْنَتْ تَقَعُ عَلَى كُلِّ حِيْنٍ شُبَّهَتْ بِاْلْأَصْوَاْتِ وَهَلْ وَبَلْ لِأَنَّهَا لَيْسَتْ مُتَمْكِنَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٧٩٤٥'>وَجَزَمْت لَدَّنًا وَلَمْ تُجْعَلْ كَعِنْدَ لِأَنَّهَا لَا تُمَكِنُ فِي الْكَلَاْمِ تَمَكَّنَ عِنْدَ وَلَا تَقَعُ فِي جَمِيْعِ مَوَاْقِعِهِ فَجُعِلَ بِمَنْزِلَةِ قَطُّ لِأَنَّهَا غَيْرُ مُتَمْكِنَةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٨٨٩٥'>وكَذٰلِكَ قَطُّ وَحَسَبَ إذَا أَرَدْت لَيْسَ إلَّا وَلَيْسَ إلَّا ذَا وَذَا بِمَنْزِلَةٍ قَطُّ إذَا أَرَدْت الزَّمَاْنَ لِمَا كُنَّ غَيْرَ مُتَمَكِّنَاْتٍ فَعَلَ بِهِنَّ ذَا وَحَرَّكُوْا قَطُّ وَحُسِبَ بِاْلضَّمَّةِ لِأَنَّهُمَا غَاْيَتَاْنِ فَحُسِبَ لِلِاْنْتِهَاْءِ وَقَطْ كَقَوْلِك مُنْذُ كَنَتَّ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٢١٧١'>وَأَمَّا لَدٌّ فَهِيَ مَحْذُوْفَةً كَمَا حَذَفُوْا يَكُنْ أَلَا تَرَى أَنَّك إذَا أَضَفْت إلَى مُضْمَرٍ رَدَدْتهُ إلَى الْأَصْلِ تَقُوْلُ مِنْ لَدُنْهِ وَمَنْ لَدَنِّي فَإِنَّمَا لَدَنْ كَعُنْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٠٥٩٨'>وسَأَلْتِ الْخَلِيْلَ عَنْ مَعَكُمْ وَمَعَ لأَيِّ شَيْءٍ نَصَبْتُهَا فَقَاْلَ لأَنَّهَا اسْتَعْمَلَتْ غَيْرَ مُضَاْفَةٍ اسْمًا كَجَمِيْعٍ وَوَقَعَتْ نَكِرَةً وَذٰلِكَ قَوْلُكَ جَاْءًا مُعًا وذَهَبًا مَعًا وَقَدْ ذَهَبَ مَعَهُ وَمَنْ مَعَهُ صَاْرَتْ ظَرْفًا فَجَعَلُوْهَا بِمَنْزِلَةِ أَمَاْمٍ وَقُدَّاْمٍ قَاْلَ الشَّاْعِرُ فَجَعَلَهَا كَهْلَ حِيْنَ اضْطَرَّ وَهُوَ الرَّاْعِي</مقطع>
  <شاهدة هوية='٩٤٧١٩'>
    <بيت>
      <مصراع>
        وَرِيْشِي مِنْكُمُ وَهَوَاْيَ مَعْكُمْ
      </مصراع>
      <مصراع>
        وَإِنْ كَاْنَتْ زِيَاْرَتُكُمْ لَمِاْمَاْ
      </مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٦٨٧٢٢'>وَأَمَّا مُنْذُ قَضَمَتْ لِأَنَّهَا لِلْغَاْيَةِ وَمَعَ ذَا أَنَّ مِنْ كَلَاْمِهِمْ أَنْ يَتْبَعُوْا الضَّمَّ الضَّمَّ كَمَا قَاْلُوْا رَدَّ يَا فَتَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٢٥٠٤'>وسَأَلْتِ الْخَلِيْلَ عَنْ مَنْ عَلَّ هَلا جَزَمْتُ اللاْمَ فَقَاْلَ لأَنَّهُمْ قَاْلُوْا مِنْ عَلٍ فَجَعَلُوْهَا بِمَنْزِلَةِ الْمُتَمَكِّنِ فَأَشْبَهُ عِنْدَهُمْ مِنْ مَعَاْلٍ فَلَمَّا أَرَاْدُوْا أَنْ يُجْعَلَ بِمَنْزِلَةِ قَبْلُ وَبَعْدَ حَرْكُوْهِ كَمَا حَرَّكُوْا أَوَّلَ فَقَاْلُوْا ابْدَأْ بِهٰذَا أَوَّلَ وَكَمَا قَاْلُوْا يَا حَكَمُ أُقْبِلَ فِي النِّدَاْءِ لأَنَّهَا لَمَّا كَاْنَتْ أَسْمَاْءً مُتَمَكِّنَةً كَرِهُوْا أَنْ يَجْعَلُوْهَا بَمْنْزَلَةٌ غَيْرُ الْمُتَمَكِّنَةِ فَلِهَذِهِ الْأَسْمَاْءِ مِنْ التَّمَكُّنِ مَا لَيْسَ لِغَيْرِهَا فَلَمْ يَجْعَلُوْهَا فِي الْإِسْكَاْنِ بِمَنْزِلَةِ غَيْرِهَا وَكَرِهُوْا أَنْ يُخِلُّوْا بِهَا وَلَيْسَ حُكْمٌ وَأَوَّلٌ وَنَحْوُهُمَا كَاَْلَّذِي وَمِنْ لِأَنَّهَا لَا تُضَاْفُ وَلَا تُتِمُّ اسْمًا وَلَا تَكُوْنُ نَكِرَةً وَمِنْ أَيْضًا لَا تَتِمُّ اسْمًا فِي الْخَبَرِ وَلَا تُضَاْفُ كَمَا تُضَاْفُ أَيْ وَلَا تَنُوْنَ كَمَا تَنُوْنَ أَيْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٢٦٠١'>وَجَمِيْعُ مَا ذَكَرْنَا مِنْ الظُّرُوْفِ الَّتِي شُبِّهَتْ بِاْلْأَصْوَاْتِ وَنَحْوِهَا مِنْ الْأَسْمَاْءِ غَيْرِ الظُّرُوْفِ إذَا جُعِلَ شَيْءٌ مِنْهَا اسْمًا لِرَجُلٍ أَوْ امْرَأَةٍ تَغَيَّرَ كَمَا تَغَيَّرَ لَوْ وَهَلَ وَبَلْ وَلَّيْت كَمَا فَعَلْت ذٰلِكَ بِذَا وَأَشْبَاْهِهَا لِأَنَّ ذَا قَبْلَ أَنْ تَكُوْنَ اسْمًا خَاْصًّا كَمَنْ فِي أَنَّهُ لَا يُضَاْفُ وَلَا يَكُوْنُ نَكِرَةً فَلَمْ يَتَمَكَّنْ تَمَكُّنُ غَيْرِهِ مِنْ الْأَسْمَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٢١٢٥'>وَسَأَلْتِ الْخَلِيْلَ عَنْ قَوْلِهِمْ مُذْ عَاْمٌ أَوَّلٍ وَمُذْ عَاْمٍ أَوَّلٍ فَقَاْلَ أَوَّلَ هَهُنَا صِفَةٌ وَهُوَ أَفْعَلُ مِنْ عَاْمِكَ وَلَكِنَّهُمْ أَلْزَمُوْهُ هُنَا الْحَذْفَ اسْتِخْفَاْفًا فَجَعَلُوْا هٰذَا الْحَرْفَ بِمَنْزِلَةِ أَفْضَلَ مِنْكَ وَقَدْ جَعَلُوْهُ اسْمًا بِمَنْزِلَةِ أَفْكَلٍ وَذٰلِكَ قَوْلُ الْعَرَبِ مَا تَرَكْتُ لَهُ أَوَّلًا وَلَا آخِرًا وَأَنَا أَوَّلٌ مِنْهُ وَلَمْ يَقُلْ رَجُلٌ أَوَّلٌ مِنْهُ فَلَمَّا جَاْزَ فِيْهِ هٰذَاْنِ الْوَجْهَاْنِ أَجَاْزُوْا أَنْ يَكُوْنَ صِفَةً وَأَنْ يَكُوْنَ اسْمًا وَعَلَى أَيِّ الْوَجْهَيْنِ جَعَلْتُهُ اسْمًا لِرَجُلٍ صَرَفْتُهُ فِي النَّكِرَةِ وَإِذَا قُلْتَ عَاْمٌ أَوَّلٍ فَإِنَّمَا جَاْزَ هٰذَا الْكَلَاْمُ لأَنَّكَ تَعْلَمُ بِهِ أَنَّكَ تَعْنِي الْعَاْمَ الَّذِي يَلِيْهِ عَاْمُكَ كَمَا أَنَّكَ إِذَا قُلْتَ أَوَّلَ مَنْ أَمْسِ أَوْ بَعْدَ غَدٍ فَإِنَّمَا تَعْنِي الَّذِي يَلِيْهِ أَمْسِ وَالَّذِي يَلِيْهِ غَدٌ وَأَمَّا قَوْلُهُمُ ابْدَأْ بِهِ أَوَّلَ وَابْدَأْ بِهَا أَوَّلَ فَإِنَّمَا تُرِيْدُ أَيْضًا أَوَّلَ مَنْ كَذَا وَلَكِنَّ الْحَذْفَ جَاْئِزٌ جَيِّدٌ كَمَا نَقُوْلُ أَنْتَ أَفْضَلُ وَأَنْتَ تُرِيْدُ مِنْ غَيْرِكَ إِلاَّْ أَنَّ الْحَذْفَ لَزِمَ صِفَةَ عَاْمٍ لِكَثْرَةِ اسْتِعْمَاْلِهِمْ إِيَّاْهُ حَتَّى اسْتَغْنَوْا عَنْهُ وَمِثْلُ هٰذَا فِي الْكَلَاْمِ كَثِيْرٌ وَالْحَذْفُ يُسْتَعْمَلُ فِي قَوْلِهِمُ ابْدَأْ بِهِ أَوَّلَ أَكْثَرَ وَقَدْ يَجُوْزُ أَنْ يُظْهِرُوْهُ إِلاَّْ أَنَّهُمْ إِذَا أَظْهَرُوْهُ لَمْ يَكُنْ إِلاَّْ الْفَتْحَ وَسَأَلْتُهُ عَنْ قَوْلِ بَعْضِ الْعَرَبِ وَهُوَ قَلِيْلٌ مُذْ عَاْمٌ أَوَّلٍ فَقَاْلَ جَعَلُوْهُ ظَرْفًا فِي هٰذَا الْمَوْضِعِ فَكَأَنَّهُ قَاْلَ مُذْ عَاْمٌ قَبْلَ عَاْمِكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٤٤٨٠'>وَسَأَلْتُهُ عَنْ قَوْلِهِ زَيْدٌ أَسْفَلَ مِنْكَ فَقَاْلَ هٰذَا ظَرْفٌ كَقَوْلِهِ عَزَّ وَجَلْ<آية هوية='٢١٠١٢' سورة="٨" آية="٢٤">وَاْلرَّكْبُ أَسْفَلُ مِنْكَمُ</آية>كَأَنَّهُ قَاْلَ زَيْدٌ فِي مَكَاْنٍ أَسْفَلُ مِنْ مَكَاْنِكِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٠٥١٠'>وَمِثْلُ الْحَذْفِ فِي أَوَّلٍ لِكَثْرَةِ اسْتِعْمَاْلِهِمْ إيَّاْهُ قَوْلُهُمْ لَا عَلَيْك فَاْلْحَذْفُ فِي هٰذَا الْمَوْضِعِ كَهٰذَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٦٧٣٧'>وَمِثْلُهُ هَلْ لَك فِي ذٰلِكَ وَمَنْ لَهُ فِي ذٰلِكَ وَلَا تُذْكَرُ لَهُ حَاْجَةٌ وَلَا لَك حَاْجَةٌ وَنَحْوُ هٰذَا أَكْثَرُ مِنْ أَنْ يُحْصَى قَاْلَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٣٦٢٧٨'>
    <بيت>
      <مصراع>
        يَا لَيْتَهَا كَاْنَتْ لِأَهْلِي إِبِلَاْ
      </مصراع>
      <مصراع>
        أَوْ هُزِلَتْ فِي جَدْبِ عَاْمٍ أَوَّلَاْ
      </مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٤٣٤٦٢'>يَكُوْنُ عَلَى الْوَصْفِ وَالظَّرْفَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٤٣٩٩'>وَسَأَلْتُهُ عَنْ قَوْلِهِ مَنْ دُوْنٍ وَمِنْ فَوْقٍ وَمِنْ تَحْتٍ وَمَنْ قَبْلٍ وَمِنْ بَعْدٍ وَمِنْ دُبُرٍ وَمَنْ خَلَّفٍ فَقَاْلَ أَجْرُوْا هٰذَا مَجْرَى الأَسْمَاْءِ الْمُتَمَكِّنَةِ لأَنَّهَا تُضَاْفُ وَتُسْتَعْمَلُ غَيْرَ ظَرْفٍ وَمِنَ الْعَرَبِ مَنْ يَقُوْلُ مِنْ فَوْقُ وَمِنْ تَحْتٍ يُشَبِّهُهُ بِقُبُلٍ وَبَعْدُ وَقَاْلَ أَبُو النَّجْمِ 
  </مقطع>
  <شاهدة هوية='٩٨٥٥١'>
    <بيت>
      <مصراع>
        أَقَبُّ مِنْ تَحْتُ عَرِيْضٌ مِنْ عَلُ
      </مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٩٤٧٠٦'>وَقَاْلَ آخِرُ</مقطع>
  <شاهدة هوية='١٠٥٧٨'>
    <بيت>
      <مصراع>
        لَا يَحْمِلُ الْفَاْرِسَ إلَّاَّْ الْمَلْبُوْنْ
      </مصراع>
      <مصراع>
        الْمَحْضُ مَنْ أَمَاْمِهُ وَمِنْ دُوْنْ
      </مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٣٠٣١٤'>وكَذٰلِكَ مِنْ أَمَاْمٍ وَمِنْ قُدَّاْمٍ وَمِنْ وَرَاْءٍ وَمِنْ قَبْلٍ وَمِنْ دُبُرٍ وَزَعَمَ الْخَلِيْلُ أَنَّهُنَّ نَكِرَاْتٌ كَقَوْلِ أَبِي النّجْمُ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٨٧٠٦٨'>
    <بيت>
      <مصراع>
        يَأْتِي لَهَا مِنْ أَيْمُنٍ وَأَشْمُلٍ
      </مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٨٩٧٤٦'>وَزَعَمَ أَنَّهُنَّ نَكَرَاْتٌ إذَا لَمْ يَضِفْنَ إلَى مَعْرِفَةٍ كَمَا يَكُوْنُ أَيْمَنَ وَأَشْمَلَ نُكْرَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٠٢٤٤'>وَسَأَلْنَا الْعَرَبَ فَوَجَدْنَاْهُمْ يُوَاْفِقُوْنَهُ وَيَجْعَلُوْنَهُ كَقَوْلِكَ مِنْ يَمْنَةٍ وَشَأْمَةٍ وَكَمَا جَعَلْتُ ضَحْوَةٌ نَكِرَةً وَبَكْرَةَ مُعْرَفَةَ وَأَمَّا يُوْنُسُ فَكَاْنَ يَقُوْلُ مِنْ قُدَّاْمٍ وَيَجْعَلُهَا مَعْرِفَةً وَزَعَمَ أَنَّهُ مَنَعَهُ مِنْ الصَّرْفِ أَنَّهَا مُؤَنَّثَةٌ وَلَوْ كَاْنَتْ شَأْمَةٌ كَذَا لَمَا صَرَفَهَا وَكَاْنَتْ تَكُوْنُ مَعْرِفَةً وَهٰذَا مَذْهَبٌ إِلا أَنَّهُ لَيْسَ يَقُوْلُهُ أَحَدٌ مِنَ الْعَرْبَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٥٣٦٢'>وَسَأَلْنَا الْعَلَوِيِّيْنَ وَالتَّمِيْمِيِّيْنَ فَرَأَيْنَاْهُمْ يَقُوْلُوْنَ مِنْ قُدَيْدِيْمَةٍ وَمِنْ وَرِيْئَةٍ لَا يَجْعَلُوْنَ ذٰلِكَ إِلَّا نَكِرَةً كَقَوْلِك صِبَاْحًا وَمَسَاْءً وَعَشِيَّةً وَضَحْوَةً فَهٰذَا سَمِعْنَاْهُ مِنَ الْعَرْبَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٤٩٨٧'>وَتَقُوْلُ فِي النَّصْبِ عَلَى حَدِّ قَوْلِكَ مِنْ دُوْنٍ وَمِنْ أَمَاْمٍ جَلَسْت أَمَاْمًا وَخَلْفًا كَمَا تَقُوْلُ يَمْنَةً وَشَأْمَةً قَاْلَ الْجَعْدِي</مقطع>
  <شاهدة هوية='٩٠٠٣٧'>
    <بيت>
      <مصراع> 
        لَهَا فَرَطٌ يَكُوْنُ وَلَا تَرَاْهُ
      </مصراع>
      <مصراع>
        أَمَاْمًا مِنْ مُعَرَّسِنَا وَدُوْنَاْ
      </مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٦٦٧٣١'>وَسَأَلْتُهُ عَنْ قَوْلِهِ جَاْءَ مِنْ أَسْفَلَ يَا فَتَى فَقَاْلَ هٰذَا أَفْعَلُ مِنْ كَذَا وَكَذَا كَمَا قَاْلَ عَزَّ وَجُلْ<آية هوية='٠٣٧٧٧' سورة="٣٣" آية="١٠">إِذْ جَاْؤَكُمْ مِنْ فَوْقِكُمْ وَمِنْ أَسْفَلَ مِنْكَمُ</آية>
</مقطع>
<مقطع هوية='٢٥٦١٢'>وَسَأَلْتُهُ عَنْ هَيْهَاْتٍ اسْمُ رَجُلٍ وَهَيْهَاْةَ فَقَاْلَ أَمَّا مَنْ قَاْلَ هَيْهَاْةَ فَهِيَ عِنْدَهُ بِمَنْزِلَةِ عِلْقَاْةٍ وَالدَّلِيْلُ عَلَى ذٰلِكَ أَنَّهُمْ يَقُوْلُوْنَ فِي السُّكُوْتِ هِيَهَاْهُ وَمَنْ قَاْلَ هَيْهَاْتَ فَهِيَ عِنْدَهُ كَبَيْضَاْتٍ وَنَظِيْرِ الْفَتْحَةِ فِي الْهَاْءِ الْكِسْرَةُ فِي التَّاْءِ فَإِذَا لَمْ يَكُنْ هَيْهَاْتَ وَلَا هَيْهَاْةُ عِلْمًا لِشَيْءٍ فَهُمَا عَلَى حَاْلِهِمَا لَا يُغَيِّرَاْنِ عَنْ الْفَتْحِ وَالْكَسْرِ لِأَنَّهُمَا بِمَنْزِلَةِ مَا ذَكَرْنَا مِمَّا لَمْ يَتَمَكَّنْ</مقطع>
<مقطع هوية='٥٢٠٥٦'>وَمِثْلُ هَيْهَاْةِ ذَيّةٍ إذَا لَمْ يَكُنْ اسْمًا وَذٰلِكَ قَوْلُك كَاْنَ مِنْ الْأَمْرِ ذِيَّةٌ وَذْيَّةٌ فَهَذِهِ فَتْحَةٌ كَفَتْحَةِ الْهَاْءِ ثُمّ وَذٰلِكَ أَنَّهَا لَيْسَتْ أَسْمَاْءً مُتَمَكِّنَاْتٍ فَصَاْرَتْ بِمَنْزِلَةِ الصَّوْتَ</مقطع>
<مقطع هوية='٥٤٥٧٤'>فَإِنْ قُلْت لِمَ لَمْ تَسْكُنْ الْهَاْءُ فِي ذَيَّةٍ وَقَبِلَهَا حَرْفٌ مُتَحَرِّكٌ فَإِنَّ الْهَاْءَ لَيْسَتْ هَهُنَا كَسَاْئِرِ الْحُرُوْفِ أَلَا تَرَى أَنَّهَا تُبْدَّلُ فِي الصِّلَةِ تَاْءً وَلَيْسَتْ زَاْئِدَةً فِي الِاْسْمِ فَكَرِهُوْا أَنْ يَجْعَلُوْهَا بِمَنْزِلَةِ مَا هُوَ فِي الِاْسْمِ وَمِنْ الِاْسْمِ وَصَاْرَتْ الْفَتْحَةُ أَوْلَى بِهَا لِأَنَّ مَا قَبْلَ هَاْءِ التَّأْنِيْثِ مَفْتُوْحٌ أَبَدًا فَجَعَلُوْا حَرَكَتَهَا كَحَرَكَةِ مَا قَبْلَهَا لِقُرْبِهَا مِنْهُ وَلُزُوْمِ الْفَتْحِ وَامْتَنَعَتْ أَنْ تَكُوْنَ سَاْكِنَةً كَمَا امْتَنَعَتْ عَشْرٌ فِي خَمْسَةَ عَشَرَ لِأَنَّهَا مِثْلُهَا فِي أَنَّهَا مُنْقَطِعَةٌ مِنْ الْأَوَّلِ وَلَمْ تُحْتَمِلْ أَنْ يَسْكُنَ حَرْفَاْنِ وَأَنْ يَجْعَلُوْهَا كَحَرْفِ</مقطع>
<مقطع هوية='٧٧٣٦٢'>وَنَظِيْرُ هَيْهَاْتٍ وَهَيْهَاْةٌ فِي اخْتِلَاْفِ اللُّغَتَيْنِ قَوْلُ الْعَرَبِ اسْتَأْصَلَ اللّهُ عَرَقَاْتِهِمْ وَاسْتَأْصَلَ اللّهُ عَرَقَاْتِهِمْ بَعْضَهُمْ يَجْعَلُهُ بِمَنْزِلَةِ عَلْقَاْةٍ وَبَعْضُهُمْ يَجْعَلُهُ بِمَنْزِلَةِ عُرْسٍ وَعَرْسَاْتٍ كَأَنَّك قُلَّتْ عِرْقٌ وَعِرْقَاْنٌ وَعَرَقَاْتٌ وَكَلًّا سَمِعْنَا مِنَ الْعَرْبَ</مقطع>
<مقطع هوية='٩٩٨٤٥'>ومِنْهُمْ مَنْ يَقُوْلُ ذَيْتٌ فَيُخَفَّفُ فَفِيْهَا إِذَا خَفَّفَتْ ثَلاْثَ لُغَاْتٍ مِنْهُمْ مَنْ يَفْتَحُ كَمَا فَتَحَ بَعْضُهُمْ حَيْثُ وَحُوْثَ وَيَضُمُّ بَعْضُهُمْ كَمَا ضَمَّتْهَا الْعَرَبُ وَيَكْسَرُوْنَ أَيْضًا كَمَا كَسَرُوْا أُوَلَاْءً لأَنَّ التَّاْءَ الآنَ إِنَّمَا هِيَ بِمَنْزِلَةِ مَا هُوَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ وَسَأَلْتُ الْخَلِيْلَ عَنْ شَتَّاْنٍ فَقَاْلَ فَتَحْتَهَا كَفَتْحَةِ هَيْهَاْةَ وَقِصَّتُهَا فِي غَيْرِ الْمُتَمَكِّنِ كَقِصَّتِهَا وَنَحْوِهَا وَنُوْنِهَا كَنُوْنٌ سُبْحَاْنَ زَاْئِدَةٌ فَإِنْ جَعَلْتَهُ اسْمَ رَجُلٍ فَهُوَ كَسَبْحَاْنَ</مقطع>

<التحرير>
  <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
  <تقطيع نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
  <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
</التحرير>

</باب>
