<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٤٨"
     درنبورج="٢-٤٤"
     البكاء="٤-٤٦٨"
     هارون="٣-٢٩٣"
     يعقوب="٣-٣٢٥"
     رقم="٣١٢">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٣٧٤٤٦'>هِذَا بَاْبُ الْأَحْيَاْنِ فِي الِانْصِرَاْفِ وَغَيْرِ الِانْصِرَاْفِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٧٩٩٣٤'>اعَلَمْ أَنَّ غَدْوَةَ وَبَكْرَةَ جَعَلَتْ كُلُّ وَاحِدَةٍ مِنْهُمَا اسْمًا لِلْحِيْنِ كَمَا جَعَلُوْا أُمَّ حُبَيْنٍ اسْمًا لِلدَّاْبَّةِ مَعْرِفَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠١٨٢١'>فَمَثْلُ ذٰلِكَ قَوْلُ الْعَرَبِ هٰذَا يَوْمَ اثْنَيْنِ مُبَاْرَكًا فِيْهِ وَأَتَيْتُك يَوْمَ اثْنَيْنِ مُبَاْرَكًا فِيْهِ جَعَلَ اثْنَيْنِ اسْمًا لَهُ مَعْرِفَةً كَمَا تَجْعَلُهُ اسْمًا لِرَجْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٦٧٤٠'>وَزَعْمُ يُوْنُسَ عَنْ أَبِي عَمْرٍو وَهُوَ قَوْلُهُ أَيْضًا وَهُوَ الْقِيَاْسُ أَنَّك إذَا قُلْت لَقِيْتهُ الْعَاْمَ الْأَوَلَ أَوْ يَوْمًا مِنْ الْأَيَّاْمِ ثُمَّ قُلْت غَدْوَةً أَوْ بَكْرَةً وَأَنْتَ تُرِيْدُ الْمَعْرِفَةَ لَمْ تَنُوَّنْ وَكَذٰلِكَ إذَا لَمْ تَذْكُرْ الْعَاْمَ الْأَوَّلَ وَلَمْ تَذْكُرْ إلَّا الْمَعْرِفَةَ وَلَمْ تَقُلْ يَوْمًا مِنْ الْأَيَّاْمِ كَأَنَّك قُلْت هٰذَا الْحِيْنَ فِي جَمِيْعِ هَذِهِ الْأَشْيَاْءِ فَإِذَا جَعَلْتَهَا اسْمًا لِهٰذَا الْمَعْنَى لَمْ تَنْوَنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٧٦٤١'>وكَذٰلِكَ تَقُوْلُ الْعَرْبَ فَأَمَا ضَحْوَةٌ وَعَشِيَّةٌ فَلَا يَكُوْنَاْنِ إِلَّا نَكِرَةً عَلَى كُلِّ حَاْلٍ وَهُمَا كَقَوْلِكَ أُتِيَكَ غَدًا صَبَاْحًا وَمِسَاْءً وَقَدْ تَقُوْلُ أَتَيْتُكَ ضَحْوَةً وَعَشِيَّةً فَيَعْلَمُ أَنَّكَ تُرِيْدُ عَشِيَّةَ يَوْمِكَ وَضَحْوَتَهُ كَمَا تَقُوْلُ عَاْمًا أَوَّلَ فَيَعْلَمُ أَنَّكَ تُرِيْدُ الْعَاْمَ الَّذِي يَلِيْهِ عَاْمَكُ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٦٨٨١'>وَزَعَمَ الْخَلِيْلُ أَنَّهُ يَجُوْزُ أَنْ تَقُوْلَ آتِيْك الْيَوْمَ غُدُوَّةً وَبَكْرَةً تَجْعَلُهُمَا بِمَنْزِلَةِ ضَحْوَةٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٦٣٨٧'>وَزَعَمَ أَبُو الْخَطَّاْبِ أَنَّهُ سَمِعَ مَنْ يُوْثَقُ بِهِ مِنَ الْعَرَبِ يَقُوْلُ آتِيْكَ بَكْرَةً وَهُوَ يُرِيْدُ الإِتْيَاْنَ فِي يَوْمِهِ أَوْ فِي غَدِهِ وَمِثْلُ ذٰلِكَ قَوْلُ اللَّهِ عَزَّ وَجَلْ<آية هوية='٨٧٧٩٢' سورة="١٩">ولُهُمْ رِزْقُهُمْ فِيْهَا بُكْرَةٌ وَعُشْيَا</آية>هٰذَا قَوْلُ الْخَلِيْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٥١٥٠'>وَأَمَّا سِحْرٌ إذَا كَاْنَ ظَرْفًا فَإِنْ تَرَكَ الصَّرْفَ فِيْهِ قَدْ بَيَّنْتهُ لَك فِيْمَا مَضَى وَإِذَا قُلْت مُذْ السِّحْرِ أَوْ عِنْدَ السِّحْرِ الْأَعْلَى لَمْ يَكُنْ إلَّا بِاْلْأَلْفِ وَاللَّاْمِ فَهَذِهِ حَاْلُهُ لَا يَكُوْنُ مَعْرِفَةً إلَّا بِهِمَا وَيَكُوْنُ نَكِرَةً إلَّا فِي الْمَوْضِعِ الَّذِي عَدَلَ فَيَهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٤٧٠٩'>وَأَمَّا عَشِيَّةٌ فَإِنَّ بَعْضَ الْعَرَبِ يَدَعُ فِيْهِ التَّنْوِيْنَ كَمَا تَرَكَ فِي غَدْوَةَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
