<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٤٩"
     درنبورج="٢-٤٥"
     البكاء="٤-٤٧٠"
     هارون="٣-٢٩٤"
     يعقوب="٣-٣٢٧"
     رقم="٣١٣">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٧١٣١٢'>هٰذَا بَاْبَ الْأَلْقَاْبِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٢٦٧٣١'>إِذَا لُقِّبَتْ مُفْرَدًا بِمُفْرَدٍ أَضَفْتُهُ إِلَى الأَلْقَاْبِ وَهُوَ قَوْلُ أَبِي عَمْرٍو وَيُوْنُسَ وَالْخَلِيْلُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨١٦٤٣'>وَذٰلِكَ قَوْلُكَ هٰذَا سَعِيْدُ كُرْزٍ وَهٰذَا قَيْسٌ قُفَّةٌ قَدْ جَاْءَ وَهٰذَا زَيْدٌ بِطَّةٌ فَإِنَّمَا جَعَلَتْ قُفَّةً مَعْرِفَةً لأَنَّكَ أَرَدْتَ الْمَعْرِفَةَ الَّتِي أَرَدْتَهَا إِذَا قَلْتَ هٰذَا قَيْسٌ فَلَوْ نُوِّنَتْ قُفَّةً صَاْرَ الِاْسْمُ نَكِرَةً لِأَنَّ الْمُضَاْفَ إِنَّمَا يَكُوْنُ نَكِرَةً وَمَعْرِفَةً بِاْلْمُضَاْفِ إِلَيْهِ فَيَصِيْرُ قُفَّةُ هَاْهُنَا كَأَنَّهَا كَاْنَتْ مَعْرِفَةً قَبْلَ ذٰلِكَ ثُمَّ أَضَفْتُ إِلَيَهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٧٣٤٦'>وَنَظِيْرُ ذٰلِكَ أَنَّهُ لَيْسَ عَرَبِيًّا يَقُوْلُ هَذِهِ شَمْسٌ فَيَجْعَلُهَا مَعْرِفَةً إلَّا أَنْ يَدْخُلَ فِيْهَا أَلْفًا وَلَاْمًا فَإِذَا قَاْلَ عَبْدُ شَمْسٍ صَاْرَتْ مَعْرِفَةً لِأَنَّهُ أَرَاْدَ شَيْئًا بِعَيْنِهِ وَلَا يَسْتَقِيْمُ أَنْ يَكُوْنَ مَا أَضَفْت إلَيْهِ نُكْرَةً</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٩٠٦٩'>فَإذَا لَقَّبَتْ الْفَرْدَ بِمُضَاْفٍ وَالْمُضَاْفُ بِمُفْرَدٍ جَرَى أَحَدُهُمَا عَلَى الْآخَرِ كَاْلْوَصْفِ وَهُوَ قَوْلُ أَبِي عَمْرٍو وَيُوْنُسَ وَالْخَلِيْلِ وَذٰلِكَ قَوْلُك هٰذَا زَيْدٌ وَزْنُ سَبْعَةٍ وَهٰذَا عَبْدُ اللَّهِ بَطَّةُ يَا فَتَى وَكَذٰلِكَ إنْ لَقَّبْت الْمُضَاْفَ بِاْلْمُضَاْفِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٣٠١٥'>وَإِنَّمَا جَاْءَ هٰذَا مُفْتَرِقًا هُوَ وَالأَوَّلُ لأَنَّ أَصْلَ التَّسْمِيَةِ وَالَّذِي وَقَعَ عَلَيْهِ الأَسْمَاْءُ أَنْ يَكُوْنَ لِلرَّجُلِ اسْمَاْنِ أَحَدُهُمَا مُضَاْفٌ وَالآخَرُ مُفْرَدٌ أَوْ مُضَاْفٌ وَيَكُوْنُ أَحَدُهُمَا وَصْفًا لِلآخَرِ وَذٰلِكَ الاْسْمُ وَالْكُنْيَةُ وَهُوَ قَوْلُكَ زَيْدٌ أَبُو عَمْرٍوٍ وَأَبُو عَمْرٍوٍ زَيْدٌ فَهٰذَا أَصْلُ التَّسْمِيَةِ وَحْدَهَا وَلَيْسَ مِنْ أَصْلِ التَّسْمِيَةِ عِنْدَهُمْ أَنْ يَكُوْنَ لِلرَّجُلِ اسْمَاْنِ مُفْرَدَاْنِ فَإِنَّمَا أَجَرُوْا الأَلْقَاْبَ عَلَى الأَصْلَ التَسْمِيَةٍ فَأَرَاْدُوْا أَنْ يَجْعَلُوْا اللَّفْظَ بِاْلْأَلْقَاْبِ إِذَا كَاْنَتْ أَسْمَاْءَ عَلَى أَصْلِ تَسْمِيَتِهِمْ وَلَا يُجَاْوِزُوْا ذٰلِكَ الْحَدْ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
