<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٤٩"
     درنبورج="٢-٤٦"
     البكاء="٤-٤٧٢"
     هارون="٣-٢٩٦"
     يعقوب="٣-٣٢٩"
     رقم="٣١٤">

  <عنوان>
    <مقطع رقم="١">هَٰذَا بَاْبُ الشَّيْئَيْنِ اللَّذَيْنِ ضَمَّ أَحَدُهُمَا أِلَى الْآخَرِ فَجَعَلَا بِمَنْزِلَةِ ٱسْمٍ وَاْحِدٍ كَعَيْضَمُوْزٍ وَعَنْتَرِيْسَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع رقم="٢">وَذَٰلِكَ نَحْوَ حَضْرَمَوْت وَبَعْلَبَكّ وَمِنَ الْعَرَبِ مِنْ يُضِيفُ بَعْلَ أِلَى بِكٍ كَمَا اخْتَلَفَوا فِي رَامِ هُرْمُزٍ فَجَعَلَهُ بَعْضُهُمْ ٱسْمِا وَاْحِدِا وَأَضَافَ بَعْضُهُمْ رَامٍ أِلَى هُرْمُزَ وَكَذَٰلِكَ مَاْرٌّ سَرْجَسٌ وَقَاْلَ بَعْضِّهِمُ</مقطع>
  <شاهدة رقم="١" xml:id="٣١٤-١">
    <بيت>
      <مصراع>مَاْرَ سَرْجِسُ لَا قِتَالَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع رقم="٣">وَبَعْضُهُمْ يَقُوْلُ فِي بَيْتِ جُرَيْرِ</مقطع>
  <شاهدة رقم="٢" xml:id="٣١٤-٢">
    <بيت>
      <مصراع>لَقِيْتُمْ بِالْجَزِيرَةِ خَيْلَ قَيْسٍ</مصراع>
      <مصراع>فَقُلْتَمْ مَاْرَ سَرْجِسَ لَا قِتَالَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع رقم="٤">وَأَمَّا مَعَدَ يَكْرَبَ فَفِيْهِ لُغَاْتٌ مِنْهُمْ مَنْ يَقُوْلُ مَعْدَ يَكْرَبٍ فِيُضَيِّفُ وَمِنْهُمْ مَنْ يَقُوْلُ مَعْدَ يَكْرِبُ فِيُضَيِّفُ وَلَاَ يُصْرَفُ يَجَعَلَ كَرْبَ ٱسْمِا مُؤَنَّثِا <هارون مجلد="٣" صفحة="٢٩٦"/>
  </مقطع>
  <مقطع رقم="٥">وَمِنْهُمْ مَنْ يَقُوْلُ مَعْدَ يَكْرَبَ فِيَجَعَلَهُ ٱسْمِا وَاْحِدِا فَقُلْتَ لِيُوْنُسَ هَلَّا صَرَفُوهُ إذْ جَعَلُوْهُ ٱسْمِا وَاْحِدِا وَهُوَ عَرَبِيٌّ فَقَاْلَ لَيْسَ شَيْءٌ يَجْتَمِعُ مِنْ شَيْئَيْنِ فِيُجَعَلَ ٱسْمِا سُمِّيَ بِهِ وَاْحِدٌ إِلَّا لَمْ يَصْرَفِ</مقطع>
  <مقطع رقم="٦">وَإِنَّمَا اُسْتُثْقِلُوْا صَرْفَ هَٰذَا لِأَنَّهُ لَيْسَ أَصْلُ بِنَاْءِ الْأَسْمَاْءِ يَدُلُّكَ عَلَى هَٰذَا قُلْتَهُ فِي كَلَامِهِمْ فِي الشَيْءِ الَّذِي يَلْزَمُ كُلّ مِنْ كَاْنَ مِنْ أُمَّتِهِ مَا لَزِمَهُ</مقطع>
  <مقطع رقم="٧">فَلَمَّا لَمْ يَكُنْ هَٰذَا الْبِنَاْءُ أَصْلِا وَلَا مُتَمَكِّنًا كَرِهُوْا أَنْ يَجَعَلُوْهُ بِمَنْزِلَةِ الْمُتَمَكِّنِ الْجَاْرِي عَلَى الْأَصْلِ فَتَرْكُوا صَرْفَهُ كَمَا تَرْكُوا صَرْفَ الْأَعْجَمِيِّ وَهُوَ مَصْرُوفٌ فِي النَّكِرَةِ</مقطع>
  <مقطع رقم="٨">كَمَا تَرْكُوا صَرْفَ إبْرَاهِيَمَ وَإِسْمَاْعِيلَ لِأَنَّهُمَا لَمْ يَجِيئَا عَلَى مِثَاْلِ مَا لَا يُصْرَفُ فِي النَّكِرَةِ كَأَحْمَرَ وَلَيْسَ بِمِثَاْلٍ يَخْرُجُ إِلَيْهِ الْوَاْحِدُ لِلْجَمِيْعِ نَحْوَ مَسَاْجِدَ وَمَفَاْتِيحِ</مقطع>
  <مقطع رقم="٩">وَلَيْسَ بِزِيَاْدَةٍ لَحِقَتْ لِمَعْنَىً كَأَلِفٍ حُبْلَى وَإِنَّمَا هِيَ كُلّمَةُ كَهَاْءِ التَّأْنِيثِ فَثَقُلْتَ فِي الْمَعْرِفَةِ إِذْ لَمْ يَكُنْ أَصْلُ بِنَاْءِ الْوَاْحِدِ لِأَنَّ الْمَعْرِفَةَ أَثْقَلُ مِنَ النَّكِرَةِ</مقطع>
  <مقطع رقم="١٠">كَمَا تَرْكُوا صَرْفَ الْهَاْءِ فِي الْمَعْرِفَةِ وَصَرَفُوهَا فِي النَّكِرَةِ لِمَا ذَكَرْتَ لَكَ فَإِنَّمَا مَعَدٌّ يَكْرَبُ وَاْحِدٌ كَطَلْحَةَ وَإِنَّمَا بُنِيَ لِيَلْحَقَ بِالْوَاْحِدِ الْأَوَّلِ الْمُتَمَكِّنِ فَثَقُلَ فِي الْمَعْرِفَةِ لِمَا ذَكَرْتَ لَكَ وَلَمْ يُحْتَمَلْ تَرْكَ الصَّرْفِ فِي النَّكِرَةِ</مقطع>
  <مقطع رقم="١١">وَأَمَّا خَمْسَةَ عَشَرَ وَأَخُوَاْتِهَا وَحَاْدِيَ عَشَرَ وَأَخُوَاْتِهَا فَهُمَا شَيْئًانِ جَعَلَا شَيْئِا وَاْحِدِا</مقطع>
  <مقطع رقم="١٢">وَإِنَّمَا أَصْلُ خَمْسَةَ عَشَرَ خَمْسَةٌ وَعَشَرَةٌ وَلَٰكِنَّهُمْ جَعَلُوْهُا <هارون مجلد="٣" صفحة="٢٩٧"/>بِمَنْزِلَةِ حَرْفٌ وَاْحِدَ</مقطع>
  <مقطع رقم="١٣">وَأَصْلُ حَاْدِيَ عَشَرَ أَنْ يَكُوْنَ مُضَاْفِا كَثَالِثِ ثَلَاْثَةٍ</مقطع>
  <مقطع رقم="١٤">فَلَمَّا خُولِفَ بِهِ عَنْ حَاْلِ أَخُوَاْتِهِ مِمَّا يَكُوْنُ لِلْعَدَدِ خُولِفَ بِهِ وَجَعَلَ كَأَوَّلًاءٍ إِذْ كَاْنَ مُوَافِقِا لَهُ فِي أَنَّهُ مُبْهَمٌ يَقَعُ عَلَى كُلّ شَيْءٍ</مقطع>
  <مقطع رقم="١٥">فَلَمَّا اجْتَمَعَ فِيْهِ هَٰذَانِ أُجْرِيَ مَجَرَاْهُ وَجَعَلَ كَغَيْرِ الْمُتَمَكْنِ</مقطع>
  <مقطع رقم="١٦">وَالنُّونَ لَا تَدَخَلَهُ كَمَا تَدَخَلُ غَاقٍ لِأَنَّهَا مُخَالْفَةٌ لَهَا وَلِضَرْبِهَا فِي الْبِنَاْءِ</مقطع>
  <مقطع رقم="١٧">فَلَمْ يَكُوْنُوا لَيَنُونُوا لِأَنَّهَا زَاْئِدَةٌ ضُمَّتْ أِلَى الْأَوَّلِ فَلَمْ يَجْمَعُوا عَلَيْهِ هَٰذَا وَالتَّنْوِيْنَ</مقطع>
  <مقطع رقم="١٨">ونَحْوَ هَٰذَا فِي كَلَامِهِمْ حِيصٌ بِيصٌ مَفْتُوحَةٌ لِأَنَّهَا لَيْسَتْ مُتَمَكِّنَةً قَاْلَ أُمَيَّةُ بْنُ أَبِي عَاْئِذِ</مقطع>
  <شاهدة رقم="٣" xml:id="٣١٤-٣">
    <بيت>
      <مصراع>قَدْ كُنْتُ خَرّاْجًا وَلُوْجِا صَيْرَفِا</مصراع>
      <مصراع>لَمْ تَلْتَحِصْنِي حَيْصَ بَيْصَ لَحَاْصِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع رقم="١٩">وَٱعْلَمْ أَنْ الْعَرَبَ تَدَعُ خَمْسَةَ عَشَرَ فِي الْإِضَاْفَةِ وَالْأَلِفِ وَاللَّاْمِ عَلَى حَاْلِ <هارون مجلد="٣" صفحة="٢٩٨"/>وَاْحِدَةً كَمَا تَقُوْلُ اضَرْبْ أَيَّهُمْ أَفَضْلَ وَكَالْآنَ وَذَٰلِكَ لِكَثْرَتِهِا فِي الْكَلَامِ وَأَنَّهَا نَكِرَةٌ فَلَا تُغَيْرِ</مقطع>
  <مقطع رقم="٢٠">وْمِنَ الْعَرَبِ مَنْ يَقُوْلُ خَمْسَةَ عَشْرَكَ وَهِيَ لُغَةُ رَدِيْئَةَ</مقطع>
  <مقطع رقم="٢١">وَمِثْلُ ذَٰلِكَ الْخَاْزِبَاْزُ وَهُوَ عِنْدَ بَعْضِ الْعَرَبِ ذُبَاْبٌ يَكُوْنُ فِي الرَّوْضِ وَهُوَ عِنْدَ بَعْضِهِمْ الدَّاْءُ جَعَلُوْا لَفَظَهُ كُلَّفَظِ نَظَاْئِرِهِ فِي الْبِنَاْءِ وَجَعَلُوْا آخِرَهُ كَسْرِا كَجِيرٍ وَغَاقٍّ لِأَنَّ نَظَاْئِرَهُ فِي الْكَلَامِ الَّتِي لَمْ تَقَعُ عَلَامَاْتٍ إِنَّمَا جَاْءَتْ مُتَحَرِّكَةً بِغَيْرِ جَرٍ وَلَا نَصْبٍ وَلَا رَفْعٍ فَأَلْحَقُوهُ بِمَا بِنَاْؤُهُ كَبِنَاْئِهِ كَمَا جَعَلُوْا حَيْثُ فِي بَعْضِ اللُّغَاْتِ كَأَيْنٍ وَكَذَٰلِكَ حِيْنَئِذٍ فِي بَعْضِ اللُّغَاْتِ لِأَنَّهُ مُضَاْفٌ أِلَى غَيْرِ مُتَمَكِّنٍ وَلَيْسَ كَأَيْنَ فِي كُلّ شَيْءٍ كَمَا جَعَلُوْا الْآنَ كَأَيْنَ وَلَيْسَ مِثْلَهُ فِي كُلّ شَيْءٍ وَلِٰكِنَّهُ يُضَاْرَعَهُ فِي أَنَّهُ ظَرْفٌ وَلِكَثْرَتِهِ فِي الْكَلَامِ كَمَا ضَاْرَعَ حِيْنَئِذٍ أَيْنَ فِي أَنَّهُ أُضِيْفَ أِلَى ٱسْمٍ غَيْرِ مُتَمَكِّنٍ فَكَذَٰلِكَ صَاْرَ هَٰذَا ضَاْرَعَ خَمْسَةَ عَشَرَ فِي الْبِنَاْءِ وَأَنَّهُ غَيْرُ عِلْمِ</مقطع>
  <مقطع رقم="٢٢">ومِنَ الْعَرَبِ مَنْ يَقُوْلُ الْخَزْبَاْزُ وَيَجَعَلَهُ بِمَنْزِلَةِ سِرْبَالٍ قَاْلَ الشَّاْعِرُ <هارون مجلد="٣" صفحة="٢٩٩"/>
  </مقطع>
  <شاهدة رقم="٤" xml:id="٣١٤-٤">
    <بيت>
      <مصراع>مِثْلُ الْكِلَاْبِ تَهِرُّ عِنْدَ دِرَاْبِهَا</مصراع>
      <مصراع>وَرِمَتْ لَهَاْزِمُهَا مِنَ الْخِزْبَاْزِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع رقم="٢٣">وَأَمَّا حَيْهَلُ الَّتِي لِلْأَمْرِ فَمِنْ شَيْئَيْنِ يَدُلُّكَ عَلَى ذَٰلِكَ حَيٌّ عَلَى الصَّلَاْةِ وَزَعَمَ أَبُو الْخَطَّاْبِ أَنَّهُ سَمِعَ مَنْ يَقُوْلُ حَيٌّ هَلْ الصَّلَاْةُ وَالدَلِيْلُ عَلَى أَنَّهُمْا جَعَلَا ٱسْمِا وَاْحِدِا قَوْلُ الشَّاْعِرِ</مقطع>
  <شاهدة رقم="٥" xml:id="٣١٤-٥">
    <بيت>
      <مصراع>وَهَيَّجَ الْحَيَّ مِنْ دَاْرٍ فَظّلَّ لِهُمْ</مصراع>
      <مصراع>يَوْمٌ كَثِيْرٌ تَنَاْدِيهِ وَحَيَّهَلُهْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع رقم="٢٤">وَالْقَوَافِي مَرْفُوْعَةً وَأَنْشَدْنَاهُ هَكَذَا أَعْرَاْبِيٌ مِنْ أَفْصَحِ النَّاْسِ وَزَعَمَ أَنَّهُ شِعْرُ أَبِيهِ</مقطع>
  <مقطع رقم="٢٥">وَقَدْ قَاْلَ بَعْضُهُمْ الْخَاْزِبَاْءُ جَعَلَهُا بِمَنْزِلَةِ الْقَاْصِعَاْءِ وَالنَّافِقَاْءَ</مقطع>
  <مقطع رقم="٢٦">وَجَمِيْعٌ هَٰذَا إِذَا صَاْرَ شَيْءٌ مِنْهُ عِلْمِا أَعْرَبَ وَغَيْرَ وَجَعَلَ كَحَضْرَمَوْتَ كَمَا غَيْرَ أَوَّلًاَءَ وَذَا وَمِنْ وَالأَصَوَاْتِ وَلَوْ وَنَحْوَهَا حِيْنَ كُنَّا عَلَاَمَاْتٍ قَاْلَ الشَّاْعِرُ وَهُوَ الْجَعْدِيُّ <هارون مجلد="٣" صفحة="٣٠٠"/>
  </مقطع>
  <شاهدة رقم="٦" xml:id="٣١٤-٦">
    <بيت>
      <مصراع>بِحَيْهَّلَا يُزْجُونَ كُلَّ مَطَيَّةٍ</مصراع>
      <مصراع>أَمَّامَ الْمَطَايَا سَيْرُهَا الْمُتَقَاْذِفُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع رقم="٢٧">وَقَاْلَ بَعْضِّهِمْ</مقطع>
  <شاهدة رقم="٧" xml:id="٣١٤-٧">
    <بيت>
      <مصراع>وَجُنَّ الْخَاْزِبَاْزِ بِهِ جُنُونَا</مصراع>
      <مصراع/>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع رقم="٢٨">ومِنَ الْعَرَبِ مَنْ يَقُوْلُ هُوَ الْخَاْزِبَاْزُ وَالْخَاْزِبَاْزُ وَخَاْزِبَاْزٍ فِيَجَعَلَهُا كَحَضْرَمَوْتٍ</مقطع>
  <مقطع رقم="٢٩">ومِنَ الْعَرَبِ مَنْ يَقُوْلُ حَيْهَلًا وَمِنَ الْعَرَبِ مَنْ يَقُوْلُ حَيْهَلٌ إِذَا وَصَلَ وَإِذَا وَقَفَ أَثْبَتَّ الْأَلِفَ وَمِنْهُمْ مِنْ لَا يَثْبُتُ الْأَلِفَ فِي الْوَقْفِ وَالْوَصْلِ وَقَدْ قَاْلَ بَعْضُهُمْ الْخَاْزِبَاْزُ جَعَلَهُ بِمَنْزِلَةِ حَضْرَمَوْتَ</مقطع>
  <مقطع رقم="٣٠">وَأَمَّا عَمْرٌوَيْهِ فَإِنَّهُ زَعَمَ أَنَّهُ أَعْجَمِيٌ وَأَنَّهُ ضَرْبٌ مِنَ الْأَسْمَاْءِ الأَعْجَمِيَّةِ وَأَلْزَمَوا آخِرَهُ شَيْئِا لَمْ يَلْزَمِ الأَعْجَمِيَّةَ فَكَمَا تَرْكُوا صَرْفَ الأَعْجَمِيَّةِ جَعَلُوْا ذَا بِمَنْزِلَةِ الصَّوْتِ لِأَنَّهُمْ رَأَوْهُ قَدْ جَمَعَ أَمْرَيْنِ فَحَطُّوهُ دَرَجَةً عَنْ إِسْمَاْعِيلَ وَأَشْبَاْهُهُ وَجَعَلُوْهُ فِي النَّكِرَةِ بِمَنْزِلَةِ غَاقٍ مُنَوَّنَةً كَسُورَةٍ فِي كُلّ مَوْضِعٌ <هارون مجلد="٣" صفحة="٣٠١"/>وَزَعَمَ الْخَلِيْلُ أَنْ الَّذِيْنَ يَقُوْلُوْنَ غَاقٍ غَاقٌّ وَعَاْءً وَحَاْءً فَلَا يَنُونُونَ فِيْهَا وَلَا فِي أَشْبَاْهُهُا أَنَّهَا مَعْرِفَةٌ وَكَأَنَّكَ قُلْتَ فِي عَاْءٍ وَحَاْءِ الْإِتْبَاْعِ وَكَأَنَّهُ قَاْلَ قَاْلَ الْغُرَاْبُ هَٰذَا النَحْوَ وَأَنَّ الَّذِيْنَ قَاْلُوْا عَاْءٌ وَحَاْءٌ وَغَاقٍ جَعَلُوْهُا نَكِرَةَ</مقطع>
  <مقطع رقم="٣١">وَزَعَمَ الْخَلِيْلُ أَنْ الَّذِيْنَ قَاْلُوْا صَهٍ ذَاْكَ أَرَاْدَوا النَّكِرَةَ كَأَنَّهُمْ قَاْلُوْا سُكُوتِا وَكَذَٰلِكَ هِيَهَاْتٍ هُوَ بِمَنْزِلَةِ مَا ذَكَرْنَا عِنْدَهُ وَهُوَ صَوْتٌ وَكَذَٰلِكَ إيهٍ وَإِيهِا وَوَيهٍ وَوِيهِا إِذَا وَقَفَتْ قُلْتَ وَيْهِا وَلَا تَقُوْلُ إيهٍ فِي الْوَقْفِ وَإِيهِا وَأَخُوَاْتُهُ نَكِرَةٌ عِنْدَهُمْ وَهُوَ صَوْتٌ</مقطع>
  <مقطع رقم="٣٢">وَعَمْرٌوِيُّهِ عِنْدَهُمْ بِمَنْزِلَةِ حَضْرَمَوْتَ فِي أَنَّهُ ضَمُّ الْآخَرِ أِلَى الْأَوَّلِ وَعَمْرٌوَيْهِ فِي الْمَعْرِفَةِ مَكْسُورٌ فِي حَاْلِ الْجَرّ وَالرَّفْعِ وَالنَّصْبِ غَيْرَ مُنَوَّنٍ وَفِي النَّكِرَةِ تَقُوْلُ هَٰذَا عَمْرٌوَيْهٍ آخَرُ وَرَأَيْت عَمْرٌوَيْهٍ آخِرَ</مقطع>
  <مقطع رقم="٣٣">وَسَأَلْتُ الْخَلِيْلَ عَنْ قَوْلَهُ فَدَاْءً لَكَ فَقَاْلَ بِمَنْزِلَةِ أَمْسِ لِأَنَّهَا كَثُرَتْ فِي كَلَامِهِمْ وَالْجَرّ كَاْنَ أَخَفَّ عَلَيْهِمْ مِنَ الرَّفْعِ إِذْ أَكْثَرُوا اسْتِعْمَاْلُهُمْ إِيَّاهُ وَشَبِّهُوَهُ بِأَمْسِ وَنُونٍ لِأَنَّهُ نَكِرَةٌ فَمِنْ كَلَامِهِمْ أَنْ يُشْبِهُوا الشَيْءَ بِالشَيْءِ وَإِنْ كَاْنَ لَيْسَ مِثْلَهُ فِي جَمِيْعِ الْأَشْيَاْءِ</مقطع>
  <مقطع رقم="٣٤">وَأَمَّا يَوْمَ يَوْمٍ وَصْبَاْحٍ مَسَاْءٍ وَبَيْتَ بَيْتٍ وَبَيْنَ بَيْنٍَ فَإِنْ <هارون مجلد="٣" صفحة="٣٠٢"/>الْعَرَبٍ تَخْتَلِفُ فِي ذَٰلِكَ يَجَعَلَهُ بَعْضُهُمْ بِمَنْزِلَةِ ٱسْمٍ وَاْحِدٍ وَبَعْضُهُمْ يُضَيِّفُ الْأُوْلَى أِلَى الْآخَرِ وَلَا يَجَعَلَهُ ٱسْمِا وَاْحِدِا وَلَا يَجَعَلَونَ شَيْئِا مِنْ هِٰذِهِ الْأَسْمَاْءِ بِمَنْزِلَةِ ٱسْمٍ وَاْحِدٍ إِلَّا فِي حَاْلِ الظَرْفِ أَوْ الْحَاْلِ كَمَا لَمْ يَجْعَلُوْا يَا ابْنَ عَمٍّ وَيَا ابْنَ أَمْ بِمَنْزِلَةِ شَيْءٍ وَاْحِدٍ إِلَّا فِي حَاْلِ النِّدَاْءِ</مقطع>
  <مقطع رقم="٣٥">وَالْآخَرُ مِنْ هِٰذِهِ الْأَسْمَاْءِ فِي مَوْضِعٌ جَرَّ وَجَعَلَ لَفَظَهُ كُلَّفَظِ الْوَاْحِدِ وَهُمَا ٱسْمَانِ أَحَدُهُمَا مُضَاْفٌ أِلَى الْآخَرُ وَزَعَمَ يُوْنُسَ وَهُوَ رَأْيُهُ أَنْ أَبَا عَمْرٍ وَ كَاْنَ يَجَعَلَ لَفَظَهُ كُلَّفَظِ الْوَاْحِدِ إِذَا كَاْنَ شَيْءٌ مِنْهُ ظَرْفِا أَوْ حَاْلًا</مقطع>
  <مقطع رقم="٣٦">وَقَاْلَ الْفَرَزْدَقُ</مقطع>
  <شاهدة رقم="٨" xml:id="٣١٤-٨">
    <بيت>
      <مصراع>وَلَوْلَا يَوْمُ يَوْمٍ مَا أَرْدْنَا</مصراع>
      <مصراع>جَزَاْءَكَ وَالْقُرُوضُ لَهَا جَزَاْءُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع رقم="٣٧">فَالْأَصْلُ فِي هَٰذَا وَالْقِيَاْسُ الْإِضَاْفَةُ فَإِذَا سَمَّيْتَ بِشَيْءٍ مِنْ هَٰذَا رَجُلِا أَضَفْتُ كَمَا أَنَّكَ لَوْ سَمَّيْتَهُ ابْنَ عَمٍّ لَمْ يَكُنْ إِلَّا عَلَى الْقَيَاْسِ</مقطع>
  <مقطع رقم="٣٨">وَتَقُوْلُ أَنْتَ تَأْتِينَا فِي كُلّ صَبَاْحٍ مِسَاْءً لَيْسَ إِلَّا</مقطع>
  <مقطع رقم="٣٩">وَجَعَلَ لَفَظَهُنَّ فِي ذَٰلِكَ الْمَوْضِعِ كُلَّفَظِ خَمْسَةَ عَشَرَ وَلَمْ يَبِنِ ذَٰلِكَ الْبِنَاْءُ فِي غَيْرِ هَٰذَا الْمَوْضِعِ وَهَٰذَا قَوْلُ جَمِيْعِ مِنْ نَثَقَ بِعِلْمِهِ وَرِوَايَتِهِ عَنْ الْعَرَبِ وَلَاَ أَعِلْمُهُ إِلَّاَّ قَوْلَ الْخَلِيْلِ <هارون مجلد="٣" صفحة="٣٠٣"/>وَزَعَمَ يُوْنُسُ أَنْ كِفَةَ كِفَةٍ كَذَٰلِكَ تَقُوْلُ لَقِيْتُهُ كِفَةً كِفَةٍ وَكِفَةُ كِفَةٍ وَالدَلِيْلُ عَلَى أَنْ الْآخَرَ مَجْرُوْرٌ لَيْسَ كَعَشْرٍ مِنْ خَمْسَةٍ أَنْ يُوْنُسَ زَعَمَ أَنْ رُؤْبَةَ كَاْنَ يَقُوْلُ لَقِيْتُهُ كِفَةً عَنْ كِفَةٍ يَا فَتَى وَإِنَّمَا جَعَلَ هَٰذَا هَكَذَا فِي الظَرْفِ وَالْحَاْلِ لِأَنَّ حَدّ الْكَلَامِ وَأَصْلَهُ أَنْ يَكُوْنَ ظَرْفِا أَوْ حَاْلِا</مقطع>
  <مقطع رقم="٤٠">وَأَمَّا أَيَاْدِي سَبًّا وَقَاْلَي قُلًّا وَبَاْدِي بَدًّا فَإِنَّمَا هِيَ بِمَنْزِلَةِ خَمْسَةَ عَشَرَ تَقُوْلُ جَاْءَوا أَيَاْدِي سَبًّا وَمِنَ الْعَرَبِ مِنْ يَجَعَلَهُ مُضَاْفِا فِيُنَونُ سِبِا</مقطع>
  <مقطع رقم="٤١">قَاْلَ الشَّاْعِرُ وَهُوَ ذُو الرَّمَةَ</مقطع>
  <شاهدة رقم="٩" xml:id="٣١٤-٩">
    <بيت>
      <مصراع>فِيَالْكِ مِنْ دَاْرٍ تَحْمَّلَ أَهْلُهَا</مصراع>
      <مصراع>أِيَاْدِي سَبِا بَعْدَي وَطَالَ احْتِيَالُهَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع رقم="٤٢">فِيْنُونَ وَيَجَعَلَهُ مُضَاْفِا كَمَعَدٍ يُكَرْبٍ</مقطع>
  <مقطع رقم="٤٣">وَأَمَّا قَوْلَهُ كَاْنَ ذَٰلِكَ بَاْدِي بَدًّا فَإِنَّهُمْ جَعَلُوْهُا بِمَنْزِلَةِ خَمْسَةَ عَشَرَ وَلَاَ نَعِلْمُهُمْ أَضَافُوا وَلَاَ يَسْتَنْكِرُ أَنْ تُضَيِّفَهَا وَلَٰكِنْ لَمْ أَسْمَعَهُ مِنَ الْعَرَبِ وَمِنَ الْعَرَبِ مَنْ يَقُوْلُ بَاْدِي بُدَي قَاْلَ أَبُو نُخَيْلَةَ <هارون مجلد="٣" صفحة="٣٠٤"/>
  </مقطع>
  <شاهدة رقم="١٠" xml:id="٣١٤-١٠">
    <بيت>
      <مصراع>وَقَدْ عَلَتْنِي ذُرْأَةٌ بَاْدِي بَدِيْ</مصراع>
      <مصراع>وَرَثَيْةٌ تَنْهَضُ فِي تَشَدُّدِي</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع رقم="٤٤">وَمِثْلُ أَيَاْدِي سَبًّا وَبَاْدِي بَدَا قَوْلَهُ ذَهَبَ شِعْرُ بَغْرٍ وَلَا بُدَّ مِنْ أَنْ يُحَرِّكُوا آخِرَهُ كَمَا أَلْزَمَوا التَّحْرِيكَ الْهَاْءَ فِي ذَيَّةٍ وَنَحْوَهَا لِشَبَهِ الْهَاْءِ بِالشَيْءِ الَّذِي ضَمَّ أِلَى الشَيْءَ</مقطع>
  <مقطع رقم="٤٥">وَأَمَّا قَاْلَي قَلَا فَبِمَنْزِلَةِ حَضْرَمَوْتَ قَاْلَ الشَّاْعِرِ</مقطع>
  <شاهدة رقم="١١" xml:id="٣١٤-١١">
    <بيت>
      <مصراع>سَيُصْبِحُ فَوَقِيَ أَقْتَمُ الرِّيشِ وَاقِعِا</مصراع>
      <مصراع>بِقَاْلَيِ قَلًّا أَوَمِنْ وَرَاْءِ دَبِيْلِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع رقم="٤٦">وَسَأَلْتُ الْخَلِيْلَ عَنْ الْيَاْءَاْتِ لَمْ لَمْ تَنْصِبْ فِي مَوْضِعٌ النَّصْبِ إِذَا كَاْنَ <هارون مجلد="٣" صفحة="٣٠٥"/>الْأَوَّلُ مُضَاْفِا وَذَٰلِكَ قَوْلُكَ رَأَيْتُ مَعَدّ يَكْرَبَ وَاْحْتَمَلُوْا أَيَاْدِي سَبِا فَقَاْلَ شَبِّهُوَا هَٰذِهِ الْيَاْءَاْتِ بِأَلِفٍ مَثْنِي جَثٍّ عَرَوهَا مِنَ الرَّفْعِ وَالْجَرّ فَكَمَا عَرَوا الْأَلِفَ مِنْهُمْا عَرَوهَا مِنَ النَّصْبِ أَيْضِا فَقَاْلَتِ الشِّعْرَاْءُ حَيْثُ اُضْطُرُّوا وَهُوَ رُؤْبَةَ</مقطع>
  <شاهدة رقم="١٢" xml:id="٣١٤-١٢">
    <بيت>
      <مصراع>سَوَّى مَسَاْحِيهِنُّ تَقْطِيطَ الْحُقَقْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع رقم="٤٧">وَقَاْلَ بَعْضُ السَّعْدِيِّينَ</مقطع>
  <شاهدة رقم="١٣" xml:id="٣١٤-١٣">
    <بيت>
      <مصراع>يَا دَاْرَ هِنْدٍ عَفَتْ إِلَّا أَثَافِيْهَِا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع رقم="٤٨">ونَحْوَ ذَٰلِكَ وَإِنَّمَا اخْتَصَّتْ هِٰذِهِ الْيَاْءَاْتِ فِي هَٰذَا الْمَوْضِعِ بِذَا لِأَنَّهُمْ يَجَعَلَونَ الشَّيْئَيْنِ هُٰهُنَا <هارون مجلد="٣" صفحة="٣٠٦"/>ٱسْمِا وَاْحِدِا فَتَكُوْنُ الْيَاْءُ غَيْرَ حَرْفِ الْإِعْرَاْبِ فِيَسْكُنُونَهَا وَيُشْبِهُونَهَا بِيَاْءٍ زَاْئِدَةٍ سَاكِنَةٍ نَحْوَ يَاْءِ دَرْدُبِيْسٍ وَمَفَاْتِيحَ وَلَمْ يُحَرِّكُوهَا كَتَحْرِيكِ الرَّاْءِ فِي شُغْرٍ لِاْعْتِلَالْهَا كَمَا لَمْ تُحَرَّكْ قَبْلَ الْإِضَاْفَةِ وَحَرَّكَتْ نَظَاْئِرَهَا مِنْ غَيْرِ الْيَاْءَاْتِ لِأَنَّ لِلْيَاْءِ وَالْوَاْوِ حَاْلِا سَتَرَاهَا إِنْ شَاْءَ اللّٰهُ فَأَلْزَمَوهَا الْإِسْكَاْنَ فِي الْإِضَاْفَةِ هَٰهُنَا إِذَا كَاْنَ قَدْ تُسَكَّنُ فِيْمَا لَا يَكُوْنُ وَمَا بَعْدَهُ بِمَنْزِلَةِ ٱسْمٍ وَاْحِدٍ فِي الشِّعْرَ</مقطع>
  <مقطع رقم="٤٩">وَمِثْلُ ذَٰلِكَ قَوْلُ الْعَرَبِ لَا أَفْعَلُ ذَاْكَ حَيَرَى دَهْرٍ وَقَدْ زَعَمَوا أَنْ بَعْضَهُمْ يَنْصِبُ الْيَاْءَ وَمِنْهُمْ مِنْ يُثَقِّلُ الْيَاْءَ أَيْضِا</مقطع>
  <مقطع رقم="٥٠">وَأَمَّا اثْنَا عَشَرَ فَزَعَمَ الْخَلِيْلُ أَنَّهُ لَا يُغَيْرُ عَنْ حَاْلَهُ قَبْلَ التَّسْمِيَّةِ وَلَيْسَ بِمَنْزِلَةِ خَمْسَةَ عَشْرَ</مقطع>
  <مقطع>وَذَٰلِكَ أَنْ الْإِعْرَاْبَ يَقَعُ عَلَى الصَّدْرِ فِيَصِيْرُ اثْنًا فِي الرَّفْعِ وَاْثْنِي فِي النَّصْبِ وَالْجَرّ</مقطع>
  <مقطع>وَعَشْرٌ بِمَنْزِلَةِ النُّونُ</مقطع>
  <مقطع>وَلَا يَجُوْزُ فِيْهَا الْإِضَاْفَةُ كَمَا لَا يَجُوْزُ فِي مُسْلِمِينَ وَلَا تُحَذَفَ عُشْرٌ مَخَافَةَ أَنْ يَلْتَبِسُ بِالِاْثْنَيْنِ فِيَكُوْنُ عِلْمُ الْعَدَدِ قَدْ ذَهَبَ فَإِنْ صَاْرَ ٱسْمُ رَجُلٍ فَأَضَفْت حَذَفَت عُشْرَ لِأَنَّكَ لَسْتَ تُرِيْدُ الْعَدَدَ وَلَيْسَ مَوْضِعٌ الْتِبَاْسٍ لِأَنَّكَ لَا تُرِيْدُ أَنْ تُفَرِّقَ بَيْنَ عَدَدَيْنِ فَإِنَّمَا هُوَ بِمَنْزِلَةِ زَيْدَيْنَ</مقطع>
  <مقطع رقم="٥١">وَأَمَّا أَخُوَلَ أَخُوَلُ فَلَا يَخِلُوْا مِنْ أَنْ يَكُوْنَ كَشَغْرٍ بَغْرٍ وَكَيَوْمِ يَوْمِ <هارون مجلد="٣" صفحة="٣٠٧"/>
  </مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <تقطيع  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <آيات  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
