<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٥٦"
     درنبورج="٢-٥١"
     البكاء="٤-٤٨٦"
     هارون="٣-٣٠٨"
     يعقوب="٣-٣٤٢"
     رقم="٣١٥">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٤٩٩٩٩'>هٰذَا بَاْبُ مَا يَنْصَرِفُ وَمَا لَا يَنْصَرِفُ مِنْ بَنَاْتِ الْيَاْءِ وَالْوَاْوِ الَّتِي الْيَاْءَاْتِ وَالْوَاْوَاْتِ مِنْهُنَّ لَاْمَاْتٌ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٧٦٩٩٩'>اعَلَمْ أَنَّ كُلَّ شَيْءٍ كَاْنَتْ لَاْمَهُ يَاْءً أَوْ وَاوًا ثُمّ كَاْنَ قَبْلَ الْيَاْءِ وَالْوَاْوُ حَرْفٌ مَكْسُوْرٌ أَوْ مَضْمُوْمٌ فَإِنّهَا تُعْتَلُ وَتُحْذَفُ فِي حَاْلِ التَّنْوِيْنِ وَاوًا كَاْنَتْ أَوْ يَاْءً وَتَلْزَمُهَا كِسْرَةٌ قَبْلَهَا أَبَدًا وَيَصِيْرُ اللَّفْظُ بِمَا كَاْنَ مِنْ بَنَاْتِ الْيَاْءِ وَالْوَاْوِ سَوَاْءَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٨٢٨٨'>وَاْعْلَمْ أَنَّ كُلَّ شَيْءٍ مِنْ بَنَاْتِ الْيَاْءِ وَالْوَاْوِ كَاْنَ عَلَى هَذِهِ الصِّفَةِ فَإِنَّهُ يَنْصَرِفُ فِي حَاْلِ الْجَرِّ وَالرَّفْعِ وَذٰلِكَ أَنَّهُمْ حَذَفُوْا الْيَاْءَ فَخَفَّ عَلَيْهِمْ فَصَاْرَ التَّنْوِيْنُ عِوَضًا وَإِذَا كَاْنَ شَيْءٌ مِنْهَا فِي حَاْلِ النَّصْبِ نَظَرْتْ فَإِنْ كَاْنَ نَظِيْرُهُ مِنْ غَيْرِ الْمُعْتَلَةِ مَصْرُوْفًا صَرَفَتْهُ وَإِنْ كَاْنَ غَيْرَ مَصْرُوْفٍ لَمْ تَصْرِفْهُ لِأَنَّك تَتِمُّ فِي حَاْلِ النَّصْبِ كَمَا تُتِمُّ غَيْرُ بَنَاْتِ الْيَاْءِ وَالْوَاْوِ وَإِذَا كَاْنَتْ الْيَاْءُ زَاْئِدَةً وَكَاْنَتْ حَرْفَ الْإِعْرَاْبِ وَكَاْنَ الْحَرْفُ الَّذِي قَبْلَهَا كَسْرًا فَإِنَّهَا بِمَنْزِلَةِ الْيَاْءِ الَّتِي مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ إذْ كَاْنَتْ حَرْفَ الْإِعْرَاْبِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٩٧٦٠'>وكَذٰلِكَ الْوَاْوُ تُبَدّلُ كَسْرَةً إذَا كَاْنَ قَبْلَهَا حَرْفٌ مَضْمُوْمٌ وَكَاْنَتْ حَرْفُ الْإِعْرَاْبِ وَهِيَ زَاْئِدَةٌ تَصِيْرُ بِمَنْزِلَتِهَا إذَا كَاْنَتْ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ وَهِيَ حَرْفُ الْإِعْرَاْبِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٨٧٩٤'>فَمِنْ الْيَاْءَاْتِ وَالْوَاْوَاْتِ اللَّوَاْتِي مَا قَبْلَهَا مَكْسُوْرٌ قَوْلِك هٰذَا قَاْضٍ وَهٰذَا غَاْزٍ وَهَذِهِ مَغَاْزٌ وَهَؤُلَاْءِ جِوَاْرٍ وَمَا كَاْنَ مِنْهُنَّ مَا قَبْلَهُ مَضْمُوْمٌ فَقَوْلُك هٰذَا أَدَلٍ وَأَظَبٍ وَنَحْوُ ذٰلِكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٣٠٤٨'>هٰذَا مَا كَاْنَتِ الْيَاْءُ وَالْوَاْوُ فِيْهِ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفَ وأَمَا مَا كَاْنَتْ الْيَاْءُ فِيْهِ زَاْئِدَةً وَكَاْنَ الْحَرْفُ قَبْلَهَا مَكْسُوْرًا فَقَوْلُكَ هَذِهِ ثَمَاْنٍ وَهَذِهِ صِحَاْرٍ وَنَحْوُ ذَلْكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٧٨٣٩'>وَأَمَّا مَا كَاْنَتْ الْوَاْوُ فِيْهِ زَاْئِدَةً وَكَاْنَ الْحَرْفُ قَبْلَهَا مَضْمُوْمًا فَقَوْلُك هَذِهِ عِرْقٍ كَمَا تَرَى إذَا أَرَدْت جَمْعَ عَرْقُوَةٍ قَاْلَ الرَّاْجِزِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٧٨٦١٥'>
    <بيت>
      <مصراع>حَتَّى تُقْضِّي عَرْقِيَ الدُّلِيِّ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٤٥٩٩١'>وَجَمِيْعُ هٰذَا فِي حَاْلِ النَّصْبِ بِمَنْزِلَةِ غَيْرِ الْمُعْتَلِّ وَلَوْ سَمَّيْتْ رَجُلًا بِقِيْلَ فِيْمَنْ ضَمَّ الْقَاْفَ كَسَرْتهَا اسْمًا حَتَّى تَكُوْنَ كَبَيْضٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٠٢٦٨'>وَاْعْلَمْ أَنَّ كُلَّ يَاْءٍ أَوْ وَاوٍ كَاْنَتْ لَاْمًا وَكَاْنَ الْحَرْفُ قَبْلَهَا مَفْتُوْحًا فَإِنَّهَا مَقْصُوْرَةٌ تُبَدّلُ مَكَاْنَهَا الْأَلْفُ وَلَا تُحْذَفُ فِي الْوَقْفِ وَحَاْلِهَا فِي التَّنْوِيْنِ وَتَرْكُ التَّنْوِيْنِ بِمَنْزِلَةِ مَا كَاْنَ غَيْرَ مُعْتَلٍّ إلَّا أَنَّ الْأَلْفَ تُحْذَفُ لِسُكُوْنِ التَّنْوِيْنِ وَيُتِمُّوْنَ الْأَسْمَاْءَ فِي الْوَقْفُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٠٧٧١'>وإِنْ كَاْنَتِ الْأَلْفُ زَاْئِدَةً فَقَدْ فَسَّرْنَا أَمْرَهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٤٠٣٨'>وإِنْ جَاْءَتْ فِي جَمِيْعِ مَا لَا يَنْصَرِفُ فَهِيَ غَيْرُ مُنَوَّنَةٍ كَمَا لَا يَنُوْنَ غَيْرَ  الْمُعْتَلِّ لِأَنَّ الِاْسْمَ مُتِمٌ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ عَذَاْرَى وَصُحَاْرَى فَهِيَ الْآنَ بِمَنْزِلَةِ مُدَاْرَى وَمَعَاْيًا لِأَنَّهَا مُفَاْعِلٌ وَقَدْ أَتَمَّ وَقُلِبَتْ أُلْفًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٨٦٧٦'>وإنْ كَاْنَتْ الْيَاْءُ وَالْوَاْوُ قَبْلَهَا حَرْفَ سَاْكِنٌ وَكَاْنَتْ حَرْفَ الْإِعْرَاْبِ فَهِيَ بِمَنْزِلَةِ غَيْرِ الْمُعْتَلِّ وَذٰلِكَ نَحْوُ قَوْلِك ظَبْيٌ وَدُلُوٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٤١٦٧'>وَسَأَلْت الْخَلِيْلَ عَنْ رَجُلٍ يُسَمَّى بِقَاْضٍ فَقَاْلَ هُوَ بِمَنْزِلَتِهِ قَبْلَ أَنْ يَكُوْنَ اسْمًا فِي الْوَقْفِ وَالْوَصْلِ وَجَمِيْعِ الْأَشْيَاْءِ كَمَا أَنَّ مَثَنَّى وَمُعَلًّى إذَا كَاْنَ اسْمًا فَهُوَ بِمَنْزِلَتِهِ إذَا كَاْنَ نَكِرَةً وَلَا يَتَغَيَّرُ هٰذَا عَنْ حَاْلٍ كَاْنَ عَلَيْهَا قَبْلَ أَنْ يَكُوْنَ اسْمًا كَمَا لَمْ يَتَغَيَّرْ مُعَلًّى وَكَذٰلِكَ عَمٍ وَكُلُّ شَيْءٍ كَاْنَ مِنْ بَنَاْتِ الْيَاْءِ وَالْوَاْوِ انْصَرَفَ نَظِيْرُهُ مِنْ غَيْرِ الْمُعْتَلِّ فَهُوَ بِمَنْزِلَتِهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٥٤١٤'>وَسَأَلْتِ الْخَلِيْلَ عَنْ رَجُلٍ يُسَمَّى بِجِوَاْرٍ فَقَاْلَ هُوَ فِي حَاْلِ الْجَرِّ وَالرَّفْعِ بِمَنْزِلَتِهِ قَبْلَ أَنْ يَكُوْنَ اسْمًا وَلَوْ كَاْنَ مِنْ شَأْنِهِمْ أَنْ يَدْعُوْا صَرْفَهُ فِي الْمَعْرِفَةِ لَتَرَكُوْا صَرْفَهُ قَبْلَ أَنْ يَكُوْنَ مَعْرِفَةً لأَنَّهُ لَيْسَ شَيْءٌ مِنَ الاِْنْصِرَاْفِ بِأَبْعَدَ مِنْ مَفَاْعِلٍ فَلَوِ امْتَنَعَ مِنَ الاِْنْصِرَاْفِ فِي شَيْءٍ لاْمْتَنَعَ إِذَا كَاْنَ مُفَاْعِلَ وَفَوَاْعِلَ وَنَحْوَ ذٰلِكَ قُلْتُ فَإِنْ جَعَلْتَهُ اسْمَ امْرَأَةٍ قَاْلَ أَصْرِفُهَا لأَنَّ هٰذَا التَّنْوِيْنَ جَعَلَ عِوَضًا فَيَثْبُتُ إِذَا كَاْنَ عِوَضًا كَمَا ثَبَتَتِ التَّنْوِيْنَةُ فِي أَذْرِعَاْتٍ إِذَا صَاْرَتْ كَنُوْنَ مُسْلِمِيْنَ وَسَأَلْتُهُ عَنْ قَاْضٍ اسْمُ امْرَأَةٍ فَقَاْلَ مَصْرُوْفَةً فِي حَاْلِ الرَّفْعِ وَالْجَرُّ تَصِيْرُ هَهُنَا بِمَنْزِلَتِهَا إِذَا كَاْنَتْ فِي مَفَاْعِلَ وَفَوَاْعِلَ وَكَذٰلِكَ أَدَلٍ اسْمِ رَجُلٍ عِنْدَهُ لِأَنَّ الْعَرَبَ اخْتَاْرَتْ فِي هٰذَا حَذْفَ الْيَاْءِ إِذَا كَاْنَتْ فِي مَوْضِعٍ غَيْرِ تَنْوِيْنٍ فِي الْجَرِّ وَالرَّفْعِ وَكَاْنَتْ فِيْمَا لَا يَنْصَرِفُ وَأَنْ يَجْعَلُوْا التَّنْوِيْنَ عِوَضًا مِنْ الْيَاْءِ وَيَحْذِفُوْهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٥٧٨٧'>وَسَأَلْتُهُ عَنْ رَجُلٍ يُسَمِّى أَعْمَى فَقُلْتُ كَيْفَ تَصْنَعُ بِهِ إِذَا حَقَّرَتْهُ فَقَاْلَ أَقُوْلُ أَعِيْمٍ أَصْنَعُ بِهِ مَا صَنَعْتَ بِهِ قَبْلَ أَنْ يَكُوْنَ اسْمًا لِرَجُلٍ لأَنَّهُ لَوْ كَاْنَ يَمْتَنِعُ مِنَ التَّنْوِيْنِ هَهُنَا لاْمْتَنَعَ مِنْهُ فِي ذٰلِكَ الْمَوْضِعِ قَبْلَ أَنْ يَكُوْنَ اسْمًا لِرَجُلٍ كَمَا أَنَّ أُحَيْمِرَ وَهُوَ اسْمٌ لِرَجُلٍ وَغَيْرُ اسْمٍ سَوَاْءٌ وَمَنْ أَبَى هٰذَا فَخُذْهُ بِقَاْضٍ اسْمَ امْرَأَةٍ فَإِنْ لَمْ يَصْرِفْهُ فَخُذْهُ بِجِوَاْرٍ فَجِوَاْرٍ فَوَاْعِلٌ وَفَوَاْعِلَ أَبْعَدُ مِنَ الصَّرْفِ مِنْ فَاْعِلِ مَعْرِفَةً وَهُوَ اسْمُ امْرَأَةٍ لأَنَّ ذَا قَدْ يَنْصَرِفُ فِي الْمُذَكَّرِ وَفَوَاْعِلَ لَا يَتَغَيَّرُ عَلَى حَاْلٍ وَفَاْعِلٌ بِنَاْءٌ يَنْصَرِفُ فِي الْكَلَاْمِ مَعْرِفَةً وَنَكِرَةً وَفَوَاْعِلَ بِنَاْءٍ لَا يَنْصَرِفُ فَأَشَدُّ أَحْوَاْلِ قَاْضٍ اسْمُ امْرَأَةٍ أَنْ يَكُوْنَ بِمَنْزِلَةِ هٰذَا الْمِثَاْلِ الَّذِي لَا يَنْصَرِفُ الْبَتَّةُ فِي النَّكِرَةِ فَإِنْ كَاْنَتْ هَذِهِ يَعْنِي قَاْضِ لًا تَنْصَرِفُ هَهُنَا لَمْ تَنْصَرِفْ إِذَا كَاْنَتْ فِي فَوَاْعِلَ فَإِنْ صُرِفَ فَجِوَاْرٍ قَبْلَ أَنْ يَكُوْنَ اسْمًا بِمَنْزِلَةِ قَاْضٍ اسْمُ امْرَأَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٥٥٠٥'>وَسَأَلْتهُ عَنْ رَجُلٍ يُسَمَّى يَرْمِي أَوْ أَرْمِي فَقَاْلَ أَنُوْنَهُ لِأَنَّهُ إذَا صَاْرَ اسْمًا فَهُوَ بِمَنْزِلَةِ قَاْضٍ إذَا كَاْنَ اسْمَ امْرَأَةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٥٣٣٦'>وَسَأَلْتْ الْخَلِيْلَ فَقُلْت كَيْفَ تَقُوْلُ مَرَرْت بِأَفَيْعِلٍ مِنْك مِنْ قَوْلِهِ مَرَرْت بِأَعْيَمِي مِنْك فَقَاْلَ مَرَرْت بِأَعْيَمٍ مِنْك لِأَنَّ ذَا مَوْضِعٍ تَنْوِيْنَ أَلَا تَرَى أَنَّك تَقُوْلُ مَرَرْت بِخَيْرٍ مِنْك وَلَيْسَ أَفْعَلَ مِنْك بِأَثْقَلَ مِنْ أَفْعَلِ صِفَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٢٣٣١'>وَأَمَّا يُوْنُسُ فَكَاْنَ يُنْظَرُ إلَى كُلِّ شَيْءٍ مِنْ هٰذَا إذَا كَاْنَ مَعْرِفَةً كَيْفَ حَاْلَ نَظِيْرِهِ مِنْ غَيْرِ الْمُعْتَلِّ مَعْرِفَةً فَإِذَا كَاْنَ لَا يَنْصَرِفُ لَمْ يُصْرَفْ يَقُوْلُ هٰذَا جَوَاْرِي قَدْ جَاْءَ وَمَرَرْت بِجَوَاْرِي قَبِلَ وَقَاْلَ الْخَلِيْلُ هٰذَا خَطَأٌ لَوْ كَاْنَ مِنْ شَأْنِهِمْ أَنْ يَقُوْلُوْا هٰذَا فِي مَوْضِعِ الْجَرِّ لَكَاْنُوْا خَلْقَاْءَ أَنْ يُلْزِمُوْهُ الرَّفْعَ وَالْجَرَّ إذْ صَاْرَ عِنْدَهُمْ بِمَنْزِلَةِ غَيْرِ الْمُعْتَلِّ فِي مَوْضِعِ الْجَرِّ وَلَكَاْنُوْا خَلْقَاْءَ أَنْ يُنَصِّبُوْهَا فِي النَّكِرَةِ إذَا كَاْنَتْ فِي مَوْضِعِ الْجَرِّ فَيَقُوْلُوْا مَرَرْت بِجَوَاْرِي قُبِلَ لِأَنَّ تَرْكَ التَّنْوِيْنِ فِي ذَا الِاْسْمِ فِي الْمَعْرِفَةِ وَالنَّكِرَةِ عَلَى حَاْلٍ وَاحِدَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٤٢٠٥'>ويَقُوْلُ يُوْنُسُ لِلْمَرْأَةِ تُسَمَّى بِقَاْضٍ مَرَرْتُ بِقَاْضِي قَبْلُ وَمَرَرْتُ بِأَعْيْمِي مِنْكَ فَقَاْلَ الْخَلِيْلُ لَوْ قَاْلُوْا هٰذَا لَكَاْنُوْا خُلَقَاْءَ أَنْ يُلْزِمُوْهَا الْجَرَّ وَالرَّفْعَ كَمَا قَاْلُوْا حِيْنَ اُضْطُرُّوْا فِي الشَّعْرِ فَأَجْرُوْهُ عَلَى الأَصْلِ قَاْلَ الشَّاْعِرُ الْهٰذَاْلِيَ </مقطع>
  <شاهدة هوية='٠٢٠٩٥'>
    <بيت>
      <مصراع>أَبِيْتُ عَلَى مَعَاْرِيَ وَاضِحَاْتٍ</مصراع>
      <مصراع>بُهُنّ مُلَوُّبٌ كَدَمِ الْعِبَاْطِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٥٥٧٥٠'>وَقَاْلَ الْفُرْزَدْقَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٩١٢٠٥'>
    <بيت>
      <مصراع>فَلَوْ كَاْنَ عَبْدُ اللَّهِ مَوْلَى هَجْوَتُهِ</مصراع>
      <مصراع>وَلَكِنّ عَبْدَ اللَّهِ مَوْلَى مَوَاْلِيَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٩٦٥٦٠'>فَأَمَّا اُضْطُرُّوْا إلَى ذٰلِكَ فِي مَوْضِعٍ لَا بُدَّ لَهُمْ فِيْهِ مِنْ الْحَرَكَةِ أَخْرَجُوْهُ عَلَى الْأَصْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٣٧٦٠'>قَاْلَ الشَّاْعِرُ ابْنُ قَيْسٍ الرُّقِيَاْتَ </مقطع>
  <شاهدة هوية='٤٠٢٤٦'>
    <بيت>
      <مصراع>لًا بَاْرَكَ اللَّهُ فِي الْغِوَاْنِيِ هَلْ</مصراع>
      <مصراع>يُصْبِحْنَ إلَّاّْ لَهُنَّ مَطَّلَبُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٣٧٠٠٩'>وَقَاْلَ وَأَنْشَدَنِي أَعْرَاْبِيٌّ مِنْ بَنِي كُلَيْبٍ لِجُرَيْرِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٠٠٨٩٦'>
    <بيت>
      <مصراع>فَيَوْمًا يُوَاْفِيْنِي الْهَوَى غَيْرَ مَاْضِيٍ</مصراع>
      <مصراع>ويَوْمًا تَرَى مِنْهُنّ غُوْلًاْ تَغَوَّلُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٥١٦٦٩'>قَاْلَ أَلَا تَرَاْهُمْ كَيْفَ جَرَوْا حِيْنَ اُضْطُرُّوْا كَمَا نَصَبُوْا الْأَوَّلَ حِيْنَ اُضْطُرُّوْا وَهٰذَا الْجَرُّ نَظِيْرُ ذٰلِكَ النَّصْبُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٥٢٦١'>فَإِنْ قُلْت مَرَرْت بِقَاْضِي قَبْلَ اسْمِ امْرَأَةٍ كَاْنَ يَنْبَغِي لَهَا أَنْ تَجُرَّ فِي الْإِضَاْفَةِ فَتَقُوْلَ مَرَرْت بِقَاْضِيْكُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٦٣٤٢'>وَسَأَلْنَاْهُ عَنْ بَيْتٍ أَنْشَدْنَاْهُ يُوْنَسَ </مقطع>
  <شاهدة هوية='٦٤٩١١'>
    <بيت>
      <مصراع>قَدْ عَجِبَتُ مِنِّي وَمِنْ يُعَيْلِيَا</مصراع>
      <مصراع>لَمَّا رَأَتْنِيِ خَلَقًا مُقْلَوْلِيَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٩٣٣٢٧'>فَقَاْلَ هٰذَا بِمَنْزِلَةِ قَوْلِهِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٩٢٦٨٠'>
    <بيت>
      <مصراع>وَلَكِنَّ عَبْدَ اللَّهِ مَوْلَى مَوَاْلِيَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٨٩٧٤٤'>وكَمَا قَاْلَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٢٨٥٣٠'>
    <بيت>
      <مصراع>سَمَاْءُ الْإِلِهُ فَوْقَ سَبْعِ سَمَاْئِيَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٤٥٩٨١'>فَجَاْءَ بِهِ عَلَى الأَصْلِ وَكَمَا أَنْشَدْنَا مَنْ نَثِقُ بِعَرَبِيْتِهِ </مقطع>
  <شاهدة هوية='٢٩٩١٤'>
    <بيت>
      <مصراع>أَلَمْ يَأْتِيِكَ وَالْأَنْبَاْءُ تَنْمِي</مصراع>
      <مصراع>بَمَا لَاْقَتْ لَبُوْنُ بَنِي زِيَاْدِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٠٩٩٠٣'>فَجَعَلَهُ حِيْنَ اُضْطُرَّ مَجْزُوْمًا مِنْ الْأَصْلِ وَقَاْلَ الْكُمْيْتَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٢٦٩٢٠'>
    <بيت>
      <مصراع>خَرِيْعُ دَوَاْدِيَ فِي مَلْعْبٍ</مصراع>
      <مصراع>تَأَزَّرُ طَوْرًا وَتُلْقِّيِ الْإِزَاْرَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٧٣٢٨٧'>اضَطِرَّ فَأَخْرَجَهُ كَمَا قَاْلَ ضِنْنْوَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٠١٥٩٩'>وَسَأَلْتُهُ عَنْ رَجُلٍ يُسَمَّى بِغَزْوٍ فَقَاْلَ رَأَيْتُ بَغْزِيٌّ قَبْلَ وَهٰذَا يَغْزٍ وَهٰذَا يُغَزِّي زَيْدٍ وَقَاْلَ لَا يَنْبَغِي لَهُ أَنْ يَكُوْنَ فِي قَوْلِ يُوْنُسَ إِلَّا يُغْزِي وَثَبَاْتُ الْوَاْوِ خَطَأً لِأَنَّهُ لَيْسَ فِي الْأَسْمَاْءِ وَاوٌ قَبْلَهَا حَرْفٌ مَضْمُوْمٌ وَإِنَّمَا هٰذَا بِنَاْءٌ اخْتَصَّ بِهِ الأَفْعَاْلُ أَلَا تَرَى أَنَّكَ تَقُوْلُ سَرُو الرَّجُلِ وَلا تَرَى فِي الأَسْمَاْءِ فِعْلٌ عَلَى هٰذَا الْبِنَاْءِ أَلَا تَرَى أَنَّهُ قَاْلَ أَنَا أَدْلُو حِيْنَ كَاْنَ فِعْلًا ثُمَّ قَاْلَ أَدَلٍ حِيْنَ جَعَلَهَا اسْمًا فَلَا يَسْتَقِيْمُ أَنْ يَكُوْنَ الاْسْمُ إِلاَّْ هَكَذَا فَإْنِ قُلْتُ أَدَعُهُ فِي الْمَعْرِفَةِ عَلَى حَاْلِهِ وَأُغِيِّرُهُ فِي النَّكِرَةِ فَإِنَّ ذٰلِكَ غَيْرُ جَاْئِزٍ لِأَنَّكَ لَمْ تَرَ اسْمًا مَعْرُوْفًا أَجْرِي هَكَذَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٧٦٣٣'>قَاْلَ الشّاْعِرِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٧٥٤٢٧'>
    <بيت>
      <مصراع>لًا مَهْلَ حَتَّى تَلْحَقِي بِعَنْسِ</مصراع>
      <مصراع>أَهْلِ الرِّيَاْطِ الْبِيْضِ وَالْقَلَنْسِي</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٥٢٠٢٨'>عَنْسٍ قَبِيْلَةً وَلَمْ يَقُلْ الْقَلَنْسُو</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٤٧٩٣'>ولَا يَبْنُوْنَ الِاْسْمَ عَلَى بِنَاْءٍ إذَا بَلَغَ حَاْلَ التَّنْوِيْنِ تَغَيَّرَ وَكَاْنَ خَاْرِجًا مِنْ حَدِّ الْأَسْمَاْءِ كَمَا كَرِهُوْا أَنْ يَكُوْنَ إي وَفِي فِي السُّكُوْتِ وَتَرْكِ التَّنْوِيْنِ عَلَى حَاْلٍ يَخْرُجُ مِنْهُ إذَا وَصَلَ وَنُوْنَ فَلَا يَكُوْنُ عَلَى حَدِّ الْأَسْمَاْءِ فَفَرُوْا مِنْ هٰذَا كَمَا فَرَوْا مِنْ ذَاْكَ وَيَكْفِيْكَ مِنْ ذَا قَوْلِهِمْ هَذِهِ أَدْلِي زَيْدٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٣٥٤٩'>فَإِنْ قُلْت إنَّمَا أُعْرَبُ فِي النَّكِرَةِ فَلَمْ يُغَيِّرْ الْبِنَاْءَ كَذٰلِكَ أَيْضًا لَا يَكُوْنُ فِي الْمَعْرِفَةِ عَلَى بِنَاْءٍ يَتَغَيَّرُ فِي النُّكْرَةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٠٨٧٤'>وَتَقُوْلُ فِي رَجُلٍ سَمَّيْتَهُ بِاْرْمِهِ هٰذَا إِرْمٍ قَدْ جَاْءَ وَيَنُوْنُ فِي قَوْلِ الْخَلِيْلِ وَهُوَ الْقِيَاْسِ وَتَقُوْلُ رَأَيْتُ إِرْمِي قَبْلُ يُبَيِّنُ الْيَاْءَ لِأَنَّهَا صَاْرَتْ اسْمًا وَخَرَجَتْ مِنْ مَوْضِعِ الْجَزْمِ وَصَاْرَتْ مِنْ مَوْضِعٍ يَرْتَفِعُ فِيْهِ وَيَنْجَرُّ وَيَنْتَصْبِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٨٣٨٥'>وإذَا سَمَّيْت رَجُلًا بِعْهُ قُلْتُ هٰذَا وَعٍ قَدْ جَاْءَ صُيِّرَتْ آخِرَهُ كَآخِرِ إرْمِهِ حِيْنَ جَعَلْتهُ اسْمًا فَإِذَا كَاْنَ كَذٰلِكَ كَاْنَ مُخْتَلًّا لِأَنَّهُ لَيْسَ اسْمٌ عَلَى مِثَاْلٍ عٍ فَتَصِيْرُهُ بِمَنْزِلَةِ الْأَسْمَاْءِ وَتَلْحَقُهُ حَرْفًا مِنْهُ كَاْنَ ذَهَبَ وَلَا تَقُوْلُ عِيٌ فَتَلْحَقُهُ بِاْلْأَسْمَاْءِ بِشَيْءٍ لَيْسَ مِنْهُ كَمَا أَنَّك لَوْ حَقَرْت شِيَّةً وَعِدَّةً لَمْ تَلْحَقْهُ بِبِنَاْءِ الْمُحَقَّرِ الَّذِي أَصْلُ بِنَاْئِهِ عَلَى ثَلَاْثَةِ أَحْرُفٍ بِشَيْءٍ لَيْسَ مِنْهُ وَتَدَعُ مَا هُوَ مِنْهُ وَذٰلِكَ قَوْلُك هٰذَا وَعٍ كَمَا تُرَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٥٣٨٩'>وَلَوْ سَمَّيْت رَجُلًا يَرَهُ لَأُعِدَّتْ الْهَمْزَةُ وَالْأَلْفُ فَقُلْت هٰذَا إرَأٌ قَدْ جَاْءَ وَتَقْدِيْرُهُ إدَّعِي تَلْحَقُهُ بِاْلْأَسْمَاْءِ بِأَنْ تُضَمَّ إلَيْهِ مَا هُوَ مِنْهُ كَمَا تَقُوْلُ وَعِيْدَةٌ وَوَشِيَّةٌ وَلَا تَقُوْلُ عَدِيَّةٌ وَلَا شَيِيَّةٌ لِأَنَّك لَا تَدَعُ مَا هُوَ مِنْهُ وَتَلْحَقُ بِهِ مَا لَيْسَ مِنْهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٧٣٦٩'>وَلَا يَجُوْزُ أَنْ تَقُوْلَ هٰذَا عهْ كَمَا لَمْ يَجُزْ ذٰلِكَ فِي آخِرِ إِرْمَهِ وإْنَ سُمِّيَتْ رَجُلًا قُلْ أَوْ خُفٌّ أَوْ بِعْ أَوْ أَقِمْ قُلْتُ هٰذَا قَوْلٌ قَدْ جَاْءَ وَهٰذَا بَيْعٌ قَدْ جَاْءَ وَهٰذَا خَاْفٌ قَدْ جَاْءَ وَهٰذَا أُقِيْمٌ قَدْ جَاْءَ لِأَنَّكَ قَدْ حَرَّكَتْ آخِرَ حَرْفٍ وَحَوَّلْتُ هٰذَا الْحَرْفَ مِنْ الْمَكَاْنِ وَعَنْ ذٰلِكَ الْمَعْنَى فَإِنَّمَا حُذِفَتْ هَذِهِ الْحُرُوْفُ فِي حَاْلِ الْأَمْرِ لِئَلَّا يَنْجَزِمَ حَرْفَاْنِ فَإِذَا قُلْتَ قَوْلًا أَوْ خَاْفَا أَوْ بِيْعَا أَوْ أَقِيْمُوْا أُظْهِرَتْ لِلتَّحَرُّكِ فَهُوَ هَهُنَا إِذَا صَاْرَ اسْمًا أَجْدَرَ أَنْ يُظْهْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٨١٤٣'>وَلَوْ سَمَّيْتْ رَجُلًا لَمْ يَرِدْ أَوْ لَمْ يَخَفْ لَوَجَبَ عَلَيْك أَنْ تَحْكِيَهُ لِأَنَّ الْحَرْفَ الْعَاْمِلَ هُوَ فِيْهِ وَلَوْ لَمْ تَظْهَرْ هَذِهِ الْحُرُوْفُ لَقُلْت هٰذَا يُرِيْدُ وَهٰذَا يُخَاْفِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩٣٥٥'>وكَذٰلِكَ لَوْ سَمَّيْتهُ بِتَرَدُّدٍ مِنْ قَوْلِك إنْ تَرَدَّدَ أَرْدِدْ وَإِنْ تَخِفْ أَخَفَّ ثَقُلْت هٰذَا يَخَاْفُ وَيَرُدُّ وَلَوْ لَمْ تَقُلْ ذَا لَمْ تَقُلْ فِي إرْمِهِ إرْمِي وَلَتَرَكْت الْيَاْءَ مَحْذُوْفَةً وَلَكِنَّمَا أُظْهِرْت فِي مَوْضِعِ التَّحَرُّكِ كَمَا تُظْهِرُهَا إذَا قُلْت ارْمِيَا وَهُوَ يَرْمِي</مقطع>
  <مقطع هوية='١٣٨٢٠'>وإِذَا سَمَّيْتَ رَجُلًا بَاْعْضِضْ قُلْتُ هٰذَا إِعْضٌ كَمَا تَرَى لأَنَّكَ إِذَا حَرَكَتَ اللَاْمُ مِنَ الْمُضَاْعَفِ أَدْغَمَتْ وَلَيْسَ اسْمٌ مِنَ الْمُضَاْعَفِ تَظْهَرُ عَيْنُهُ وَلَاْمُهِ فَإِذَا جَعَلْتَ إِعْضَضَ اسْمًا قُطِعَتَ الأَلْفَ كَمَا قَطَعْتَ أَلْفَ إِضْرِبَ وَأَدْغَمْتْ كَمَا تُدْغَمُ أَعَضٌ إِذَا أَرَدْتَ أَنَا أَفْعَلُ لأَنَّ آخِرَهُ وَلَوْ لِمِ تَدْعَمْ ذَا لَمَّا أَدْغَمْتُ إِذَا سَمَّيْتَ بِيَعْضِضَ مِنْ قَوْلِكَ إِنْ يَعْضُضْ أَعْضَضُ وَلَا تَعَضُّضُ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٣٧٩٤'>وإذَا سَمَّيْتْ رَجُلًا بِأَلْبَبٍ مِنْ قَوْلِك قَدْ عَلِمْت ذَاْكَ بَنَاْتٍ أُلْبَبَ تَرَكْتَه عَلَى حَاْلِهِ لِأَنَّ هٰذَا الِاْسْمَ جَاْءَ عَلَى الْأَصْلِ كَمَا قَاْلُوْا رَجَاْءَ ابْنِ حَيْوَةَ وَكَمَا قَاْلُوْا ضُيُوْنٌ فَجَاْءُوْا بِهِ عَلَى الْأَصْلِ وَرُبَّمَا جَاْءَتْ الْعَرَبُ بِاْلشَّيْءِ عَلَى الْأَصْلِ وَمَجْرَى بَاْبِهِ فِي الْكَلَاْمِ عَلَى غَيْرِ ذَلْكَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
