<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٧١"
     درنبورج="٢-٦٧"
     البكاء="٥-٢٣"
     هارون="٣-٣٤٠"
     يعقوب="٣-٣٧٢"
     رقم="٣٢٠">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٦٠٤٣٧'>هٰذَا بَاْبُ الْإِضَاْفَةِ إلَى كُلِّ اسْمٍ كَاْنَ عَلَى أَرْبَعَةِ أَحْرُفٍ فَصَاْعِدًا إذَا كَاْنَ آخِرُهُ يَاْءً مَا قَبْلَهَا حَرْفٌ مُنْكَسْرِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٠٢٣٠٦'>فَإذَا كَاْنَ الِاْسْمُ فِي هَذِهِ الصِّفَةِ أَذْهِبَتْ الْيَاْءَ إذَا جِئْت بَيَاْءِي الْإِضَاْفَةِ لِأَنَّهُ لَا يَلْتَقِي حَرْفَاْنِ سَاْكِنَاْنِ وَلَا تُحَرَّكُ الْيَاْءُ لِأَنَّ الْيَاْءَ إذَا كَاْنَتْ فِي هَذِهِ الصِّفَةِ لَمْ تَنْكَسِرْ وَلَمْ تَنْجَرَّ وَلَا تَجِدُ الْحَرْفَ الَّذِي قَبْلَ يَاْءِ الْإِضَاْفَةِ إلَّا مَكْسُوْرًا فَمِنْ ذٰلِكَ قَوْلُهُمْ فِي رَجُلٍ مِنْ بَنِي نَاْجِيَةَ نَاْجِيٌ وَفِي أَدَلٍ أَدْلِيٌ وَفِي صِحَاْرٍ صَحَاْرِيٌ وَفِي ثَمَاْنٍ ثَمَاْنِيٌ وَفِي رَجُلٍ اسْمُهُ يَمَاْنٍ يَمَاْنِيٌ وَإِنَّمَا ثَقُلَتْ لِأَنَّك لَوْ أَضَفْت إلَى رَجُلٍ اسْمَهُ يُمَّنِيٌ أَوْ هَجْرِيٌ أَحْدَثْت يَاْءِيْنِ سِوَاْهُمَا وَحَذَفْتهُمَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٩٧٨٠'>واْلدَّلِيْلُ عَلَى ذٰلِكَ أَنَّك لَوْ أَضَفْت إلَى رَجُلٍ اسْمَهُ بَخَاْتِي لَقُلْت هٰذَا بَخَاْتِيٌ كَمَا تَرَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٢٩٠٤'>وَلَوْ كُنْت لَا تُحْذَفُ الْيَاْءَيْنِ اللَّتَيْنِ فِي الِاْسْمِ قَبْلَ الْإِضَاْفَةِ لَمْ تُصْرَفْ بَخَاْتِيٌ وَلَكِنَّهُمَا يَاْءَاْنِ تَحْدِثَاْنِ وَتُحْذَفُ الْيَاْءَاْنِ اللَّتَاْنِ كَاْنَتَا فِي الِاْسْمِ قَبْلَ الْإِضَاْفَةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٢٧٢٢'>وَتَقُوْلُ إذَا أَضَفْت إلَى رَجُلٍ اسْمُهُ يَرْمِي يَرْمِيٌ كَمَا تُرَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٥٤٩٢'>وإِذَا أَضَفْت إلَى عَرْقُوَّةٍ قُلْتُ عِرْقِيٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٢٠٦١'>وَقَاْلَ الْخَلِيْلُ مَنْ قَاْلَ فِي يَثْرِبَ يَثْرِبِيٌ وَفِي تَغْلِبٍ تَغْلِبِيٌ فَفَتَحَ مُغِيْرًا فَإِنَّهُ إِنَّ غَيْرَ مِثْلٍ يَرْمِي عَلَى ذَا الْحَدِّ قَاْلَ يَرْمَوِيٌ كَأَنَّهُ أَضَاْفَ إِلَى يَرْمِي وَنَظِيْرُ ذٰلِكَ قَوْلُ الشَّاْعِرِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٠٨٧٧٦'>
    <بيت>
      <مصراع>فَكَيْفَ لَنَا بِاْلشُّرْبِ إنْ لَمْ تَكُنْ لِنَا</مصراع>
      <مصراع>دَوَاْنِيْقُ عِنْدَ الْحَاْنَوِيِّ وَلَا نَقْدُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٦٩٨٣٧'>وَالْوَجْهُ الْحَاْنِي كَمَا قَاْلَ عَلْقَمَةُ بْنُ عَبْدَةَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٦٥٢٠٧'>
    <بيت>
      <مصراع>كَأُسُ عَزِيْزِ مِنَ الْأَعْنَاْبِ عَتَّقَهَا</مصراع>
      <مصراع>لَبَعْضِ أَرْبَاْبِهَا حَاْنِيّةٌ حُوْمُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٧٣٧٣٩'>لَأَنَّهُ إنَّمَا أَضَاْفَ إلَى مِثْلِ نَاْجِيَةٍ وَقَاْضِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٥١٨٨'>وَقَاْلَ الْخَلِيْلُ الَّذِيْنَ قَاْلُوْا تَغْلِبِيٌ فَفَتَحُوْا مُغِيْرِيْنَ كَمَا غَيَّرُوْا حِيْنَ قَاْلُوْا سُهْلِيٌ وَبَصْرِيٌ فِي بَصْرِي وَلَوْ كَاْنَ ذَا لَاْزِمًا كَاْنُوْا سَيَقُوْلُوْنَ فِي يَشْكَرْ يشْكُرِيٌ وَفِي جُلِّهِمْ جُلْهُمِيٌ وَأَنْ لَا يَلْزَمَ الْفَتْحُ دَلِيْلٌ عَلَى أَنَّهُ تَغْيِيْرٌ كَاْلتَّغْيِيْرِ الَّذِي يَدْخُلُ فِي الْإِضَاْفَةِ وَلَا يَلْزَمُ وَهٰذَا قَوْلُ يُوْنُسِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
