<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٧٢"
     درنبورج="٢-٦٧"
     البكاء="٥-٢٥"
     هارون="٣-٣٤٢"
     يعقوب="٣-٣٧٥"
     رقم="٣٢١">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٦٥٧٩٨'>هٰذَا بَاْبُ الْإِضَاْفَةِ إلَى كُلِّ شَيْءٍ مِنْ بَنَاْتِ الْيَاْءِ وَالْوَاْوِ الَّتِي الْيَاْءَاْتِ وَالْوَاْوَاْتِ لَاْمَاْتِهُنَّ إذَا كَاْنَ عَلَى ثَلَاْثَةِ أَحْرُفٍ وَكَاْنَ مَنْقُوْصًا لِلْفَتْحَةِ قَبْلَ اللَّاْمِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='١٤٢٣٩'>تَقُوْلُ فِي هُدًىً هَدْوِيٌ وَفِي رَجُلٍ اسْمُهُ حَصًىً حَصَوِيٌ وَفِي رَجُلٍ اسْمُهُ رَحًى رَحْوِيٌ وَإِنَّمَا مَنَعَهُمْ مِنْ الْيَاْءِ إذَا كَاْنَتْ مُبَدَّلَةً اسْتِثْقَاْلًا لِإِظْهَاْرِهَا أَنَّهُمْ لَمْ يَكُوْنُوْا لِيُظْهِرُوْهَا إِلَى مَا يَسْتَخِفُّوْنَ إنَّمَا كَاْنُوْا يُظْهِرُوْنَهَا إِلَى تَوَاْلِي الْيَاْءَاْتِ وَالْحَرَكَاْتِ وَكَسَرْتهَا فَيَصِيْرُ قَرِيْبًا مِنْ أُمِّيٍ فَلَمْ يَكُوْنُوْا لِيَرُدُّوْا الْيَاْءَ إلَى مَا يَسْتَثْقِلُوْنَ إِذْ كَاْنَتْ مُعْتَلَةً مُبَدَّلَةً فِرَاْرًا مِمَّا يُسْتَثْقَلُوْنَ قَبْلَ أَنْ يُضَاْفَ إلَى الِاْسْمِ فَكَرِهُوْا أَنْ يَرُدُّوْا حَرْفًا قَدْ اسْتَثْقَلُوْهُ قَبْلَ أَنْ يُضَيِّفُوْا إلَى الِاْسْمِ فِي الْإِضَاْفَةِ إِذْ كَاْنَ رَدُّهُ إلَى بِنَاْءٍ هُوَ أَثْقَلُ مِنْهُ فِي الْيَاْءَاْتِ وَتَوَاْلِي الْحَرَكَاْتِ وَكِسْرَةَ الْيَاْءِ وَتَوَاْلِي الْيَاْءَاْتِ مِمَّا يُثْقِلُهُ لِأَنَّا رَأَيْنَاْهُمْ غَيَّرُوْا لِلْكِسْرَتَيْنِ وَالِيَاْءَيْنِ الِاْسْمَ اسْتِثْقَاْلًا فَلَمَّا كَاْنَتْ الْيَاْءَاْنِ وَالْكِسْرَةُ وَالْيَاْءُ فِيْمَا تَوَاْلَتْ حَرَكَاْتُهُ ازْدَاْدُوْا اسْتِثْقَاْلًا وَسَتَرَاْهُ إنْ شَاْءَ اللَّهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٧٧٣٦'>وإِذَا كَاْنَتِ الْيَاْءُ ثَاْلِثَةً وَكَاْنَ الْحَرْفُ الَّذِي قَبْلَ الْيَاْءِ مَكْسُوْرًا فَإِنَّ الإِضَاْفَةَ إِلَى ذٰلِكَ الاِْسْمِ تَصِيْرُهُ كَاْلْمُضَاْفِ إِلَيْهِ فِي الْبَاْبِ الَّذِي فَوْقَهُ وَذٰلِكَ قُوْلُهُمْ فِي عَمٍ عَمَوِيٌ وَفِي رَدٍ رَدْوِيٌ وَقَاْلُوْا كُلُّهُمْ فِي الشَّجِيِّ شَجَوِيٌ وَذٰلِكَ لِأَنَّهُمْ رَأَوْا فِعْلَ بِمَنْزِلَةِ فِعْلٍ فِي غَيْرِ الْمُعْتَلِّ كَرَاْهِيَةً لِلْكِسْرَتَيْنِ مَعَ الْيَاْءَيْنِ وَمَعَ تَوَاْلِي الْحَرَكَاْتِ فَأَقَرُّوْا الْيَاْءَ وَأُبْدِلُوْا وَصَيَّرُوْا الِاْسْمَ إِلَى فِعْلٍ لِأَنَّهَا لَمْ تَكُنْ لِتَثْبُتَ وَلَا تُبْدَلُ مَعَ الْكِسْرَةِ وَأَرَاْدُوْا أَنْ يَجْرِيَ مَجْرَى نَظِيْرِهِ مِنْ غَيْرِ الْمُعْتَلِّ فَلَمَّا وَجَدُوْا الْبَاْبَ وَالْقِيَاْسُ فِي فِعْلٍ أَنْ يَكُوْنَ بِمَنْزِلَةِ فِعْلٍ أَقَرُّوْا الْيَاْءَ عَلَى حَاْلِهَا وَأُبْدِلُوْا إِذْ وَجَدُوْا فِعْلَ قَدْ اتَّلَأَبَ أَنْ يَكُوْنَ بِمَنْزِلَةِ فَعْلٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢١٦٧٦'>ومَا جَاْءَ مِنْ فِعْلٍ بِمَنْزِلَةِ فِعْلٍ قَوْلِهِمْ فِي النّمِرِ نَمْرِيٌ وَفِي الْحَبَطَاْتِ حِبْطِيٌ وَفِي شُقْرَةٍ شَقْرِيٌ وَفِي سَلَمَةَ سُلَمِيٌ وَكَأَنّ الَّذِيْنَ قَاْلُوْا تَغْلِبِيٌ أَرَاْدُوْا أَنْ يَجْعَلُوْهُ بِمَنْزِلَةِ تَفْعَلُ كَمَا جَعَلُوْا فِعْلَ كَفِعْلٍ لِلْكِسْرَتَيْنِ مَعَ الْيَاْءِيْنِ إلَّا أَنَّ ذَا لَيْسَ بِاْلْقِيَاْسِ اللَّاْزِمِ وَإِنَّمَا هُوَ تَغْيِيْرٌ لِأَنَّهُ لَيْسَ تَوَاْلِي ثَلَاْثِ حَرَكَاْتٍ وَاَلَّذِيْنَ قَاْلُوْا حَاْنَوِيٌ شَبَّهُوْهُ بِعَمْوِيٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٨٥٧٠'>وَإنْ أَضَفْت إلَى فِعْلٍ لَمْ تُغَيِّرْهُ لِأَنَّهَا إنَّمَا هِيَ كَسْرَةٌ وَاحِدَةٌ كُلُّهُمْ يَقُوْلُوْنَ سَمْرِيٌ وَالدِّئْلُ بِمَنْزِلَةِ النَّمِرِ تَقُوْلُ دُؤْلِيٌ وَكَذٰلِكَ سَمِعْنَاْهُ مِنْ يُوْنُسَ وَعِيْسَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٢٠٨٩'>وَقَدْ سَمِعْنَا بَعْضَهُمْ يَقُوْلُ فِي الصَّعْقِ صَعَقِيٌ يَدَعُهُ عَلَى حَاْلِهِ وَكَسْرِ الصَّاْدِ لِأَنَّهُ يَقُوْلُ صَعَقٌ وَالْوَجْهُ الْجَيِّدُ فِيْهِ صَعْقِيٌ وَصَعَقِيٌ جَيْدَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٧٩٩٥'>فَإِنْ أَضَفْتَ إِلَى عَلْبَطٍ قُلْتُ عِلْبُطِيٌ وَإِلَى جَنْدَلٍ قُلْتُ جَنْدَلِيٌ لأَنْ ذًا لَيْسَ كَاْلنَّمِرِ لِأَنَّ النَّمِرَ لَيْسَ فِيْهِ حَرْفٌ إِلَّا مَكْسُوْرٌ إِلَّا حَرْفًا وَاحِدًا وَهُوَ النُّوْنُ وَحْدَهَا فَلَمَّا كَثُرَ فِيْهِ الْكَسْرُ وَالْيَاْءَاْتُ ثَقُلَ فَلِذٰلِكَ غَيَّرُوْهُ إِلَى الْفَتْحَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
