<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٧٣"
     درنبورج="٢-٦٩"
     البكاء="٥-٢٨"
     هارون="٣-٣٤٤"
     يعقوب="٣-٣٧٧"
     رقم="٣٢٢">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٩٦٩١٧'>هٰذَا بَاْبُ الْإِضَاْفَةِ إلَى فَعِيْلٍ وَفَعِيْلٍ مِنْ بَنَاْتِ الْيَاْءِ وَالْوَاْوِ الَّتِي الْيَاْءَاْتِ وَالْوَاْوَاْتِ لَاْمَاْتِهِنَّ وَمَا كَاْنَ فِي اللَّفْظِ بِمُنْزِلَتِهَا</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='١٩٦٥٠'>وَذٰلِكَ قَوْلُك فِي عَدِيٍ عَدُوِّيٌ وَفِي غَنِيٍ غَنَوِيٌ وَفِي قُصَيٍ قَصَوِيٌ وَفِي أُمَيَّةِ أَمَوِيٌ وَذٰلِكَ أَنَّهُمْ كَرِهُوْا أَنْ تُوَاْلَى فِي الِاْسْمِ أَرْبَعَ يَاْءَاْتٍ فَحَذَفُوْا الْيَاْءَ الزَّاْئِدَةَ الَّتِي حَذَفُوْهَا مِنْ سُلَيْمٍ وَثَقِيْفٍ حَيْثُ اسْتَثْقَلُوْا هَذِهِ الْيَاْءَاْتِ فَأَبْدَلُوْا الْوَاْوَ مِنْ الْيَاْءِ الَّتِي تَكُوْنُ مَنْقُوْصَةً لِأَنَّك إذَا حُذِفَتْ الزَّاْئِدَةُ فَإِنَّمَا تَبْقَى الَّتِي تَصِيْرُ أَلْفًا كَأَنَّهُ أَضَاْفَ إلَى فِعْلٍ أَوْ فَعْلٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٣٩٩٣'>وَزَعْمُ يُوْنُسُ أَنَّ نَاْسًا مِنَ الْعَرَبِ يَقُوْلُوْنَ أُمَيِّيٌ فَلَا يُغَيِّرُوْنَ لِمَا صَاْرَ إعْرَاْبُهَا كَإِعْرَاْبِ مَا لَا يَعْتَلُّ شَبَّهُوْهُ بِهِ كَمَا قَاْلُوْا طَيْئِيٌ وَأَمَّا عَدِيِّيٌ فَيُقَاْلُ وَهٰذَا أَثْقَلُ لِأَنَّهُ صَاْرَتْ مَعَ الْيَاْءَاْتِ كَسْرَةٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٠٨٧٠'>وَسَأَلْتْهُ عَنْ الْإِضَاْفَةِ إلَى حَيَّةٍ فَقَاْلَ حَيْوِيٌ كَرَاْهِيَةُ أَنْ تَجْتَمِعَ الْيَاْءَاْتُ وَالدَّلِيْلُ عَلَى ذٰلِكَ قَوْلُ الْعَرَبِ فِي حَيَّةَ بْنِ بَهْدَلَةَ حَيَوِيٌ وَحَرِّكَتْ الْيَاْءُ لِأَنَّهُ لَا تَكُوْنُ الْوَاْوُ ثَاْبِتَةً وَقَبْلَهَا يَاْءً سَاْكِنَةً فَإِنْ أَضَفْتَ إلَى لِيَّةٍ قُلْتُ لِوَوِيٌ لِأَنَّكَ احْتَجْتَ إِلَى أَنْ تُحَرِّكَ هَذِهِ الْيَاْءُ كَمَا احْتَجْتُ إِلَى تَحْرِيْكِ يَاْءٍ حَيَّةٍ فَلَمَّا حَرَّكْتُهَا رَدَدْتُهَا إِلَى الْأَصْلِ كَمَا تَرُدُّهَا إِذَا حَرَّكْتْهَا فِي التَّصْغِيْرِ وَمَنْ قَاْلَ أُمَيِّيٌ قَاْلَ حَيِيٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='١١٦٧٤'>وَكَاْنَ أَبُو عَمْرٍو يَقُوْلُ حُيَيٌ وَلِيّيٌ وَلِيّةٌ مَنْ لَوَيْت يَدَهُ لِيَةً</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٩٧٨٦'>وَسَأَلْتُهُ عَنِ الإِضَاْفَةِ إِلَى عَدُوٌ فَقَاْلَ عَدَوِيٌ وَإِلَى كُوَّةٍ فَقَاْلَ كَوِيٌ وَقَاْلَ لَا أُغَيِّرُهُ لأَنَّهُ لَمْ تَجْتَمِعِ الْيَاْءَاْتُ وَإِنَّمَا أَبْدَلَ إِذَا كَثُرَتِ الْيَاْءَاْتُ فَأَفَرَ إِلَى الْوَاْوِ فَإِذَا قَدَرَتْ عَلَى الْوَاْوِ وَلَمْ أَبْلُغْ مِنَ الْيَاْءَاْتِ غَاْيَةَ الاِْسْتِثْقَاْلِ لَمْ أُغَيِّرْهُ أَلَا تَرَاْهُمْ قَاْلُوْا فِي الإِضَاْفَةِ إِلَى مَرْمِيٍ فَجَعَلَهُ بِمَنْزِلَةِ الْبُخْتِيِّ إِذْ كَاْنَ آخِرُهُ كَآخِرِهِ فِي الْيَاْءَاْتِ وَالْكِسْرَةِ وَقَاْلُوْا فِي مَغْزُوٍ مَغْزَوِيٌ لأَنَّهُ لَمْ تَجْتَمِعِ الْيَاْءَاْتُ فَكَذٰلِكَ كُوَّةٌ وَعَدُوٌ وَحَيَّةٌ قَدِ اجْتَمَعَتْ فِيْهِ الْيَاْءَاْتُ فَإِنْ أَضَفْتَ إِلَى عَدْوَةٍ قُلْتُ عَدُوِيٌ مِنْ أَجْلِ الْهَاْءِ كَمَا قُلْتُ فِي شَنْرَةٍ شَنْئِيٌ وسَأَلْتَهُ عَنِ الْإِضَاْفَةِ إِلَى تَحِيَّةٍ فَقَاْلَ تَحْوِيٌ وَتُحْذَفُ أَشْبَهَ مَا فِيْهَا بِاْلْمَحْذُوْفِ مِنْ عَدِيٍ وَهُوَ الْيَاْءُ الْأُوْلَى وَكَذٰلِكَ كُلُّ شَيْءٍ كَاْنَ آخِرُهُ هَكَذَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٧١٠٣'>وَتَقُوْلُ فِي الْإِضَاْفَةِ إلَى قَسِيٍ وَثَدْيٍ ثَدْوِيٌ وَقِسْوِيٌ لِأَنَّهَا فَعُوْلٌ فَتَرُدُّهَا إلَى أَصْلِ الْبِنَاْءِ وَإِنَّمَا كَسَرَ الْقَاْفَ وَالثَّاْءَ قَبْلَ الْإِضَاْفَةِ لِكِسْرَةِ مَا بَعْدَهُمَا وَهُوَ السِّيْنُ وَالدَّاْلُّ فَإِذَا ذَهَبَتْ الْعِلَّةُ صَاْرَتَا عَلَى الْأَصْلِ تَقُوْلُ فِي الْإِضَاْفَةِ إلَى عَدُوٍ عَدَوِيٍّ وَإِلَى عَدْوَةٍ عَدَوِيٌ وَإِلَى مَرْمِيٍ مَرْمِيٌ تُحْذَفُ الْيَاْءِيْنِ وَتَثْبُتُ يَاْءِي الْإِضَاْفَةِ وَإِلَى مَرْمِيَّةً مَرْمِيٌ تُحْذَفُ الْيَاْءِيْنِ الْأُوْلَيَيْنِ وَمَنْ قَاْلَ حَاْنَوِيٌ قَاْلَ مَرْمَوِيٌ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
