<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٧٤"
     درنبورج="٢-٧٠"
     البكاء="٥-٣٠"
     هارون="٣-٣٤٦"
     يعقوب="٣-٣٧٩"
     رقم="٣٢٣">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٠٠٦٧٤'>هٰذَا بَاْبُ الْإِضَاْفَةِ إلَى كُلِّ اسْمٍ كَاْنَ آخِرَهُ يَاْءً وَكَاْنَ الْحَرْفُ الَّذِي قَبْلَ الْيَاْءِ سَاْكِنًا وَمَا كَاْنَ آخِرَهُ وَاوًا وَكَاْنَ الْحَرْفُ الَّذِي قَبْلَ الْوَاْوِ سَاْكِنَا</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٠٢٥٢٠'>وَذٰلِكَ نَحْوُ ظَبْيٍ وَرَمْيٍ وَغَزْوٍ وَنَحْوٍ تَقَوُّلٍ ظَبْيِيٌ وَرَمْيِيٌ وَغَزْوِيٌ وَنَحْوِيٌ وَلَا تَغَيُّرِ الْيَاْءِ وَلَا الْوَاْوُ فِي هٰذَا الْبَاْبِ لِأَنَّهُ حَرْفٌ جَرَى مَجْرَى غَيْرِ الْمُعْتَلّ تَقُوْلُ غَزْوٌ فَلَا تُغَيّرْ الْوَاْوَ كَمَا تَغَيّرَ فِي غَدٍ وَكَذٰلِكَ الْإِضَاْفَةُ إلَى نُحْيٍ وَإِلَى الْعَرِي</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٥٢٦٩'>فَإِذَا كَاْنَتْ هَاْءُ التَّأْنِيْثِ بَعْدَ هَذِهِ الْيَاْءَاْتِ فَإِنَّ فِيْهِ اخْتِلَاْفًا فَمِنَ النَّاْسِ مَنْ يَقُوْلُ فِي رَمْيَةٍ رَمْيِيٌ وَفِي ظَبْيَةٍ ظَبْيِيٌ وَفِي دَمِيَّةٍ دَمِيِّيٌ وَفِي فِتْيَةٍ فَتْيِيٌ وَهُوَ الْقِيَاْسُ مِنْ قَبْلِ أَنَّكَ تَقُوْلُ رَمْيٌ وَنَحْيٌ فَتَجْرِيْهِ مَجْرَى مَا لَا يَعْتَلُّ نَحْوُ دِرْعٍ وَتُرْسٍ وَمَتْنٍ فَلَا يُخَاْلِفُ هٰذَا النَّحْوُ كَأَنَّكَ أَضَفْتَ إِلَى شَيْءٍ لَيْسَ فِيْهِ يَاْءْ فَإذًا جَعَلْتْ هَذِهِ الْأَشْيَاْءَ بِمَنْزِلَةِ مَا لَا يَاْءَ فِيْهِ فَأَجَّرَهُ فِي الْهَاْءِ مَجْرَاْهُ وَلَيْسَتْ فِيْهِ هَاْءٌ لِأَنَّ الْقِيَاْسَ أَنْ يَكُوْنَ هٰذَا النَّحْوُ مِنْ غَيْرِ الْمُعْتَلِّ فِي الْهَاْءِ بِمَنْزِلَتِهِ إِذَا لَمْ تَكُنْ فِيْهِ الْهَاْءُ وَلَا يَنْبَغِي أَنْ يَكُوْنَ أَبْعَدَ مِنْ أُمِّيِّيٍ فَإِذَا جَاْزَ فِي أُمِّيَّةِ أُمَيِّيٌ فَهُوَ أَنْ يَجُوْزَ فِي رَمْيِيٍ أَجْدَرُ لِأَنَّ قِيَاْسَ أُمَيَّةَ وَأَشْبَاْهَهَا التَّغْيِيْرُ فَهٰذَا الْبَاْبُ يَجُرُّوْنَهُ مَجْرَى غَيْرِ الْمُعْتَلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦١٦٧٨'>وَحَدَّثَنَا يُوْنُسُ أَنَّ أَبَا عَمْرٍوٍ وَكَاْنَ يَقُوْلُ فِي ظَبْيَةٍ ظَبْيِيٌ وَلَا يَنْبَغِي أَنْ يَكُوْنَ فِي الْقِيَاْسِ إلَّا هٰذَا إذْ جَاْزَ فِي أُمَيَّةَ وَهِيَ مُعْتَلّةٌ وَهِيَ أَثْقَلُ مِنْ رَمْيِيٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩١٦٧٣'>وَأَمَّا يُوْنُسُ فَكَاْنَ يَقُوْلُ فِي ظَبْيَةٍ ظَبْوِيٌ وَفِي دَمِيّةٍ دَمَوِيٌ وَفِي فِتْيَةٍ فَتْوِيٌ فَقَاْلَ الْخَلِيْلُ كَأَنّهُمْ شَبَّهُوْهَا حَيْثُ دَخَلَتْهَا الْهَاْءُ بِفِعْلَةٍ لِأَنَّ اللَّفْظَ بِفَعْلَةٍ إذَا أُسْكِنَتْ الْعَيْنُ وَفِعْلَةٍ مِنْ بَنَاْتِ الْوَاْوِ سَوَاْءٌ يَقُوْلُ لَوْ بُنِيَتْ فِعْلَةً مِنْ بَنَاْتِ الْوَاْوِ لَصَاْرَتْ يَاْءً فَلَوْ أُسْكِنَتْ الْعَيْنُ عَلَى ذٰلِكَ الْمَعْنَى لَثَبَتَتْ يَاْءً وَلَمْ تَرْجِعْ إلَى الْوَاْوِ فَلَمَّا رَأَوْهَا آخِرَهَا يُشْبِهُ آخِرَهَا جُعِلُوْا إضَاْفَتَهَا كَإِضَاْفَتِهَا وَجَعَلُوْا دَمِيَّةً كَفَعْلَةٍ وَجَعَلُوْا فِتْيَةً بِمَنْزِلَةِ فَعْلَةٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٢٦٨٠'>هٰذَا قَوْلُ الْخَلِيْلِ وَزَعَمَ أَنَّ الأَوَّلَ أَقْيَسُهُمَا وَأَعْرَبُهُمَا وَمِثْلُ هٰذَا قَوْلُهُمْ فِي حَيٍّ مِنَ الْعَرَبِ يُقَاْلُ لَهُمْ بَنُو زِنْيَةٍ زَنْوِيٌ وَفِي الْبَطِيَّةِ بَطْوْيٌ وقَاْلَ لَا أَقُوْلُ فِي غَزْوَةٍ إِلَّا غَزْوِيٌ لِأَنَّ ذَا لَا يُشْبِهُ آخِرَهُ آخِرَ فِعْلَةٍ إِذَا أُسْكِنَتْ عَيْنُهَا وَلَا تَقُوْلُ فِي غُدْوَةٍ إِلَّا غَدَوِيٌ لِأَنَّهُ لَا يُشْبِهُ فَعْلَةً وَلَا فَعْلَةً وَلَا يَكُوْنُ فَعْلَةٌ وَلَا فِعْلَةٌ مِنْ بَنَاْتِ الْوَاْوِ هَكَذَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٩١٣٦٩'>ولَا تَقُوْلُ فِي عُرْوَةٍ إلَّا عَرْوِيٌ لِأَنَّ فَعْلَةً مِنْ بَنَاْتِ الْوَاْوِ إذَا كَاْنَتْ وَاحِدَةً فَعَلَ لَمْ تَكُنْ هَكَذَا وَإِنَّمَا تَكُوْنُ يَاْءً وَلَوْ كَاْنَتْ فَعْلَةً لَيْسَتْ عَلَى فِعْلٍ كَمَا أَنَّ بَسْرَةً عَلَى بُسْرٍ لَكَاْنَ الْحَرْفُ الَّذِي قَبْلَ الْوَاْوِ يَلْزَمُهُ التَّحْرِيْكُ وَلَمْ يُشْبِهْ عُرْوَةً وَكُنْت إذَا أَضَفْت إلَيْهِ جَعَلْت مَكَاْنَ الْوَاْوِ يَاْءً كَمَا فَعَلْت ذٰلِكَ بِعَرْقُوَةٍ ثُمَّ يَكُوْنُ فِي الْإِضَاْفَةِ بِمَنْزِلَةِ فَعْلٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨١٦٩٩'>وإنْ أَسْكِنَتْ مَا قَبْلَ الْوَاْوِ فِي فَعَلَةٍ مِنْ بَنَاْتِ الْوَاْوِ الّتِي لَيْسَتْ وَاحِدَةً فَعَلٍ فَحُذِفَتْ الْهَاْءُ لَمْ تُغَيِّرْ الْوَاْوَ لِأَنَّ مَا قَبْلَهَا سَاْكِنٌ وَيُقَوِّي أَنَّ الْوَاْوَاْتِ لَا تُغَيِّرُ قَوْلَهُمْ فِي بَنِي جَرْوَةٍ وَهُمْ حَيٌّ مِنْ الْعَرَبِ جَرْوِيٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦١٩٦٩'>وَأَمَّا يُوْنُسُ فَجَعَلَ بَنَاْتِ الْيَاْءِ فِي ذَا وَبَنَاْتِ الْوَاْوِ سَوَاْءُ وَيَقُوْلُ فِي عُرْوَةٍ عَرْوِيٌ وَقَوْلُنَا عِرْوِيٌ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
