<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٧٥"
     درنبورج="٢-٧١"
     البكاء="٥-٣٣"
     هارون="٣-٣٤٨"
     يعقوب="٣-٣٨١"
     رقم="٣٢٤">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٢٢٧٢٣'>هٰذَا بَاْبُ الْإِضَاْفَةِ إلَى كُلِّ شَيْءٍ لَاْمَهُ يَاْءٌ أَوْ وَاوٌ وَقَبَّلَهَا أَلْفٌ سَاْكِنَةٌ غَيْرُ مَهْمُوْزَةِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٦٦٣٧٧'>وذٰلِكَ نَحْوُ سِقَاْيَةٍ وَصَلَاْبَةٍ وَنِفَاْيَةٍ وَشَقَاْوَةٍ وَغَبَاْوَةٍ تَقُوْلُ فِي الإِضَاْفِةِ إِلَى سِقَاْيَةِ سَقَاْئِيٌ وَفِي صِلَاْيَةِ صَلاْئِي وَإِلَى نِفَاْيَةٍ نَفَاْئِيٌ كَأَنَّكَ أَضَفْتُ إِلَى سِقَاْءٍ وَإِلَى صَلَاْءٍ لِأَنَّكَ حُذِفَتْ الْهَاْءُ وَلَمْ تَكُنْ الْيَاْءُ لِتَثْبُتَ بَعْدَ الْأَلْفِ فَأُبْدِلَتْ الْهَمْزَةُ مَكَاْنَهَا لِأَنَّكَ أَرَدْتَ أَنْ تَدْخُلَ يَاْءَ الْإِضَاْفَةِ عَلَى فِعَّاْلٍ أَوْ فِعَاْلٍ أَوْ فَعَاْلٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٣٠٣٠'>وَإنْ أَضَفْت إلَى شَقَاْوَةٍ وَغَبَاْوَةٍ وَعِلَاْوَةٍ قُلْتُ شِقَاْوِيٌ وَغُبَاْوِيٌ وَعَلَاْوِيٌ لِأَنَّهُمْ قَدْ يُبَدِّلُوْنَ مَكَاْنَ الْهَمْزَةِ الْوَاْوِ لِثِقَلِهَا وَلِأَنَّهَا مَعَ الْأَلْفِ مُشْبِهَةٌ بِآخِرَ حَمْرَاْءَ حِيْنَ تَقُوْلُ حَمْرَاْوِيٌ وَحَمْرَاْوَاْنِ فَإِنْ خُفِفَتْ الْهَمْزَةُ فَقَدْ اجْتَمَعَ فِيْهَا أَنَّهَا تَسْتَثْقِلُ وَهِيَ مَعَ مَا يُشْبِهُهَا وَهِيَ الْأَلْفُ وَهِيَ فِي مَوْضِعِ اعْتِلَاْلٍ وَآخِرُهُ كَآخِرِ حَمْرَاْءَ فَإِنْ خُفِّفَتْ الْهَمْزَةُ اجْتَمَعَتْ حُرُوْفٌ مُتَشَاْبِهَةٌ كَأَنَّهَا يَاْءَاْتٌ وَذٰلِكَ قَوْلُك فِي كَسَاْدِ كِسَاْوَاْنَ وَرِدَاْءٍ رَدَاْوَاْنِ وَعُلَبَاْءُ عِلْبَاْوَاْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٣٢٩٣'>وَقَاْلُوْا فِي غَدَاْءٍ غَدَاْوِيٌ وَفِي رِدَاْءٍ رَدَاْوِيٌ فَلَمَّا كَاْنَ مِنْ كَلاْمِهِمْ قِيَاْسًاُْ مُسْتَمِرًّا أَنْ يُبَدِّلُوْا الْوَاْوَ مَكَاْنَ هَذِهِ الْهَمْزَةِ فِي هَذِهِ الأَسْمَاْءِ اسْتِثْقَاْلاً لَهَا صَاْرَتِ الْوَاْوُ إِذْ كَاْنَتْ فِي الاِْسْمِ أَوْلَى لأَنَّهُمْ قَدْ يُبَدِّلُوْنَهَا وَلَيْسَتْ فِي الاِْسْمِ فِرَاْرًا إِلَيْهَا فَإِذَا قَدَرُوْا عَلَيْهَا فِي الاْسْمِ لَمْ يُخْرِجُوْهَا وَلَا يَفِرُّوْنَ إِلَى الْيَاْءِ لأَنَّهُمْ لَوْ فَعَلُوْا ذٰلِكَ صَاْرُوْا إِلَى نَحْوِ مَا كَاْنُوْا فِيْهِ لأَنَّ الْيَاْءَ تُشْبِهُ الأَلْفَ فَيَصِيْرُ بِمَنْزِلَةِ مَا اجْتَمَعَ فِيْهِ أَرْبَعُ يَاْءَاْتٍ لأَنَّ فِيْهَا حِيْنَئِذٍ ثَلَاْثَ يَاْءَاْتٍ وَالأَلْفُ شَبِيْهَةً بِاْلْيَاْءِ فَتُضَاْرِعُ أُمَيِّيٌ فَكَرِهُوْا أَنْ يَفِرُّوْا إِلَى مَا هُوَ أَثْقَلُ مِمَّا هُمْ فِيْهِ فَكَرِهُوْا الْيَاْءَ كَمَا كَرِهُوْا فِي حَصًىً وَرَحًىً قَاْلَ الشَّاْعِرُ وَهُوَ جَرِيْرٌ فِي بَنَاْتِ الْوَاْوَ </مقطع>
  <شاهدة هوية='٧٧٥٤٣'>
    <بيت>
      <مصراع>إَذًا هَبَطْنَ سَمَاْوِيًّا مَوَاْرِدُهُ</مصراع>
      <مصراع>مَنَ نَحْوُ دَوْمْةِ خَبْتٍ قَلَّ تَعْرِيْسِي</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٠٣٢٢١'>ويًّا دِرْحَاْيَةً بِمَنْزِلَةِ الْيَاْءِ الَّتِي بِمَنْزِلَةِ الْحَرْفِ وَلَوْ كَاْنَ مَكَاْنَهَا وَاوٌ كَاْنَتْ بِمَنْزِلَةِ الْوَاْوِ الَّتِي مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ لِأَنَّ هَذِهِ الْوَاْوَ وَالْيَاْءَ يَجْرِيَاْنِ مَجْرَى مَا هُوَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ مِثْلَ السَّمَاْوِيَّةِ وَالطَّفَاْوِي</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٣٠٨٩'>وَسَأَلْتْهُ عَنْ الْإِضَاْفَةِ إلَى رَاْيَةٍ وِطَاْيَةٍ وَثَاْيَةٍ وَآيَةٍ وَنَحْوِ ذٰلِكَ فَقَاْلَ أَقُوْلُ رَاْئِيٌ وَطَاْئِيٌ وَثَاْئِي وَآئِيٌ وَإِنَّمَا هَمَزَ وَالِاْجْتِمَاْعُ الْيَاْءَاْتُ مَعَ الْأَلْفِ وَالْأَلْفِ تَشَبُّهٌ بِاْلْيَاْءِ فَصَاْرَتْ قَرِيْبًا مِمَّا تَجْتَمِعُ فِيْهِ أَرْبَعُ يَاْءَاْتٍ فَهَمَزُوْهَا اسْتِثْقَاْلًا وَأُبْدِلُوْا مَكَاْنَهَا هَمْزَةً لِأَنَّهُمْ جَعَلُوْهَا بِمَنْزِلَةِ الْيَاْءِ الَّتِي تُبْدَلُ بَعْدَ الْأَلْفِ الزَّاْئِدَةِ لِأَنَّهُمْ كَرِهُوْهَا هَاْهُنَا كَمَا كُرِهَتْ ثُمَّ وَهِيَ هُنَا بَعْدَ أَلْفٍ كَمَا كَاْنَتْ ثُمَّ وَذٰلِكَ نَحْوُ يَاْءٍ رَدَاْءٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٠٧٤١'>ومَنْ قَاْلَ أُمَيِّيٌ قَاْلَ أَيِّيٌ وَرَاْيِيٌ بِغَيْرِ هَمْزٍ لأَنَّ هَذِهِ لاْمٌ غَيْرَ مَعْتِلَةً وَهِيَ أَوْلَى بِذٰلِكَ لِأَنَّهُ لَيْسَ فِيْهَا أَرْبَعُ يَاْءَاْتٍ وَلِأَنَّهَا أَقْوَى وَتَقُوْلُ وَاوٌ فَتَثْبُتُ كَمَا تَثْبُتُ فِي غَزْوٍ وَلَوْ أَبْدِلْتْ مَكَاْنَ الْيَاْءِ الْوَاْوِ فَقُلْتُ ثَاْوِيٌ وَآوِيٌ وَطَاْوِيٌ وَرَاْوِيٌ جَاْزَ ذٰلِكَ كَمَا قَاْلُوْا شَاْوِيٌ فَجَعَلُوْا الْوَاْوَ مَكَاْنَ الْهَمْزَةِ وَلَا يَكُوْنُ فِي مِثْلِ سِقَاْيَةٍ سَقَاْيِيٌ فَتُكْسَرُ الْيَاْءُ وَلَا تُهْمَزُ لِأَنَّهَا لَيْسَتْ مِنْ الْيَاْءَاْتِ الَّتِي لَا تُعْتَلُّ إِذَا كَاْنَتْ مُنْتَهَى الِاْسْمِ كَمَا لَا تَعْتَلُّ يَاْءُ أُمِّيَّةَ إِذَا لَمْ تَكُنْ فِيْهَا هَاْءٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٠٠٠٠'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ قُصَيٌ مِنْهُمْ مَنْ يَقُوْلُ قُصَيّيٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٤١٢٢'>وإذَا أَضَفْت إلَى سِقَاْيَةٍ فَكَأَنَّك أَضَفْت إلَى سِقَاْءٍ كَمَا أَنَّك لَوْ أَضَفْت إلَى رَجُلٍ اسْمَهُ ذُو جُمَّةٍ قُلْت ذَوْوِيٌ كَأَنَّك أَضَفْت إلَى ذَوًا وَلَوْ قُلْت سَقَاْوِيٌ جَاْزَ فِيْهِ وَفِي جَمِيْعِ جِنْسِهِ كَمَا يَجُوْزُ فِي سِقَاْءٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٧٣٦٥'>وحَوْلَاْيَا وَبِرْدَاْرِيًّا بِمَنْزِلَةِ سِقَاْيَةٍ لِأَنَّ هَذِهِ الْيَاْءَ لَا تَثْبُتُ إِذْ كَاْنَتْ مُنْتَهَى الِاْسْمِ وَالْأَلْفُ تَسْقُطُ فِي النِّسْبَةِ لِأَنَّهَا سَاْدِسَةٌ فَهِيَ كَهَاْءِ دَرْحَاْيَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٧٩٠٣'>وَاْعْلَمْ أَنَّك إذَا أَضَفْت إلَى مَمْدُوْدٍ مُنْصَرِفٍ فَإِنَّ الْقِيَاْسَ وَالْوَجْهَ أَنْ تُقِرَّهُ عَلَى حَاْلِهِ لِأَنَّ الْيَاْءَاْتِ لَمْ تَبْلُغْ غَاْيَةَ الِاْسْتِثْقَاْلِ وَلِأَنَّ الْهَمْزَةَ تَجْرِي عَلَى وُجُوْهِ الْعَرَبِيَّةِ غَيْرَ مُعْتَلَّةٍ مُبَدَّلَةٍ وَقَدْ أَبْدَلَهَا نَاْسٌ مِنْ الْعَرَبِ كَثِيْرٌ عَلَى مَا فَسَّرْنَا يُجْعَلُ مَكَاْنَ الْهَمْزَةِ وَاوًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٧٨٠٥'>وإِذَا كَاْنَتِ الْهَمْزَةُ مِنْ أَصْلِ الْحَرْفِ فَاْلإِبْدَاْلُ فِيْهَا جَاْئِزٌ كَمَا كَاْنَ فِيْمَا كَّاْنَ بَدَلًا مِنْ وَاوٍ أَوْ بَاْءٍ وَهُوَ فِيْهَا قَبِيْحٌ وَقَدْ يَجُوْزُ إِذَا كَاْنَ أَصْلُهَا الْهَمْزُ مِثْلَ قُرَاْءٍ وَنَحْوِهِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
