<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٧٧"
     درنبورج="٢-٧٣"
     البكاء="٥-٣٨"
     هارون="٣-٣٥٢"
     يعقوب="٣-٣٨٦"
     رقم="٣٢٦">

  <عنوان>
    <مقطع>هَذَا بَابُ الْإِضَافَةِ إلَى كُلِّ اسْمٍ كَانَ آخِرُهُ أَلْفًا زَائِدَةً لَا يَنُونُ وَكَانَ عَلَى أَرْبَعَةِ أَحْرُفُ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>وَذَلِكَ نَحْوُ حُبْلَى وَدَفْلَى فَأَحْسَنَ الْقَوْلَ فِيهِ أَنْ تَقُولَ حُبْلِيٌ وَدُفْلِيٌ لأَنَّهَا زَائِدَةٌ لَمْ تَجِئْ لِتَلْحَقَ بَنَاتُ الثَّلاثَةِ بِبَنَاتِ الأَرْبَعَةِ فَكَرِهُوا أَنْ يَجْعَلُوهَا بِمَنْزِلَةِ مَا هُوَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ وَمَا أَشْبَهَ مَا هُوَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفَ<هارون مجلد="٣" صفحة="٣٥٢"/>وقَالُوا فِي سَلَى سُلَيٌ</مقطع>
  <مقطع>ومِنْهُمْ مَنْ يَقُولُ دِفْلَاوِيٌ فَيُفَرَّقُ بَيْنَهَا وَبَيْنَ الَّتِي مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ بِأَنْ يَلْحَقَ هَذِهِ الْأَلْفَ فَيَجْعَلَهُ كَآخِرِ مَا لَا يَكُونُ آخِرَهُ إلَّا زَائِدًا غَيْرَ مُنَوِّنٍ نَحْوَ جَمْرَاوِيٌ وَضَهْيَاوِيٌ فَهَذَا الضَّرْبُ لَا يَكُونُ إلَّا هَكَذَا فَبَنَوْهُ هَذَا الْبِنَاءَ لِيُفَرِّقُوا بَيْنَ هَذِهِ الْأَلْفِ وَبَيْنَ الَّتِي مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ وَمَا هُوَ بِمَنْزِلَةِ مَا هُوَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ فَقَالُوا فِي دُهْنًا دِهْنَاوِيٌ وَقَالُوا فِي دُنْيَا دُنْيَاوِيٌ وَإِنْ شِئْت قُلْت دَنِيٌ عَلَى قَوْلِهِمْ سَلِيٌ</مقطع>
  <مقطع>ومِنْهُمْ مَنْ يَقُولُ حَبْلُوِي فَيَجْعَلُهَا بِمَنْزِلَةِ مَا هُوَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ وَذَلِكَ أَنَّهُمْ رَأَوْهَا زَائِدَةً يُبْنَى عَلَيْهَا الْحَرْفُ وَرَأَوْا الْحَرْفَ فِي الْعِدَّةِ وَالْحَرَكَةِ وَالسُّكُونِ كَمُلْهَى فَشَبَّهُوهَا بِهَا كَمَا أَنَّهُمْ يُشَبِهُونَ الشَّيْءَ بِالشَّيْءِ الَّذِي يُخَالِفُهُ فِي سَائِرِ الْمُوَاضِعَ</مقطع>
  <مقطع>قَالَ فَإِنْ قُلْت فِي مُلْهَى مُلْهِيٌ لَمْ أَرَ بِذَلِكَ بَأْسًا كَمَا لَمْ أَرَ بِحْبْلَوِي بَأْسًا وَكَمَا قَالُوا مُدَارَى فَجَاءُوا بِهِ عَلَى مِثَالِ حِبَالَى وَعَذَارَى وَنَحْوِهِمَا مِنْ فَعَالَى وَكَمَا تَسْتَوِي الزِّيَادَةُ غَيْرُ الْمُنُونَةِ وَاَلَّتِي مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ إذَا كَانَتْ كُلُّ وَاحِدَةٍ مِنْهُمَا خَامِسَةِ</مقطع>
  <مقطع>ولا يَجُوزُ ذَا فِي قَفًا لأَنَّ قَفًّا وَأَشْبَاهَهُ لَيْسَ بِزِنَةِ حُبْلَى وَإِنَّمَا هِيَ عَلَى ثَلَاثَةِ أَحْرُفٍ فَلا يَحْذِفُونَهَا<هارون مجلد="٣" صفحة="٣٥٣"/>وأَمًّا جُمْزَى فَلَا يَكُونُ جَمْزُوِيٌ وَلَا جَمْزَاوِيٌ وَلَكِنْ جَمْزِيٌ لِأَنَّهَا ثَقُلَتْ وَجَاوَزَتْ زِنَةَ مُلْهًى فَصَارَتْ بِمَنْزِلَةِ حُبَارَى لِتَتَابُعِ الْحَرَكَاتِ وَيُقَوِّي ذَلِكَ أَنَّكَ لَوْ سُمِّيْتْ امْرَأَةً قَدَمًا لَمْ تَصْرِفْهَا كَمَا لَمْ تُصْرَفْ عَنَاقٌ وَالْحَذْفُ فِي مُعَزًّى أَجْوَزَ إذْ جَازَ فِي مُلْهًى لِأَنَّهَا زَائِدَةَ</مقطع>
  <مقطع>وأَمَا حُبْلَى فَالْوَجْهُ فِيهَا مَا قُلْت لَكَ</مقطع>
  <مقطع>قَالَ الشّاعِرِ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>كَأَنَّمَا يَقَعُ الْبُصْرِيُّ بَيْنَهُمُ</مصراع>
      <مصراع>مِنُ الطَّوَائِفُ وَالْأَعْنَاقُ بِالْوَذَمِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>يُرِيدُ بِصَرِى</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <تقطيع  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <آيات  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
