<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٧٨"
     درنبورج="٢-٧٤"
     البكاء="٥-٤٠"
     هارون="٣-٣٥٤"
     يعقوب="٣-٣٨٨"
     رقم="٣٢٧">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٧٦٦٠٤'>هٰذَا بَاْبُ الْإِضَاْفَةِ إلَى كُلِّ اسْمٍ كَاْنَ آخِرُهُ أَلْفًا وَكَاْنَ عَلَى خَمْسَةِ أَحْرُفُ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٥٠٢٦٣'>تَقُوْلُ فِي حُبَاْرِى حِبَاْرِيٌ وَفِي جُمَاْدَى جُمَاْدِيٌ وَفِي قَرْقَرِى قَرْقَرِيٌ وَكَذٰلِكَ كُلُّ اسْمٍ كَاْنَ آخِرُهُ أَلْفًا وَكَاْنَ عَلَى خَمْسَةِ أَحَرُفَ وَسَأَلْتُ يُوْنُسَ عَنْ مُرَاْمِى فَقَاْلَ مَرَاْمِيٌ جَعَلَهَا بِمَنْزِلَةِ الزِّيَاْدَةِ وَقَاْلَ لَوْ قُلْتُ مُرَاْمَوِيٌ لَقُلْتُ حُبَاْرَوِيٌ كَمَا أَجَاْزُوْا فِي حُبْلَى حَبْلُوِيٌ وَلَوْ قُلْتَ ذَا لَقُلْتُ فِي مَقْلُوْلَى مَقْلُوْلَوِيٌ وَهٰذَا لَا يَقُوْلُهُ أَحَدٌ إِنَّمَا يُقَاْلُ مَقْلُوْلِيٌ كَمَا تَقُوْلُ فِي يَهِيْرَى يَهِيْرِيٌ فَإِذَا سَوَّى بَيْنَ هٰذَا رَاْبِعًا وَبَيْنَ مَا الْأَلْفُ فِيْهِ زَاْئِدَةٌ نَحْوُ حُبْلَى لَمْ يَجُزْ إِلَّا أَنْ تَجْعَلَ مَا كَاْنَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ إِذَا كَاْنَ خَاْمِسًا بِمَنْزِلَةِ حُبَاْرَى وَإِنْ فَرَّقْتَ بَيْنَ الزَّاْئِدِ وَبَيْنَ الَّذِي مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ دَخَلَ عَلَيْكَ أَنْ تَقُوْلَ فِي قَبْعَثْرِى قَبْعْثِرُوِيٌ لِأَنَّ آخِرَهُ مُنَوْنٌ فَجَرَى مَجْرَى مَا هُوَ مِنْ نَفْسِ الْكَلِمَةِ فَإِنْ لَمْ تَقُلْ ذَا وَأَخَذْتُ بِاْلْعَدَدِ فَقَدْ زَعَمَتْ أَنَّهُمَا يَسْتَوِيَاْنِ وَإِنَّمَا أَلْزَمُوْا مَا كَاْنَ عَلَى خَمْسَةِ أَحْرُفٍ فَصَاْعِدًا الْحَذْفُ لِأَنَّهُ حِيْنَ كَاْنَ رَاْبِعًا فِي الِاْسْمِ بِزِنَةِ مَا أَلِفَهُ مِنْهُ كَاْنَ الْحَذْفُ فَيْدٌ جَيِّدًا وَجَاْزَ الْحَذْفُ فِيْمَا كَاْنَتْ أَلِفُهُ مِنْ نَفْسِهِ فَلَمَّا كَثُرَ الْعَدَدُ كَاْنَ الْحَذْفُ لَاْزِمًا إِذْ كَاْنَ مِنْ كَلَاْمِهِمْ أَنْ يَحْذِفُوْهُ فِي الْمَنْزِلَةِ الْأُوْلَى</مقطع>
  <مقطع هوية='١٥٧٥١'>وإذَا ازْدَاْدَ الِاْسْمُ ثَقَلًا كَاْنَ الْحَذْفُ أَلْزَمَ كَمَا أَنَّ الْحَذْفَ لِرَبِيْعَةَ أَلْزَمُ حِيْنَ اجْتَمَعَ تَغْيِيْرَاْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٤٥٧٨'>وَأَمَّا الْمَمْدُوْدُ مَصْرُوْفًا كَاْنَ أَوْ غَيْرَ مَصْرُوْفٍ كَثُرَ عَدَدُهُ أَوْ قَلَّ فَإِنَّهُ لَا يُحْذَفُ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ فِي خُنْفُسَاْءَ خُنْفَسَاْوِيٌ وَفِي حَرْمَلَاْءِ حَرْمَلاْوِيٌ وَفِي مَعَيَوْرَاْءَ مَعْيُوْرَاْوِيٌ وَذٰلِكَ أَنَّ آخِرَ الاْسْمِ لَمَّا تَحَرَّكَ وَكَاْنَ حَيًا يَدْخَلَهُ الْجَرُّ وَالرَّفْعُ وَالنَّصْبُ صَاْرَ بِمَنْزِلَةِ سَلَاْمَاْنٍ وَزَعْفَرَاْنٍ وَكَاْلْأَوَاْخِرِ الَّتِي مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ نَحْوُ آخِرِ نِجَاْمٍ وَاشْهِيْبَاْبٍ فَصَاْرَتْ هَكَذَا كَمَا صَاْرَ آخَرَ مُعَزًّى حِيْنَ نُوْنَ بِمَنْزِلَةِ آخِرِ مَرْمًى وَإِنَّمَا جَسِّرُوْا عَلَى حَذْفِ الْأَلِفِ لِأَنَّهَا مَيْتَةٌ لَا يَدْخُلُهَا جَرٌّ وَلَا رَفْعٌ وَلَا نَصْبٌ فَحَذَفُوْهَا كَمَا حَذَفُوْا يَاْءَ رَبِيْعَةَ وَحَنِيْفَةَ وَلَوْ كَاْنَتْ الْيَاْءَاْنِ مُتَحَرِّكَتَيْنِ لَمْ تُحْذَفَا لِقُوَّةِ الْمُتَحَرِّكِ وَكَمَا حَذَفُوْا الْيَاْءَ السَّاْكِنَةَ مِنْ ثَمَاْنٍ حَيْثُ أَضَفْتُ إِلَيْهِ فَإِنَّمَا جُعِلُوْا يَاْءِيَ الْإِضَاْفَةِ عِوَضًا وَهَذِهِ الْأَلْفُ أَضْعَفُ تَذْهَبُ مَعَ كُلِّ حَرْفٍ سَاْكِنٍ فَإِنَّمَا هَذِهِ مُعَاْقَبَةٌ كَمَا عَاْقَبَتْ هَاْءُ الْجَحَاْجِحَةِ يَاْءَ الْجَحَاْجِيْحِ فَإِنَّمَا يُجْسِرُوْنَ بِهٰذَا عَلَى هَذِهِ الْحُرُوْفِ الْمَيْتَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩١٨٧٧'>وَسَتَرَى لِلْمُتَحَرِّكِ قُوَّةً لَيْسَتْ لِلسَّاْكِنِ فِي مَوَاْضِعَ كَثِيْرَةٍ إنْ شَاْءَ اللَّهُ تَعَاْلَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٤٧٦٩'>وَلَوْ أُضَفْتْ إلَى عَثِيْرٍ وَهُوَ التّرَاْبُ أَوْ حَثِيْلٍ لَأَجْرَيْتهُ مَجْرَى حُمَيْرِيٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٥٤٤٨'>وَزَعْمُ يُوْنُسَ أَنَّ مُثَنَّى بِمَنْزِلَةِ مُعَزًّى وَمُعْطًى وَهُوَ بِمَنْزِلَةِ مُرَاْمًى لِأَنَّهُ خَمْسَةُ أَحْرَفُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٣٢٧٤'>وإِنْ جَعَلْتُهُ كَذٰلِكَ فَهُوَ يَنْبَغِي لَهُ أَنْ يُجِيْزَ فِي عَبْدِي عَبْدَوِيٌ كَمَا جَاْزِ فِيٌّ حُبْلَى حَبْلُوِيٌ فَإِنْ جَعَلَ النُّوْنُ بِمَنْزِلَةِ حَرْفٍ وَاحِدٍ وَجَعَلَ زِنَتَهُ كَزِنَتِهِ فَهُوَ يَنْبَغِي لَهُ إِنْ سَمَّى رَجُلًا بِاْسْمٍ مُؤَنَّثٍ عَلَى زِنَةِ مُعَدٍ مُدْغَمٍ مِثْلَهِ أَنْ يَصْرِفَهُ وَيَجْعَلَ الْمَدْغَمُ كَحَرْفٍ وَاحِدٍ فَهَذِهِ النُّوْنُ الْأُوْلَى بِمَنْزِلَةِ حَرْفٍ سَاْكِنٍ ظَاْهِرٍ وَكَذٰلِكَ يُجْرَى فِي بِنَاْءِ الشَّعْرِ وَغَيْرِهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٣٤٩٧'>فَأَمَّا الْمَصْرُوْفُ نَحْوُ حِرَاْءٍ فَمِنْ الْعَرَبِ مَنْ يَقُوْلُ حَرَاْوِيٌ وَمِنْهُمْ مَنْ يَقُوْلُ حَرَّاْنِيٌ لَا يَحْذِفُ الْهَمْزَةَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
