<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٨٠"
     درنبورج="٢-٧٦"
     البكاء="٥-٤٦"
     هارون="٣-٣٥٩"
     يعقوب="٣-٣٩٥"
     رقم="٣٣٠">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='١٩٩٣٤'>هُذَا بَاْبُ مَا لَا يَجُوْزُ فِيْهِ مِنْ بَنَاْتِ الْحَرْفَيْنِ إلَّا الرِّدْ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٩٥٧١٣'>وَذٰلِكَ قَوْلُكَ فِي أَبِ أَبَوَيٌ وَفِي أَخٍ أَخَوَيٌ وَفِي حمٍ حَمَوِيٌ وَلَا يَجُوْزُ إِلا ذَا مِنْ قَبْلَ أَنَّكَ تَرُدُّ مِنْ بَنَاْتِ الْحَرْفَيْنِ الَّتِي ذَهَبَتْ لاْمَاْتُهُنَّ إِلَى الأَصْلِ مَا لَا يَخْرُجُ أَصْلُهُ فِي التَّثْنِيَةِ وَلَا فِي الْجَمْعِ بِاْلتَّاْءِ فَلَمَّا أَخْرَجَتِ التَّثْنِيَةَ الأَصْلُ لَزِمَ الإِضَاْفَةَ أَنْ تَخْرُجَ الأَصْلُ إِذْ كَاْنَتْ تَقْوَى عَلَى الرَّدِّ فِيْمَا لا يَخْرُجُ لَاْمُهِ فِي تَثْنِيَتِهِ وَلَا فِي جَمْعِهِ بِاْلتَّاْءِ فَإِذَا رُدَّ فِي الأَضْعَفِ فِي شَيْءٍ كَاْنَ فِي الأَقْوَى أُرْدِ وَاعْلِمْ أَنَّ مِنَ الْعَرَبِ مَنْ يَقُوْلُ هٰذَا هَنُوْكَ وَرَأَيْتُ هُنَاْكَ وَمَرَرْتُ بِهِنْيْكَ وَيَقُوْلُ هِنْوَاْنُ فَيَجْرِيْهِ مَجْرَى الْأَبِ فَمَنْ فَعَلَ ذَا قَاْلَ هَنَوَاْتٌ يَرُدُّهُ فِي التَّثْنِيَةِ وَالْجَمْعِ بِاْلتَّاْءِ وَسُنَةٌ وَسَنَوَاْتٌ وَصِفَةٌ وَهُوَ نَبْتٌ وَيَقُوْلُ ضَعَوَاْتٌ فَإِذَا أَضَفْتَ قُلْتُ سَنَوِيٌ وَهَنَوِيٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٢٤١٧'>واْلْعِلَّةِ هَهُنَا هِيَ الْعِلَّةُ فِي أَبٍ وَأَخٍ وَنَحْوِهِمَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٥٠٨٧'>ومَنْ جَعَلَ سُنَّةً مِنْ بَنَاْتِ الْهَاْءِ قَاْلَ سَنِيْهَةٌ وَقَاْلَ سَاْنَهْت فَهِيَ بِمَنْزِلَةِ شَفَةٍ تَقُوْلُ شَفَهِيٌ وَسَهَيٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٢٢٢٧'>وَتَقُوْلُ فِي عَضّةٍ عُضْوِيٌ عَلَى قَوْلِ الشَّاْعِرِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٨٣٠٧٣'>
    <بيت>
      <مصراع>هٰذَا طَرِيْقٌ يَأْزِمُ الْمَآزِمَا</مصراع>
      <مصراع>وَعِضَوَاْتٌ تَقْطَعُ اللَّهَاْزِمَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٣٢٩٥٨'>ومِنْ الْعَرَبِ مَنْ يَقُوْلُ عَضِيْهَةٌ يَجْعَلُهَا مِنْ بَنَاْتِ الْهَاْءِ بِمَنْزِلَةِ شَفَةٍ إذَا قَاْلُوْا ذَلْكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٧٥٨١'>وإِذَا أَضَفْتَ إِلَى أُخْتٍ قُلْتُ أَخَوَيٌ هَكَذَا يَنْبَغِي لَهُ أَنْ يَكُوْنَ عَلَى الْقِيَاْسِ وذًا الْقِيَاْسُ قَوْلُ الْخَلِيْلِ مِنْ قَبْلِ أَنَّكَ لَمَّا جَمَعْتُ بِاْلتَّاْءِ حُذِفَتْ تَاْءُ التَّأْنِيْثِ كَمَا تَحْذَفُ الْهَاْءُ وَرَدَدْتُ إِلَى الْأَصْلِ فَاْلْإِضَاْفَةُ تُحْذِفُهُ كَمَا تُحْذَفُ الْهَاْءُ وَهِيَ أَرْدَلُهُ إِلَى الْأَصْلُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٨٥٠٩'>وَسَمِعْنَا مِنْ الْعَرَبِ مَنْ يَقُوْلُ فِي جَمْعٍ هُنْتٍ هَنَوَاْتٌ قَاْلَ الشّاْعِرِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٥٩٩٣١'>
    <بيت>
      <مصراع>أَرَى ابْنَ نِزَاْرٍ قَدْ جَفَاْنِي وَمَلَّنِي</مصراع>
      <مصراع>عَلَى هَنَوَاْتٍ كُلُّهَا مُتَتَاْبِعُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٤٥٣٥٨'>فِهِيَ بِمَنْزِلَةِ أُخْتٍ وَأَمَّا يُوْنُسُ فَيَقُوْلُ أُخْتِيٌ وَلَيْسَ بِقَيَاْسِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
