<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٨١"
     درنبورج="٢-٧٧"
     البكاء="٥-٤٨"
     هارون="٣-٣٦١"
     يعقوب="٣-٣٩٨"
     رقم="٣٣١">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٣٧٥٨٧'>هٰذَا بَاْبُ الْإِضَاْفَةِ إلَى مَا فِيْهِ الزَّوَاْئِدُ مِنْ بَنَاْتِ الْحَرْفَيْنِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٦٣٥٧٥'>فَإِنْ شِئْت تَرَكْتهُ فِي الْإِضَاْفَةِ عَلَى حَاْلِهِ قَبْلَ أَنْ تُضِيْفَ وَإِنْ شِئْت حَذِفَتْ الزَّوَاْئِدُ وَرَدَدْت مَا كَاْنَ لَهُ فِي الْأَصْلِ وَذٰلِكَ ابْنٌ وَاسْمٌ وَاسِتٌ وَاثْنَاْنِ وَاثْنَتَاْنِ وَابْنَةٌ فَإِذَا تَرَكْتُهُ عَلَى حَاْلَةٍ قُلْتُ اسْمِيٌ وَاسْتِيٌ وَابْنِيٌ وَاثْنِيٌ فِي اثْنَيْنِ وَاثْنَتَيْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٨٣٣٠'>وَحَدَّثَنَا يُوْنُسُ أَنَّ أَبَا عَمْرٍوٍ وَكَاْنَ يَقُوْلُهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٥٥٧٩'>وإِنْ شِئْتَ حُذِفْتَ الزَّوَاْئِدَ الَّتِي فِي الِاْسْمِ وَرَدَدْتُهُ إِلَى أَصْلِهِ فَقُلْتُ سَمَوِيٌ وَبِنَوِيٌ وَسِتْهِيٌ وَإِنَّمَا جِئْتَ فِي اسْتٍ بِاْلْهَاْءِ لأَنْ لَاْمَهَا هَاْءً أَلا تَرَى أَنَّكَ تَقُوْلُ الأَسْتَاْهُ وَسِتِيْهَةٌ فِي التَّحْقِيْرِ وَتَصْدِيْقُ ذٰلِكَ أَنَّ أَبَا الْخَطَّاْبِ كَاْنَ يَقُوْلُ إِنَّ بَعْضَهُمْ إِذَا أَضَاْفَ إِلَى أَبْنَاْءِ فَاْرِسٍ قَاْلَ بِنَوِيٌ وَزَعْمُ يُوْنُسُ أَنَّ أَبَا عَمْرٍوٍ زَعَمَ أَنَّهُمْ يَقُوْلُوْنَ ابْنِيٌ فَيَتْرُكُهُ عَلَى حَاْلِهِ كَمَا تَرَكَ دَمٌ وأَمَا الَّذِيْنَ حَذَفُوْا الزَّوَاْئِدَ وَرُدُّوْا فَإِنَّهُمْ جَعَلُوْا الْإِضَاْفَةَ تَقْوَى عَلَى حَذْفِ الزَّوَاْئِدِ كَقُوَّتِهَا عَلَى الرَّدِّ كَمَا قَوِيَتْ عَلَى الرَّدِّ فِي دَمٍ وَإِنَّمَا قَوِيَتْ عَلَى حَذْفِ الزَّوَاْئِدِ لِقُوَّتِهَا عَلَى الرَّدِّ فَصَاْرَ مَا رَدَّ عِوَضًا وَلَمْ يَكُوْنُوْا لِيَحْذِفُوْا وَلَا يَرُدُّوْا لِأَنَّهُمْ قَدْ رَدُّوْا مَا ذَهَبَ مِنْ الْحَرْفِ لِلْإِخْلَاْلِ فَإِذَا حَذَفُوْا شَيْئًا أَلْزَمُوْا الرَّدَّ وَلَمْ يَكُوْنُوْا لِيَرُدُّوْا الزَّوَاْئِدَ فِيْهِ لِأَنَّهُ إِذَا قَوِيَ عَلَى رَدِّ الْأَصْلِ قَوِيَ عَلَى حَذْفِ مَا لَيْسَ مِنْ الْأَصْلِ لِأَنَّهُمَا مُتَعَاْقِبَاْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٤٨٩٩'>وَسَأَلْتْ الْخَلِيْلَ عَنْ الْإِضَاْفَةِ إلَى ابْنَمٍ فَقَاْلَ إنْ شِئْت حُذِفَتْ الزَّوَاْئِدُ فَقُلْت بِنَوِيٌ كَأَنَّك أَضَفْت إلَى ابْنٍ وَإِنْ شِئْت تَرَكْته عَلَى حَاْلِهِ فَقُلْتُ ابْنَمِيٌ كَمَا قُلْت ابْنِيٌ وَاسْتِيٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٦١٠٦'>وَاْعْلَمْ أَنَّك إذَا حُذِفْت فَلَا بُدَّ لَك مِنْ أَنْ تَرُدَّ لِأَنَّهُ عِوَضٌ وَإِنَّمَا هِيَ مُعَاْقَةٌ وَقَدْ كُنْت تَرُدُّ مَا عِدَّةُ حُرُوْفِهِ حَرْفَاْنِ وَإِنْ لَمْ يُحْذَفْ مِنْهُ شَيْءٌ فَإِذَا حَذَفَتْ مِنْهُ شَيْئًا وَنَقَصَتْهُ مِنْهُ كَاْنَ الْعِوَضُ لَاْزِمًا وَأُمًّا بِنْتٌ فَإِنَّك تَقُوْلُ بِنَوِيٌ مِنْ قَبْلِ أَنَّ هَذِهِ التَّاْءَ الَّتِي هِيَ لِلتَّأْنِيْثِ لَا تَثْبُتُ فِي الْإِضَاْفَةِ كَمَا لَا تَثْبُتُ فِي الْجَمْعِ بِاْلتَّاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦١٣٣١'>وَذٰلِكَ لِأَنَّهُمْ شَبَّهُوْهَا بِهَاْءِ التَّأْنِيْثِ فَلَمَّا حَذَفُوْا وَكَاْنَتْ زِيَاْدَةً فِي الِاْسْمِ كَتَاْءِ سَنْبَتَةٍ وَتَاْءِ عِفْرِيْتٍ وَلَمْ تَكُنْ مَضْمُوْمَةً إلَى الِاْسْمِ كَاْلْهَاْءِ يَدُلُّكَ عَلَى ذٰلِكَ سُكُوْنُ مَا قَبْلَهَا جَعَلْنَاْهَا بِمَنْزِلَةِ ابْنٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٧٤٢٤'>فَإِنْ قُلْتُ بَنَي جَاْئِزٌ كَمَا قُلْتُ بَنَاْتٌ فَإِنَّهُ يَنْبَغِي لَكَ أَنْ تَقُوْلَ بَنَيٌ فَيَ ابِنٌ كَمَا قُلْتُ فِي بَنُوْنَ فَأَنَّمَا أَلْزَمُوْا هَذِهِ الرَّدَّ فِي الْإِضَاْفَةِ لِقُوَّتِهَا عَلَى الرَّدِّ وَلِأَنَّهَا قَدْ تَرَدُّ وَلَا حَذْفَ فَاْلتَّاْءُ يُعَوَّضُ مِنْهَا كَمَا يُعَوَّضُ مِنْ غَيْرِهَا وَكَذٰلِكَ كِلْتَا وَثِنْتَاْنِ تَقُوْلُ كَلَوِيٍّ وَثَنَوِيٍّ وَبِنْتَاْنِ بِنَوِيٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٦٦٣٦'>وَأَمَّا يُوْنُسُ فَيَقُوْلُ ثِنْتَىٌ وَيَنْبَغِي لَهُ أَنْ يَقُوْلَ هِنَّتِيٌ فِي هُنّهِ لِأَنَّهُ إذَا وَصَلَ فَهِيَ تَاْءٌ كَتَاْءِ التَّأْنِيْثِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٧٨٣٣'>وَزَعَمَ الْخَلِيْلُ أَنَّ مَنْ قَاْلَ بِنْتِى قَاْلَ هِنْتِى وَمَنْتَى وَهٰذَا لَا يَقُوْلُهُ أَحْدَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٧٩٩٧'>وَاْعْلَمْ أَنَّ ذِيْتَ بِمَنْزِلَةِ بِنْتٍ وَإِنَّمَا أَصْلُهَا ذِيَّةٌ عَمِلَ بِهَا مَا عَمِلَ بِبِنْتٍ يَدُلُّك عَلَيْهِ اللَّفْظُ وَالْمَعْنَى فَاْلْقَوْلُ فِي هَنْت وَذِيْتُ مِثْلُهُ فِي بِنْتٍ لِأَنَّ ذَيْتَ يَلْزَمُهَا التَّثْقِيْلُ إذَا حَذَفْت التَّاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٦٠١٥'>ثِمْ تُبْدَلُ وَاوًا مَكَاْنَ التَّاْءِ كَمَا كُنْت تَفْعَلُ لَوْ حُذِفَتْ التَّاْءُ مِنْ أُخْتٍ وَبِنْتٍ وَإِنَّمَا ثَقُلَتْ كَتَثْقِيْلِك كَيْ اسْمَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٨٦٥٩'>وَزَعَمَ أَنَّ أَصْلَ بِنْتٍ وَابْنَةٍ فَعَلَ كَمَا أَنَّ أُخْتَ فِعْلٌ يَدُلُّك عَلَى ذٰلِكَ أَخُوْك وَأَخَاْك وَأَخِيْك وَقَوْلُ بَعْضِ الْعَرَبِ فِيْمَا زَعَمَ يُوْنُسُ آخَاْءٌ فَهٰذَا جَمْعُ فَعْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٦٦٧٩'>وَتَقُوْلُ فِي الْإِضَاْفَةِ إِلَى ذَيَّةٍ وَذِيْتَ ذَيْوِيٌ فِيْهِمَا وَإِنَّمَا مَنَعَكَ مَنْ تَرَكَ التَّاْءَ فِي الْإِضَاْفَةِ أَنَّهُ كَاْنَ يَصِيْرُ مِثْلَ أُخْتِيٍ وَكَمَا أَنْ هُنْتَ أَصْلَهَا فَعْلْ يَدُلُّكَ عَلَى ذٰلِكَ قَوْلَ بَعْضِ الْعَرَبِ هُنُوْكَ وَكَمَا أَنِ اسْتٌ فِعَلَ يَدُلُّكَ عَلَى ذٰلِكَ أَسْتَاْهٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٥٨٧١'>فَإِنْ قِيْلَ لَعَلَّهُ فِعْلٌ أَوْ فِعْلٌ فَإِنَّهُ يَدُلُّكَ عَلَى ذٰلِكَ قَوْلُ بَعْضِ الْعَرَبِ سَهٌ لَمْ يَقُوْلُوْا سَهْ وَلَا سَهْ وَقَوْلُهُمْ ابْنٌ ثُمَّ قَاْلُوْا بِنُوْنٍ فَفَتَحُوْا يَدُلّكَ أَيُضَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٠٤٢١'>وَاْثْنَتَاْنِ بِمَنْزِلَةِ ابْنَةِ أَصْلِهَا فَعَلٌ لِأَنَّهُ عَمِلَ بِهَا مَا عَمِلَ بِاْبْنَةٍ وَقَاْلُوْا فِي الِاْثْنَيْنِ أَثْنَاْءٌ فَهٰذَا يُقَوِّي فَعَلَ وَأَنَّ نَظَاْئِرَهَا مِنْ الْأَسْمَاْءِ أَصْلُهَا تُحَرّكُ الْعَيْنُ وَهَنَتْ عِنْدَنَا مُتَحَرِّكَةُ الْعَيْنِ تَجْعَلُهَا بِمَنْزِلَةِ نَظَاْئِرِهَا مِنْ الْأَسْمَاْءِ وَتَلْحَقُهَا بِاْلْأَكْثَرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٩٢٧٠'>وَلَمْ يَجِيْءْ شَيْءٌ هَكَذَا لَيْسَتْ عَيْنُهُ فِي الْأَصْلِ مُتَحَرِّكَةً إلَّا ذَيْتٌ وَلَيْسَتْ بِاْسْمِ مُتَمَكْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٨٩١٢'>وأَمَّا كِلْتًا فَيُدُلُّكَ عَلَى تَحْرِيْكِ عَيْنِهَا قَوْلُهُمْ رَأَيْتُ كَلًّا أَخَوَيْكَ فَكَلًّا كَمَعًا وَاحِدَ الْأَمْعَاْءِ وَمَنْ قَاْلَ رَأَيْتُ كِلَّتَا أُخْتَيْكَ فَإِنَّهُ يَجْعَلُ الْأَلْفَ أَلْفَ تَأْنِيْثٍ فَإِنْ سُمِّيَ بِهَا شَيْئًا لَمْ يَصْرِفْهُ فِي مَعْرِفَةٍ وَلَا نَكِرَةٍ وَصَاْرَتْ التَّاْءُ بِمَنْزِلَةِ الْوَاْوِ فِي شَرْوَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٠٤٩٩'>وَلَوْ جَاْءَ شَيْءٌ مِثْلَ بِنْتٍ وَكَاْنَ أَصْلُهُ فَعَلَ أَوْ فِعْلَ وَاسْتَبَاْنَ لَك أَنَّ أَصْلَهُ فِعْلٌ أَوْ فِعْلٌ لَكَاْنَ فِي الْإِضَاْفَةِ مُتَحَرِّكُ الْعَيْنِ كَأَنَّكَ تَضِيْف إلَى اسْمٍ قَدْ ثَبَتَ فِي الْكَلَاْمِ عَلَى حَرْفَيْنِ فَإِنَّمَا تُرَدُّ وَالْحَرَكَةُ قَدْ ثَبَتَتْ فِي الِاْسْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٨٨٠٠'>وَكُلُّ اسْمٍ تَحْذَفُ مِنْهُ فِي الْإِضَاْفَةِ شَيْئًا فَكَأَنَّك أَلْحَقْت يَاْءِي الْإِضَاْفَةِ اسْمًا لَمْ يَكُنْ فِيْهِ شَيْءٌ مِمَّا حَذِفَ لِأَنَّك إنَّمَا تَلْحَقُ يَاْءِي الْإِضَاْفَةِ بَعْدَ بِنَاْءِ الِاْسْمَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٥٨٤٥'>ومِنْ ثُمَّ جَعَلَ ذَيْتٌ فِي الْإِضَاْفَةِ كَأَنَّهَا اسْمٌ لَمْ يَكُنْ فِيْهِ قَبْلَ الْإِضَاْفَةِ تَاْءٌ فَإِذَا جَعَلْتهَا كَذٰلِكَ ثَقَلَتَهَا كَتَثْقِيْلِك كَيْ وَلَوْ وَأَوْ أَسْمَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٢٤٧٠'>وَأَمَّا فَمٌ فَقَدْ ذَهَبَ مِنْ أَصْلِهِ حَرْفَاْنِ لِأَنَّهُ كَاْنَ أَصْلَهُ فَوْهٌ فَأَبْدَلُوْا الْمِيْمَ مَكَاْنَ الْوَاْوِ لِيُشْبِهَ الْأَسْمَاْءَ الْمُفْرَدَةَ مِنْ كَلَاْمِهِمْ فَهَذِهِ الْمِيْمُ بِمَنْزِلَةِ الْعَيْنِ نَحْوُ مِيْمٍ دَمٍ تَثْبُتُ فِي الِاْسْمِ فِي تَصَرُّفِهِ فِي الْجَرِّ وَالنَّصْبِ وَالْإِضَاْفَةِ وَالتَّثْنِيَةِ فَمَنْ تَرَكَ دَمٌ عَلَى حَاْلِهِ إذَا أَضَاْفَ تَرْكَ فَمٌ عَلَى حَاْلِهِ وَمَنْ رُدَّ إلَى دَمٍ اللَّاْمِ رُدَّ إلَى فَمٍ الْعَيْنِ فَجَعَلَهَا مَكَاْنَ اللَّاْمِ كَمَا جَعَلُوْا الْمِيْمَ مَكَاْنَ الْعَيْنِ فِي فَمٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٠٢١٧'>قَاْلَ الشَّاْعِرُ وَهُوَ الْفَرْزَدْقَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٤٧٠٤٨'>
    <بيت>
      <مصراع>هُمَا نَفَثَا فِي فِيَّ مِنْ فَمَوَيْهِمَا</مصراع>
      <مصراع>عَلِى النَّاْبِحِ الْعَاْوِي أَشَدَّ رِجَاْمِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٤٤٨٢٥'> وَقَاْلُوْا فَمَوَاْنٍ فَإِنَّمَا تُرِدُّ فِي الْإِضَاْفَةِ كَمَا تُرَدُّ فِي التَّثْنِيَةِ وَفِي الْجَمْعِ بِاْلتَّاْءِ وَتَبْنِي الِاْسْمَ كَمَا تُثْنِي بِهِ إِلَّا أَنَّ الْإِضَاْفَةَ أَقْوَى عَلَى الرَّدِّ فَإِنْ قَاْلَ فَمَاْنِ فَهُوَ بِاْلْخِيَاْرِ إِنْ شَاْءَ قَاْلَ فَمَوِيٌ وَإِنْ شَاْءَ قَاْلَ فَمِي وَمَنْ قَاْلَ فَمَوَاْنٌ قَاْلَ فَمَوِيٌ عَلَى كُلِّ حَاْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٢٨٢٠'>وَأَمَّا الإِضَاْفَةُ إِلَى رَجُلٍ اسْمُهُ ذُو مَاْلٍ فَإِنَّكَ تَقُوْلُ ذَوْوِيٌ كَأَنَّكَ أَضَفْتَ إِلَىَّ ذَوًا وَكَذٰلِكَ فَعَلَ بِهِ حِيْنَ أَفْرَدَ وَجَعِلَ اسْمًا رُدَّ إِلَى أَصْلِهِ لأَنَّ أَصْلَهُ فِعْلٌ يَدُلُّكَ عَلَى ذٰلِكَ قَوْلُهُمْ ذَوَاْنَا فَإِنْ أَرَدْتَ أَنْ تُضَيِّفَ فَكَأَنَّكَ أَضَفْتَ إِلَى مُفْرَدٍ لَمْ يَكُنْ مُضَاْفًا قَطُّ فَاْفْعَلْ بِهِ فِعْلَكَ بِهِ إِذَا كَاْنَ اسْمًا غَيْرَ مُضَاْفِ وكَذٰلِكَ الْإِضَاْفَةَ إِلَى ذَاْهِ ذَوْوِيٌ لِأَنَّكَ إِذَا أَضَفْتَ حُذِفَتْ الْهَاْءُ فَكَأَنَّكَ تُضِيْفُ إِلَى ذِي إِلَّا أَنَّ الْهَاْءَ جَاْءَتْ بِاْلْأَلْفِ وَالْفَتْحَةِ كَمَا جَاْءَتْ بِاْلْفَتْحَتَيْنِ فِي امْرَأَةٍ فَاْلْأَصْلُ أَوْلَى بِهِ إِلَّا أَنْ تُغَيِّرَ الْعَرَبُ مِنْهُ شَيْئًا فَتَدَعَهُ عَلَى حَاْلِهِ نَحْوَ فَمٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٤٩٢٦'>وإذَا أَضَفْت إلَى رَجُلٍ اسْمَهُ فَو زَيْدٍ فَكَأَنَّك إنَّمَا تُضِيْفُ إلَى فَمٍ لِأَنَّك إنَّمَا تُرِيْدُ أَنْ تُفْرِدَ الِاْسْمَ ثُمَّ تُضِيْفَ إلَى الِاْسْمِ فَاْفْعَلْ بِهِ فِعْلَك بِهِ إذَا أَفْرَدْتَهُ اسْمًا وَأَمَّا الْإِضَاْفَةُ إلَى شَاْءٍ فَشَاْوِيٌ كَذٰلِكَ يَتَكَلَّمُوْنَ بِهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٥٥٦٠'>قَاْلَ الشّاْعِرِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٦١٦٣٦'>
    <بيت>
      <مصراع>فَلَسْتُ بِشَاْوِيٍّ عَلَيْهِ دَمَاْمِةٌ</مصراع>
      <مصراع>إَذًا مَا غَدَا يَغْدُو بِقَوْسٍ وَأَسْهُمِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٠٣٩٨٠'>وإنْ سَمَّيْتَ بِهِ رَجُلًا أَجْرَيْتَهُ عَلَى الْقِيَاْسِ تَقُوْلُ شَاْئِيٌ وَإِنْ شِئْت قُلْتَ شَاْوِيٌ كَمَا قُلْتُ عَطَاْوِيٌ كَمَا تَقُوْلُ فِي زَبِيْنَةٍ وَثَقِيْفٍ بِاْلْقِيَاْسِ إذَا سَمَّتْ بِهِ رِجْلًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٩٧٢٨'>وإِذَا أَضَفْتَ إِلَى شَاْةٍ قُلْتُ شَاْهِيٌ تَرُدُّ مَا هُوَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ وَهُوَ الْهَاْءُ أَلا تَرَى أَنَّكَ تَقُوْلُ شُوَيْهَةٌ وَإِنَّمَا أَرَدْتُ أَنْ تَجْعَلَ شَاْةً بِمَنْزِلَةِ الأَسْمَاْءِ فَلَمْ يُوْجَدْ شَيْءٌ هُوَ أَوْلَى بِهِ مِمَّا هُوَ مِنْ نَفْسِهِ كَمَا هُوَ فِي التَّحْقِيْرِ كَذٰلِكَ وَأَمَّا الْإِضَاْفَةُ إِلَى لَاْتٍ مِنْ اللَّاْتِ وَالْعُزَّى فَإِنَّكَ تَمُدُّهَا كَمَا تَمَدُّ لَا إِذَا كَاْنَتْ اسْمًا كَمَا تَثْقُلُ لَوْ وَكِّيَ إِذَا كَاْنَ كُلُّ وَاحِدٍ مِنْهُمَا اسْمًا فَهَذِهِ الْحُرُوْفُ وَأَشْبَاْهُهَا الَّتِي لَيْسَ لَهَا دَلِيْلٌ بِتَحْقِيْرٍ وَلَا جَمْعٍ وَلَا فِعْلٍ وَلَا تَثْنِيَةٍ إِنَّمَا تَجْعَلُ مَا ذَهَبَ مِنْهُ مِثْلَ مَا هُوَ فِيْهِ وَيُضَاْعَفُ فَاْلْحَرْفُ الْأَوْسَطُ سَاْكِنٌ عَلَى ذٰلِكَ يُبْنَى إِلَّا أَنْ تُسْتَدَلَّ عَلَى حَرَكَتِهِ بِشَيْءٍ وَصَاْرَ الْإِسْكَاْنُ أَوْلَى بِهِ لِأَنَّ الْحَرَكَةَ زَاْئِدَةٌ فَلَمْ يَكُوْنُوْا لِيُحَرِّكُوْا إِلَّا بِثَبْتٍ كَمَا أَنَّهُمْ لَمْ يَكُوْنُوْا لِيَجْعَلُوْا الذَّاْهِبَ مِنْ لَوْ غَيْرَ الْوَاْوِ إِلَّا بِثَبْتٍ فَجَرَتْ هَذِهِ الْحُرُوْفُ عَلَى فِعْلٍ أَوْ فِعْلٍ أَوْ فَعْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٤٩٨١'>وَأَمَّا الْإِضَاْفَةُ إلَى مَاْءٍ فَمَاْئِيٌ تَدَعُهُ عَلَى حَاْلِهِ وَمَنْ قَاْلَ عَطَاْوِيٌ قَاْلَ مَاْوِيٌ يَجْعَلُ الْوَاْوَ مَكَاْنَ الْهَمْزَةِ وَشَاْوِيٌ يُقَوِي هٰذَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٥٣٥٦'>وَأَمَّا الْإِضَاْفَةُ إلَى امْرِئٍ فَعَلَى الْقِيَاْسِ تَقُوْلُ امْرَئِيٌ وَتَقْدِيْرُهَا امْرَعِيٌّ لِأَنَّهُ لَيْسَ مِنْ بَنَاْتِ الْحَرْفَيْنِ وَلَيْسَ الْأَلْفُ هَهُنَا بِعِوَضٍ فَهُوَ كَاْلِاْنْطِلَاْقِ اسْمُ رَجْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٦٧٥٩'>وإِنْ أَضَفْتَ إِلَى امْرَأَةٍ فَكَذٰلِكَ تَقُوْلُ امْرَئِيٌ لأَنَّكَ كَأَنَّكَ تُضِيْفُ إِلَى امْرِئٍ فَاْلإِضَاْفَةُ فِي ذَا كَاْلإِضَاْفَةِ إِلَى اسْتِغَاْثَةٍ إِذَا قُلْتُ اسْتَغَاْثِيٌ وَقَدْ قَاْلُوْا مَرْئِيٌ تَقْدِيْرُهَا مَرْعِيٌ فِي امْرِئِ الْقَيْسِ وَهُوَ شَاْذِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
