<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٨٥"
     درنبورج="٢-٨١"
     البكاء="٥-٥٥"
     هارون="٣-٣٦٩"
     يعقوب="٣-٤٠٥"
     رقم="٣٣٢">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٢٩٠٢٠'>هٰذَا بَاْبُ الْإِضَاْفَةِ إلَى مَا ذَهَبْتْ فَاْؤُهُ مِنْ بَنَاْتِ الْحَرْفَيْنِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٤٣٣٢٣'>وَذٰلِكَ عِدَّةٌ وَزْنَةٌ فَإِذَا أَضَفْت قُلْت عَدِيٌ وَزْنِيٌ وَلَا تَرُدُّهُ الْإِضَاْفَةُ إلَى أَصْلِهِ لِبُعْدِهَا مِنْ يَاْءِي الْإِضَاْفَةِ لِأَنَّهَا لَوْ ظَهَرَتْ لَمْ يَلْزَمْهَا مَا يَلْزَمُ اللَّاْمَ لَوْ ظَهَرَتْ مِنْ التَّغَيُّرِ لِوُقُوْعِ الْيَاْءِ عَلَيُهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٨٠٨٠'>ولَا تَقُوْلُ عَدَوِيٌ فَتَلْحَقُ بَعْدَ اللَّاْمِ شَيْئًا لَيْسَ مِنْ الْحَرْفِ يَدُلُّك عَلَى ذٰلِكَ التَّصْغِيْرِ أَلَا تَرَى أَنَّك تَقُوْلُ وَعِيْدَةٌ فَتُرَدُّ الْفَاْءَ وَلَا يَنْبَغِي أَنْ تَلْحَقَ الِاْسْمُ زَاْئِدَةً فَتَجْعَلَهَا أَوْلَى مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ فِي الْإِضَاْفَةِ كَمَا لَمْ تَفْعَلْ ذٰلِكَ فِي التَّحْقِيْرِ وَلَا سَبِيْلَ إلَى رَدِّ الْفَاْءِ لِبُعْدِهَا وَقَدْ رَدُّوْا فِي التَّثْنِيَةِ وَالْجَمْعُ بِاْلتَّاْءِ بَعْضَ مَا ذَهَبَتْ لَاْمَاْتُهُ كَمَا رَدُّوْا فِي الْإِضَاْفَةِ فَلَوْ رَدُّوْا فِي الْإِضَاْفَةِ الْفَاْءَ لَجَاْءَ بَعْضُهُ مَرْدُوْدًا فِي الْجَمِيْعِ بِاْلتَّاْءِ فَهٰذَا دَلِيْلٌ عَلَى أَنَّ الْإِضَاْفَةَ لَا تَقْوَى حَيْثُ لَمْ يَرُدُّوْا بَعْضَهُ فِي الْجَمِيْعِ بِاْلتَّاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٢٦٨٣'>فَإنْ قُلْت أَضَعُ الْفَاْءَ فِي آخِرِ الْحَرْفِ لَمْ يَجُزْ وَلَوْ جَاْزَ ذَا لَجَاْزَ أَنْ تَضَعَ الْوَاْوُ وَالْيَاْءُ إذَا كَاْنَتْ لَاْمًا فِي أَوَّلِ الْكَلِمَةِ إذَا صَغُرَتْ أَلَا تَرَاْهُمْ جَاْءُوْا بِكُلِّ شَيْءٍ مِنْ هٰذَا فِي التَّحْقِيْرِ عَلَى أَصْلِهِ وَكَذَا قَوْلُ يُوْنُسَ وَلَا نَعْلَمُ أَحَدًا يُوْثِقُ بِعِلْمِهِ قَاْلَ خِلَاْفَ ذَلْكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٦٠٩٧'>وَتَقُوْلُ فِي الإِضَاْفَةِ إِلَى شِيَّةٍ وَشَوِيٌ لَمْ تَسْكُنِ الْعَيْنُ كَمَا لَمْ تَسْكُنِ الْمِيْمُ إِذَا قَاْلَ دَمَوِيٌ فَلَمَّا تَرَكَتِ الْكِسْرَةُ عَلَى حَاْلِهَا جَرَتْ مَجْرَى شَجْوِيٍ وَإِنَّمَا أَلْحَقْتُ الْوَاْوَ هَهُنَا كَمَا أَلْحَقْتُهَا فِي عَهْ حِيْنَ جَعَلْتَهَا اسْمًا لِيُشْبِهَ الأَسْمَاْءَ لأَنَّكَ جَعَلَتَ الْحَرْفَ عَلَى مِثَاْلِ الْأَسْمَاْءِ فِي كَلَاْمِ الْعَرَبِ وَإِنَّمَا شِيَّةٌ وَعِدَّةٌ فَعَلَةٌ لَوْ كَاْنَ شَيْءٌ مِنْ هَذِهِ الْأَسْمَاْءِ فِعْلَةً لَمْ يَحْذُوْا الْوَاْوَ كَمَا لَمْ يُحْذَفُوْا فِي الْوَجْبَةِ وَالْوَثْبَةِ وَالْوَحْدَةِ وَأَشْبَاْهِهَا وَسَتْرَى بَيَاْنُ ذٰلِكَ فِي بَاْبِهِ إِنْ شَاْءَ اللَّهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨١٢٩٨'>فَإِنَّمَا أَلْقَوْا الْكِسْرَةَ فِيْمَا كَاْنَ مَكْسُوْرَ الْفَاْءِ عَلَى الْعَيْنَاْتِ وَحَذَفُوْا الْفَاْءَ وَذٰلِكَ نَحْوُ عِدَّةٍ وَأَصْلِهَا وَعْدَةٌ وَشِيَّةٍ وَأَصْلُهَا وَشِيَّةٌ فَحَذَفُوْا الْوَاْوَ وَطَرَحُوْا كَسَرْتَهَا عَلَى الْعَيْنِ وَكَذٰلِكَ أَخْوَاْتَهَا</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
