<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٨٥"
     درنبورج="٢-٨٢"
     البكاء="٥-٥٧"
     هارون="٣-٣٧٠"
     يعقوب="٣-٤٠٧"
     رقم="٣٣٣">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٨٦٠٤٧'>هٰذَا بَاْبُ الْإِضَاْفَةِ إلَى كُلِّ اسْمٍ وَلِيٍّ آخِرِهُ يَاْءِيْنِ مَدْغَمَةً إحْدَاْهُمَا فِي الْأُخْرَى</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٣٥٣٧٢'>وَذٰلِكَ نَحْوُ أُسَيْدٍ وَحِمْيَرٍ وَلَبِيْدٍ فَإِذَا أَضَفْتَ إِلَى شَيْءٍ مِنْ هٰذَا تَرَكْتِ الْيَاْءُ السَّاْكِنَةُ وَحَذِفَتِ الْمُتَحَرِّكَةَ لِتُقَاْرِبَ الْيَاْءَاْتِ مَعَ الْكِسْرَةِ التَّيَ فِي الْيَاْءِ وَالَّتِي فِي آخِرِ الِاْسْمِ فَلَمَّا كَثُرَتْ الْيَاْءَاْتُ وَتَقَاْرَبَتْ وَتَوَاْلَتْ الْكَسَرَاْتُ الَّتِي فِي الْيَاْءِ وَالدَّاْلِ اسْتَثْقَلُوْهُ فَحَذَفُوْا وَكَاْنَ حَذْفُ الْمُتَحَرِّكِ هُوَ الَّذِي يُخَفِّفُهُ عَلَيْهِمْ لِأَنَّهُمْ لَوْ حَذَفُوْا السَّاْكِنَ لَكَاْنَ مَا يَتَوَاْلَى فِيْهِ مِنْ الْحَرَكَاْتِ الَّتِي لَا يَكُوْنُ حَرْفٌ عَلَيْهَا مَعَ تَقَاْرُبِ الْيَاْءَاْتِ وَالْكِسْرَتَيْنِ فِي الثِّقَلِ مِثْلَ أُسَيْدٍ لِكَرَاْهِيَتِهِمْ هَذِهِ الْمُتَحَرِّكَاْتِ فَلَمْ يَكُوْنُوْا لِيُفِرُّوْا مِنْ الثِّقَلِ إِلَى شَيْءٍ هُوَ فِي الثِّقَلِ مِثْلَهُ وَهُوَ أَقَلُّ فِي كَلَاْمِهِمْ مِنْهُ وَهُوَ أُسَيْدِيٌ وَحِمْيَرِيٌ وَلَبِيْدِيٌ وَكَذٰلِكَ تَقُوْلُ الْعَرْبَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٤٥٥٠'>وكَذٰلِكَ سَيِّدٌ وَمَيِّتٌ وَنَحْوُهُمَا لِأَنَّهُمَا يَاْءَاْنِ مَدْغَمَةٌ إحْدَاْهُمَا فِي الْأُخْرَى يَلِيْهَا آخِرَ الِاْسْمِ وَهُمْ مِمَّا يَحْذِفُوْنَ هَذِهِ الْيَاْءَاْتِ فِي غَيْرِ الْإِضَاْفَةِ فَإِذَا أَضَاْفُوْا فَكَثُرَتْ الْيَاْءَاْتُ وَعَدَدُ الْحُرُوْفِ أَلْزَمُوْا أَنْفُسَهُمْ أَنْ يَحْذِفْوَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٩٢١٧'>فَمِمَّا جَاْءَ مَحْذُوْفًا مِنْ نَحْوِ سَيِّدٍ وَمَيِّتٍ هِيِّنٌ وَمَيِّتٌ وَلِيْنٌ وَطِيْبٌ وَطِيْءٌ فَإِذَا أَضَفْتَ لَمْ يَكُنْ إلَّا الْحَذْفُ إذْ كُنْت تَحْذِفُ هَذِهِ الْيَاْءَ فِي غَيْرِ الْإِضَاْفَةِ تَقُوْلُ سَيِّدِيٌ وَطِيْبِيٌ إذَا أَضَفْت إلَى طَيِّبٍ وَلَا أَرَاْهُمْ قَاْلُوْا طَاْئِيٌ إلَّا فِرَاْرًا مِنْ طِيْئِيٍ وَكَاْنَ الْقِيَاْسُ طَيْئِيٌ وَتَقْدِيْرُهَا طِيْعِيٌ وَلَكِنَّهُمْ جَعَلُوْا الْأَلْفَ مَكَاْنَ الْيَاْءِ وَبَنَوْا الِاْسْمَ عَلَى هٰذَا كَمَا قَاْلُوْا فِي زَبِيْنَةِ زَبَاْنِيٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٨٨٦٤'>وإِذَا أَضَفْتَ إِلَى مَهْيَيْمٍ قُلْتُ مُهْيَيْمِيٌ لأَنَّكَ إِنْ حُذِفَتِ الْيَاْءُ الَّتِي تَلِي الْمِيْمَ صِرْتُ إِلَىَّ مِثْلِ أُسِيْدِي فَتَقُوْلُ مُهِيْمِيٌ فَلَمْ يَكُوْنُوْا لِيَجْمَعُوْا عَلَى الَحْرِفُ هٰذَا الْحَذْفَ كَمَا أَنَّهُمْ إِذَا حَقَرُوْا عَيْضَمُوْزَ لَمْ يَحْذِفُوْا الْوَاْوَ لِأَنَّهُمْ لَوْ حَذَفُوْا الْوَاْوَ احْتَاْجُوْا إِلَى أَنْ يَحْذِفُوْا حَرْفًا آخَرَ حَتَّى يَصِيْرَ إِلَى مِثَاْلِ التَّحْقِيْرِ فَكَرِهُوْا أَنْ يَحْمِلُوْا عَلَيْهِ هَذِهِ وَحَذَفَ الْيَاْءَ وَسَتَرَاْهُ مُبِيْنًا فِي بَاْبِهِ إِنْ شَاْءَ اللَّهُ فَكَاْنَ تَرْكُ هَذِهِ الْيَاْءِ إِذْ لَمْ تَكُنْ مُتَحَرِّكَةً كَيَاْءً تَمِيْمٍ وَفُصِلَتْ بَيْنَ آخِرِ الْكَلِمَةِ وَالْيَاْءِ الْمُشَدَّدَةِ فَكَاْنَ أَحَبَّ إِلَيْهِمْ مِمَّا ذَكَرْتُ لَكَ وَخَفَّ عَلَيْهِمْ تَرْكُهَا لِسُكُوْنِهَا تَقُوْلُ مَهْيَيْمِيٌ فَلَا تَحْذِفْ مِنْهَا شَيْئًا وَهُوَ تَصْغِيْرٌ مُهَوْمٍ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
