<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٨٧"
     درنبورج="٢-٨٤"
     البكاء="٥-٦١"
     هارون="٣-٣٧٤"
     يعقوب="٣-٤١١"
     رقم="٣٣٦">

  <عنوان>
    <مقطع>هُذَا بَاْبُ الْإِضَاْفَةِ إلَى الِاسْمَيْنِ اللَّذَيْنِ ضُمَّ أَحَدُهُمَا إلَى الْآخَرِ فَجُعِلَا اسْمًا وَاحْدًا</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>كَاْنَ خَلِيْلٌ يَقُوْلُ تُلْقِي الْآخِرَ مِنْهُمَا كَمَا تُلْقِي الْهَاْءَ مِنْ <حرف>حَمْزَةَ</حرف> وَ<حرف>طَلْحَةَ</حرف></مقطع>
  <مقطع>لِأَنَّ <حرف>طَلْحَةَ</حرف> بِمَنْزِلَةِ <حرف>حَضْرَمَوْتَ</حرف></مقطع>
  <مقطع>وَقَدْ بَيَّنَّا ذٰلِكَ فِيْمَا يَنْصَرِفُ وَمَا لَا يَنْصَرِفُ</مقطع>
  <مقطع>فَمِنْ ذَلِكَ <حرف>خَمْسَةَ عَشَرَ</حرف> وَ<حرف>مَعْدِيْكَرِبَ</حرف> فِي قَوْلِ مَنْ لَمْ يُضِفْ</مقطع>
  <مقطع>فَإِذَا أَضَفْتَ قُلْتَ <حرف>مَعْدِيٌّ</حرف> وَ<حرف>خَمُسِيٌّ</حرف></مقطع>
  <مقطع>فَهٰكَذَا سَبِيْلُ هَذَا الْبَاْبِ</مقطع>
  <مقطع>وَصَاْرَ بِمَنْزِلَةِ الْمُضَاْفِ فِي إِلْقَاْءِ أَحَدِهِمَا حَيْثُ كَاْنَ مِنْ شَيْئَيْنِ ضُمَّ أَحَدُهُمَا إلَى الْآخَرِ</مقطع>
  <مقطع>وَلَيْسَ بِزِيَاْدَةٍ فِي الْأَوَّلِ</مقطع>
  <مقطع>كَمَا أَنَّ الْمُضَاْفَ إلَيْهِ لَيْسَ بِزِيَاْدَةٍ فِي الْأَوَّلِ الْمُضَاْفِ</مقطع>
  <مقطع>وَيَجِيءُ مِنَ الْأَشْيَاْءِ الَّتِي هِيَ مِنْ شَيْئَيْنِ جُعِلَا اسْمًا وَاْحِدًا مَا لَا يَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلِهِ الْوَاْحِدِ</مقطع>
  <مقطع>نَحْوُ <حرف>أَيَاْدِي سَبَا</حرف> لِأَنَّهُ ثَمَاْنِيَةُ أَحْرُفٍ</مقطع>
  <مقطع>وَلَمْ يَجِيءِ اسْمٌ وَاْحِدٌ عِدَّتُهُ ثَمَاْنِيَةُ أَحْرُفٍ</مقطع>
  <مقطع>وَنَحْوُ <حرف>شَغَرَ بَغَرَ</حرف> وَلَمْ يَكُنِ اسْمٌ وَاْحِدٌ تَوَاْلَتْ فِيهِ وَلَا بِعِدَّتِهِ مِنْ الْمُتَحَرِّكَاتِ مَا فِي هَذَا كَمَا أَنَّهُ قَدْ يَجِيءُ فِي الْمُضَافِ وَالْمُضَافِ إلَيْهِ مَا لَا يَكُونُ عَلَى مِثَالِهِ الْوَاحِدِ نَحْوَ صَاحِبِ جَعْفَرٍ وَقَدَّمَ عُمَرُ وَنَحْوُ هَذَا مِمَّا لَا يَكُونُ الْوَاحِدُ عَلَى مِثَالِهِ فَمِنْ كَلَامِ الْعَرَبِ أَنْ يَجْعَلُوا الشَّيْءَ كَالشَّيْءِ إذَا أَشْبَهَهُ فِي بَعْضِ الْمَوَاضِعِ وَقَالُوا حَضْرَمِيٌ كَمَا قَالُوا عَبْدَرِيٌ وَفَعَلُوا بِهِ مَا فَعَلُوا بِالْمُضَافِ</مقطع>
  <مقطع>وَسَأَلْتْهُ عَنْ الْإِضَافَةِ إلَى رَجُلٍ اسْمَهُ اثْنَا عَشَرَ فَقَالَ ثَنَوِيٌ فِي قَوْلِ مَنْ قَالَ بِنَوِيٌ فِي ابْنٍ وَإِنْ شِئْت قُلْت اثْنِيٌ فِي اثْنَيْنِ كَمَا قُلْت ابْنِيٌ وَتَحْذَفَ
  عَشَرْ كَمَا تَحْذَفُ نُونَ عِشْرِينَ فَتَشَبَّهُ عُشْرٌ بِالنُّونِ كَمَا شَبَّهَتَ عَشَرٌ فِي خَمْسَةَ عَشَرَ بِالْهَاءِ وَأَمَّا اثْنَا عَشَرَ الَّتِي لِلْعَدَدِ فَلَا تُضَافُ وَلَا يُضَافُ إلْيَهَا</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <تقطيع  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <آيات  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
