<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٨٧"
     درنبورج="٢-٨٤"
     البكاء="٥-٦٢"
     هارون="٣-٣٧٥"
     يعقوب="٣-٤١٣"
     رقم="٣٣٧">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٦٨٧٢٨'>هٰذَا بَاْبُ الْإِضَاْفَةِ إلَى الْمُضَاْفِ مِنَ الْأَسْمَاْءَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٦٦٦٠١'>اعَلَمْ أَنَّهُ لَا بُدَّ مِنْ حَذْفِ أَحَدِ الِاْسْمَيْنِ فِي الْإِضَاْفَةِ وَالْمُضَاْفُ فِي الْإِضَاْفَةِ يَجْرِي فِي كَلَاْمِهِمْ عَلَى ضَرْبَيْنِ فَمِنْهُ مَا يُحْذَفُ مِنْهُ الِاْسْمُ الْآخَرُ وَمِنْهُ مَا يُحْذَفُ مِنْهُ الْأَوْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٨٩٨١'>وَإنَّمَا لَزِمَ الْحَذْفُ أَحَدَ الِاْسْمَيْنِ لِأَنَّهُمَا اسْمَاْنِ قَدْ عَمِلَ أَحَدُهُمَا فِي الْآخَرِ وَإِنَّمَا تُرِيْدُ أَنْ تُضِيْفَ إلَى الِاْسْمِ الْأَوَّلِ وَذٰلِكَ الْمَعْنَى تُرِيْدُ فَإِذَا لَمْ تُحْذَفْ الْآخَرُ صَاْرَ الْأَوَّلُ مُضَاْفًا إِلَى مُضَاْفٍ إِلَيْهِ لِأَنَّهُ لَا يَكُوْنُ هُوَ وَالْآخَرُ اسْمًا وَاحِدًا وَلَا تَصِلُ إِلَى ذٰلِكَ كَمَا لَا تَصِلُ إِلَى أَنْ تَقُوْلَ أَبُو عُمَرَ بْنُ وَأَنْتَ تُرِيْدُ أَنْ تُثْنِيَ الْأَوَّلَ وَقَدْ يَجُوْزُ أَبُو عُمَرَ بْنُ إِذَا لَمْ تُرِدْ أَنْ تُثْنِيَ الْأَبَ وَأَرَدْتُ أَنْ تَجْعَلَهُ أَبَا عُمَرَ بْنَ اثْنَيْنِ فَاْلْإِضَاْفَةُ تَفْرِدُ الِاْسْمُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٧٣٤١'>فَأَمَّا مَا يُحْذَفُ مِنْهُ الْأَوَّلُ فَنَحْوُ ابْنِ كُرَّاْعٍ وَابْنِ الزُّبَيْرِ تَقُوْلُ زُبَيْرِيٌ وَكَرَاْعِيٌ تُجْعَلُ يَاْءِي الْإِضَاْفَةِ فِي الِاْسْمِ الَّذِي صَاْرَ بِهِ الْأَوَّلُ مَعْرِفَةً فَهُوَ أَبْيَنُ وَأَشْهَرُ إِذْ كَاْنَ بِهِ صَاْرَ مَعْرِفَةً</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٢٧٨٨'>ولَا يُخْرُجُ الأَوَّلُ مِنْ أَنْ يَكُوْنَ الْمُضَاْفُوْنَ إِلَيْهِ وَلَهُ وَمِنْ ثَمَّ قَاْلُوْا فِي أَبِي مُسْلِمٍ مُسْلِمِيٌ لِأَنَّهُمْ جَعَلُوْهُ مَعْرِفَةً بِاْلْآخَرِ كَمَا فَعَلُوْا ذٰلِكَ بِاْبْنِ كُرَّاْعٍ غَيْرَ أَنَّهُ لَا يَكُوْنُ غَاْلِبًا حَتَّى يَصِيْرَ كَزَيْدٍ وَعَمْرٍو وَكَمَا صَاْرَ ابْنُ كُرَّاْعٍ غَاْلِبًا</مقطع>
  <مقطع هوية='١٦٦٣٠'>وأَبُو فُلَاْنٍ عِنْدَ الْعَرَبِ كَاْبْنِ فُلَاْنٍ أَلَا تَرَاْهُمْ قَاْلُوْا فِي أَبِي بَكْرِ بْنِ كِلَاْبٍ بَكْرِيٌ كَمَا قَاْلُوْا فِي ابْنِ دَعْلَجٍ دَعْلَجِيٌ فَوَقَعَتْ الْكُنْيَةُ عِنْدَهُمْ مَوْقِعَ ابْنِ فُلَاْنٍ وَعَلَى هٰذَا الْوَجْهِ يَجْرِي فِي كَلَاْمِهِمْ وَذٰلِكَ يَعْنُوْنَ وَصَاْرَ الْآخَرُ إذَا كَاْنَ الْأَوَّلُ مَعْرِفَةً بِمَنْزِلَتِهِ لَوْ كَاْنَ عِلْمًا مُفْرْدًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٤٩٢٨'>وَأَمَّا مَا يُحْذَفُ مِنْهُ الْآخَرُ فَهُوَ الِاْسْمُ الَّذِي لَا يُعْرَفُ بِاْلْمُضَاْفِ إلَيْهِ وَلَكِنَّهُ مَعْرِفَةٌ كَمَا صَاْرَ مَعْرِفَةً بِزَيْدٍ وَصَاْرَ الْأَوَّلُ بِمَنْزِلَتِهِ لَوْ كَاْنَ عِلْمًا مُفْرَدًا لِأَنَّ الْمَجْرُوْرَ لَمْ يَصِرْ الِاْسْمَ الْأَوَّلَ بِهِ مَعْرِفَةً لِأَنَّك لَوْ جَعَلْت الْمُفْرَدَ اسْمَهُ صَاْرَ بِهِ مَعْرِفَةً كَمَا يَصِيْرُ مَعْرِفَةً إذَا سَمَّيْتهُ بِاْلْمُضَاْفِ فَمِنْ ذٰلِكَ عَبْدُ الْقَيْسِ وَامْرِئُ الْقَيْسِ فَهَذِهِ الْأَسْمَاْءُ عَلَاْمَاْتٌ كَزَيْدٍ وَعَمْرٍو فَإِذَا أَضَفْت قُلْت عَبْدِيٌ وَامْرَئِيٌ وَمَرْئِيٌ فَكَذٰلِكَ هٰذَا وَأَشْبَاْهُهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٢٤٢٦'>وَسَأَلْتْ الْخَلِيْلَ عَنْ قَوْلِهِمْ فِي عَبْدٍ مَنَاْفٍ مُنَاْفِيٌ فَقَاْلَ أَمَّا الْقِيَاْسُ فَكَمَا ذَكَرْت لَكَ إِلَّا أَنَّهُمْ قَاْلُوْا مُنَاْفِيٌ مَخَاْفَةَ الِاْلْتِبَاْسِ وَلَوْ فَعَلَ ذٰلِكَ بِمَا جَعَلَ اسْمًا مِنْ شَيْئَيْنِ جَاْزَ لِكَرَاْهِيَةِ الِاْلتَّبَاْسُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٩٩٢٦'>وَقَدْ يُجْعَلُوْنَ لِلنَّسَبِ فِي الْإِضَاْفَةِ اسْمًا بِمَنْزِلَةِ جَعْفَرٍ وَيَجْعَلُوْنَ فِيْهِ مِنْ حُرُوْفِ الْأَوَّلِ وَالْآخَرِ وَلَا يُخْرِجُوْنَهُ مِنْ حُرُوْفِهِمَا لِيَعْرِفَ كَمَا قَاْلُوْا سَبِطْرٌ فَجَعَلُوْا فِيْهِ حُرُوْفَ السَّبْطِ إذْ كَاْنَ الْمَعْنَى وَاحِدٌ وَسَتْرَى بَيَاْنَ ذٰلِكَ فِي بَاْبِهِ إنْ شَاْءَ اللَّهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٥٤٨١'>فَمِنْ ذٰلِكَ عَبْشَمِيٌ وَعَبْدَرِيٌ وَلَيْسَ هٰذَا بِاْلْقِيَاْسِ إِنَّمَا قَاْلُوْا هٰذَا كَمَا قَاْلُوْا عَلَوِيٌ وَزَبَاْنِيٌ فَذَا لَيْسَ بِقِيَاْسٍ كَمَا أَنَّ عَلَوِيٌ وَنَحْوَ عُلَوِيٌ لَيْسَ بِقَيَاْسِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
