<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٨٨"
     درنبورج="٢-٨٦"
     البكاء="٥-٦٦"
     هارون="٣-٣٧٨"
     يعقوب="٣-٤١٦"
     رقم="٣٣٩">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٥٥٠٠٠'>هٰذَا بَاْبُ الْإِضَاْفَةِ إلَى الْجَمْعَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٧٤٢٤٤'>اعَلَمْ أَنَّك إذَا أَضَفْت إلَى جَمِيْعٍ أَبَدًا فَإِنَّكَ تُوَقِعُ الْإِضَاْفَةَ عَلَى وَاحِدِهِ الَّذِي كُسِرَ عَلَيْهِ
  لِيُفَرِّقَ بَيْنَهُ إذَا كَاْنَ اسْمًاُْ لِشَيْءٍ وَاحِدٍ وَبَيْنَهُ إذَا لَمْ تُرِدْ بِهِ إِلَّا الْجَمِيْعَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٨٩٥١'>فَمِنْ ذٰلِكَ قَوْلُ الْعَرَبِ فِي رَجُلٍ مِنَ الْقَبَاْئِلِ قِبَلِيٌ وَقَبْلِيَّةٌ لِلْمَرْأَةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٩٠٠٧'>وَمِنْ ذٰلِكَ أَيْضًا قَوْلُهُمْ فِي أَبْنَاْءِ فَاْرِسٍ بِنَوِيٌ وَقَاْلُوْا فِي الرَّبَاْبِ رَبِّيٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٨٠٨٥'>وَإِنَّمَا الرَّبَاْبُ جِمَاْعٌ وَوَاْحِدُهُ رَبَّةٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٩٢٥٠'>فَنُسِبَ إلَى الْوَاْحِدِ وَهُوَ كَاْلطَّوَاْئِفَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧١٣٣٨'>وَقَاْلَ يُوْنُسُ إنَّمَا هِيَ رَبَّةٌ وَرَبَاْبٌ كَقَوْلِك جَفْرَةٌ وَجِفَاْرٌ وَعُلْبَةٌ وَعُلَّاْبٌ وَالرّبَّةُ الْفُرْقَةُ مِنْ النَّاْسِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٤١٦٢'>وكَذٰلِكَ لَوْ أَضَفْت إلَى الْمَسَاْجِدِ قُلْت مَسْجِدِيٌ وَلَوْ أَضَفْت إلَى الْجَمْعِ قُلْتُ جَمْعِيٌ كَمَا تَقُوْلُ رَبِّيٌ وَإِنْ أَضَفْت إلَى عُرَفَاْءَ قُلْتُ عَرِيْفِيٌ فَكَذٰلِكَ ذَا وَأَشْبَاْهُهُ وَهٰذَا قَوْلُ الْخَلِيْلِ وَهُوَ الْقِيَاْسُ عَلَى كَلَاْمِ الْعَرْبَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٠٥٤٢'>وَزَعَمَ الْخَلِيْلُ أَنَّ نَحْوَ ذٰلِكَ قَوْلُهُمْ فِي الْمُسَاْمَعَةِ مُسْمَعِيٌ وَالْمُهَاْلَبَةُ مُهَلَّبِيٌ لِأَنَّ الْمُهَاْلَبَةَ وَالْمُسَاْمَعَةَ لَيْسَ مِنْهُمَا وَاحِدٌ اسْمًا لِوَاْحْدِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٨٢٠٤'>وَتَقُوْلُ فِي الإِضَاْفَةِ إِلَى نَفَرٍ نَفَرِيٌ وَرَهْطٍ رَهْطِيٌ لأَنَّ نَفَرَّ بِمَنْزِلَةِ حَجَرٍ لَمْ يُكْسَرْ لَهُ وَاحِدٌ وَإِنْ كَاْنَ فِيْهِ مَعْنَى الْجَمِيْعِ وَلَوْ قُلْتَ رِجْلِي فِي الإِضَاْفَةِ إِلَى نَفَرٍ لَقُلْتُ فِي الإِضَاْفَةِ إِلَى الْجَمْعِ وَاحِدِي وَلَيْسَ يُقَاْلُ هٰذَا وَتَقُوْلُ فِي الْإِضَاْفَةِ إِلَى أَنَّاْسٍ إِنْسَاْنِيٌ وَأَنَاْسِيٌ لِأَنَّهُ لَمْ يُكْسَرْ لَهُ إِنْسَاْنٌ وَهُوَ أَجْوَدُ الْقَوْلَيْنِ وَقَاْلَ أَبُو زَيْدٍ النِّسْبَةُ إِلَى مَحَاْسِنِ مَحَاْسِنِي لِأَنَّهُ لَا وَاحِدَ لَهُ فَصَاْرَ بِمَنْزِلَةِ نَفْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٠٥٨١'>وَتَقُوْلُ فِي الْإِضَاْفَةِ إلَى نِسَاْءٍ نُسَوِيٌ لِأَنَّهُ جِمَاْعُ نِسْوَةٍ وَلَيْسَ نِسْوَةً بِجَمْعِ كَسْرٍ لَهُ وَاحْدِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣١٨٣٢'>وَلَوْ أَضَفْت إلَى أَنْفَاْرٍ لَقُلْتُ نَفَرِيٌ كَمَا قُلْت فِي الْأَنْبَاْطِ نِبْطِيٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٢٠٣٦'>وإِنْ أَضَفْت إِلَى عَبَاْدِيْدَ قُلْتُ عَبَاْدِيْدِيٌ لِأَنَّهُ لَيْسَ لَهُ وَاحِدٌ وَوَاْحِدُهُ يَكُوْنُ عَلَى فُعْلُوْلٍ أَوْ فَعَلِيْلٍ أَوْ فِعْلَاْلَ فَإِذَا لَمْ يَكُنْ لَهُ وَاحِدٌ لَمْ تُجَاْوِزْهُ حَتَّى تَعْلَمَ فَهٰذَا أَقْوَى مِنْ أَنْ أَحْدَثَ شَيْئًا لَمْ تُكَلِّمْ بِهِ الْعَرْبَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٨٤٦٤'>وَتَقُوْلُ فِي الْأَعْرَاْبِ أَعْرَاْبِيٌ لِأَنَّهُ لَيْسَ لَهُ وَاحِدٌ عَلَى هٰذَا الْمَعْنَى أَلَا تَرَى أَنَّك تَقُوْلُ الْعَرَبُ فَلَا تَكُوْنُ عَلَى هٰذَا الْمَعْنَى فَهٰذَا يَقْوِيْهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٦٨٨٦'>وإذَا جَاْءَ شَيْءٌ مِنْ هَذِهِ الْأَبْنِيَةِ الَّتِي تُوَقَّعَ الْإِضَاْفَةُ عَلَى وَاحِدِهَا اسْمًا لِشَيْءٍ وَاحِدٍ تَرَكْتُهُ فِي الْإِضَاْفَةِ عَلَى حَاْلِهِ أَلَا تَرَاْهُمْ قَاْلُوْا فِي أَنْمَاْرٍ أَنْمَاْرِيٌ لِأَنَّ أَنْمَاْرًا اسْمُ رَجُلٍ وَقَاْلُوْا فِي كِلَاْبٍ كَلَاْبِيٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٧٢٢٤'>وَلَوْ سَمَّيْتَ رَجُلًا ضَرَبَاْتٍ لَقُلْتُ ضَرْبِيٌ لَا تُغَيِّرِ الْمُتَحَرِّكَةَ لِأَنَّكَ لَا تُرِيْدُ أَنْ تُوْقِعَ الْإِضَاْفَةَ عَلَى الْوَاْحِدِ وَسَأَلْتَهُ عَنْ قَوْلِهِمْ مَدَاْئِنِيٌ فَقَاْلَ صَاْرَ هٰذَا الْبِنَاْءُ عِنْدَهُمْ اسْمًا لِبَلْدَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٦٩٧٤'>ومِنْ ثُمَّ قَاْلَتْ بَنُو سَعْدٍ فِي الْأَبْنَاْءِ أَبْنَاْوِيٌ كَأَنَّهُمْ جَعَلُوْهُ اسْمَ الْحَيِّ وَالْحَيِّ كَاْلْبَلَدِ وَهُوَ وَاحِدٌ يَقَعُ عَلَى الْجَمِيْعِ كَمَا يَقَعُ الْمُؤَنَّثُ عَلَى الْمُذَكَّرِ وَسِتْرَى ذٰلِكَ إنْ شَاْءَ اللَّهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٧٨١٤'>وَقَاْلُوْا فِي الضَّبَاْبِ إذَا كَاْنَ اسْمُ رَجُلٍ ضَبَاْبِيٌ وَفِي مَعَاْفِرَ مَعَاْفِرِيٌ وَهُوَ فِيْمَا يَزْعُمُوْنَ مَعَاْفِرَ بْنَ مُرٍ أَخُو تَمِيْمِ بْنِ مَرْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٩٠١٨'>وَقَاْلُوْا فِي الْأَنْصَاْرِ أَنْصَاْرِيٌ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
