<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٩٠"
     درنبورج="٢-٨٧"
     البكاء="٥-٧٠"
     هارون="٣-٣٨١"
     يعقوب="٣-٤٢٠"
     رقم="٣٤١">

  <عنوان>
    <مقطع>هَذَا بَابٌ مِنْ الْإِضَافَةِ تُحْذَفُ فِيهِ يَاءِي الْإِضَافَةِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>وَذَلِكَ إذَا جَعَلْتهُ صَاحِبَ شَيْءٍ يُزَاوِلُهُ أَوْ ذَا شَيْءَ</مقطع>
  <مقطع>أَمَّا مَا يَكُونُ صَاحِبُ شَيْءٍ يُعَالِجُهُ فَإِنَّهُ مِمَّا يَكُونُ فِعَالًا وَذَلِكَ قَوْلُكَ لِصَاحِبِ الثِّيَابِ ثَوَابٌ وَلِصَاحِبِ الْعَاجِ عَوَاجٌ وَلِصَاحِبِ الْجَمَالِ الَّتِي يُنْقَلُ عَلَيْهَا جَمَالٌ وَلِصَاحِبِ الْحُمُرِ الَّتِي يَعْمَلُ عَلَيْهَا حِمَارٌ وَلِلَّذِي يُعَالِجُ الصَّرْفَ صُرَّافٌ وَذَا أَكْثَرَ مِنْ أَنْ يُحْصَى وَرُبَّمَا أَلْحَقُوا يَاءِيَ الْإِضَافَةِ كَمَا قَالُوا الْبَتِّيُّ أَضَافُوهُ إِلَى الْبُتُوتِ فَأَوْقَعُوا الْإِضَافَةَ عَلَى وَاحِدِهِ وَقَالُوا الْبَنَاتِ</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا مَا يَكُونُ ذَا شَيْءٍ وَلَيْسَ بِصَنْعَةٍ يُعَالِجُهَا فَإِنَّهُ مِمَّا يَكُونُ فَاعِلًا وَذَلِكَ قَوْلُك لِذِي الدِّرْعِ دُرَّاعٌ وَلِذِي النَّبْلِ نَابِلٌ وَلِذِي النُّشَّابِ نَاشِبٌ وَلِذِي التَّمْرِ تَامِرٌ وَلِذِي اللَّبَنِ لِابْنٌ</مقطع>
  <مقطع>قَالَ الْحُطَيْئَةَ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>فَغَرَّرْتَنِي وَزَعَمْتَ أَنْكَ</مصراع>
      <مصراع>لَابِنٌ بِالصَّيْفِ تَامَرِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع><هارون مجلد="٣" صفحة="٣٨١"/>وَتَقُولُ لِمَنْ كَانَ شَيْءٌ مِنْ هَذِهِ الْأَشْيَاءِ صَنْعَتَهُ لِبَانٌ وَتَمّارٌ وَنَبَالٌ</مقطع>
  <مقطع>وَلَيْسَ فِي كُلِّ شَيْءٍ مِنْ هَذَا قِيلَ هَذَا أَلَا تَرَى أَنَّكَ لَا تَقُولُ لِصَاحِبِ الْبِرِّ بِرَارٌ وَلَا لِصَاحِبِ الْفَاكِهَةِ فَكَاهٌ وَلَا لِصَاحِبِ الشَّعِيرِ شِعَارٌ وَلَا لِصَاحِبِ الدَّقِيقِ دَقَاقٌ</مقطع>
  <مقطع>وَتَقُولُ مَكَانٌ آهِلٌ أَيْ ذُو أَهْلٍ وَقَالَ ذُو الرّمْةَ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>إِلَى عَطَنٍ رَحْبِ الْمَبَاءَةِ آهِلِ</مصراع>
      <مصراع/>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>وَقَالُوا لِصَاحِبِ الْفَرَسِ فَارْسٌ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالَ الْخَلِيلُ إنَّمَا قَالُوا عَيْشَةٌ رَاضِيَةٌ وَطَاعِمٌ وَكَاسٍ عَلَى ذَا أَيْ ذَاتُ رِضًا وَذُو كِسْوَةٍ وَطَعَامٍ وَقَالُوا نَاعِلٌ لِذِي النَّعْلَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالَ الشَّاعِرِ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>كِلِينِي لَهّمٍ يَا أٌ مَيْمَةَ نَاصِبِ</مصراع>
      <مصراع/>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>أِي لَهُمْ ذِي نَصْبٍ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا بِغَالٌ لِصَاحِبِ الْبَغْلِ شَبَّهُوهُ بِالأَوَّلِ حَيْثُ كَانَتِ الإِضَافَةُ لأَنَّهُمْ يُشْبِهُونَ الشَّيْءَ بِالشَّيْءِ وَإِنَّ خَالَفَهُ<هارون مجلد="٣" صفحة="٣٨٢"/>وقَالُوا لِذِي السَّيْفِ سَيَّافٌ وَلِلْجَمِيعِ سِيَافَةٌ وَقَالَ امْرُؤُ الْقَيْسَ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>وَلَيْسَ بِذِي رُمْحٍ فَيَطْعَنَنِي بِهَ</مصراع>
      <مصراع>وَلَيْسَ بِذِي سَيْفٍ وَلَيْسَ بِنَبْالِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع></مقطع>
  <مقطع>يُرِيدُ وَلَيْسَ بِذِي نَبْلٍ فَهَذَا وَجْهُ مَا جَاءَ مِنْ الْأَسْمَاءِ وَلَمْ يَكُنْ لَهُ فِعْلٌ وَهَذَا قَوْلُ الْخُلَيْلِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <تقطيع  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <آيات  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
