<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٩١"
     درنبورج="٢-٨٨"
     البكاء="٥-٧٢"
     هارون="٣-٣٨٣"
     يعقوب="٣-٣٢٣"
     رقم="٣٤٢">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='١٩٢٦٤'>هٰذَا بَاْبُ مَا يَكُوْنُ مُذَكَّرًا يُوْصَفُ بِهِ الْمُؤَنَّثُ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٧٧٥٣٠'>وَذٰلِكَ قَوْلُكَ امْرَأَةٌ حَاْئِضٌ وَهَذِهِ طَاْمِثٌ كَمَا قَاْلُوْا نَاْقَةٌ ضَاْمِرٌ يُوْصَفُ بِهِ الْمُؤَنَّثُ وَهُوَ مُذَكَّرٌ فَإِنَّمَا الْحَاْئِضُ وَأَشْبَاْهُهُ فِي كَلاْمِهِمْ عَلَى أَنَّهُ صِفَةُ شَيْءٍ وَالشَّيْءُ مُذَكَّرٌ فَكَأَنَّهُمْ قَاْلُوْا هٰذَا شَيْءٌ حَاْئِضٌ ثُمَّ وَصَفُوْا بِهِ الْمُؤَنَّثَ كَمَا وَصَفُوْا الْمُذَكَّرَ بِاْلْمُؤَنَّثِ فَقَاْلُوْا رَجُلٌ نَكَحَةٌ فَزَعَمَ الْخَلِيْلُ أَنَّهُمْ إِذَا قَاْلُوْا حَاْئِضٌ فَإِنَّهُ لَمْ يُخْرِجْهُ عَلَى الْفِعْلِ كَمَا انَّهَ حِيْنَ قَاْلَ دَاْرِعٌ لَمْ يُخْرِجْهُ عَلٌّ فَعَلَ وَكَأَنَّهُ قَاْلَ دِرْعِيٌ فَإِنَّمَا أَرَاْدَ ذَاْتَ حَيْضٍ وَلَمْ يَجِئْ عَلَى الْفَعْلُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٢٤٠٧'>وكَذٰلِكَ قَوْلُهُمْ مُرْضِعٌ إذَا أَرَاْدَ ذَاْتَ رَضَاْعٍ وَلَمْ يَجُرِهَا عَلَى أَرْضَعَتْ وَلَا تُرْضِعُ فَإِذَا أَرَاْدَ ذٰلِكَ قَاْلَ مُرْضِعَةٌ وَتَقُوْلُ هِيَ حَاْئِضَةٌ غَدًاًُْ لَا يَكُوْنُ إلَّا ذٰلِكَ لِأَنَّك إنَّمَا أَجْرَيْتهَا عَلَى الْفِعْلِ عَلَى هِيَ تَحِيْضُ غَدًا</مقطع>

  <!-- WARNING: in يَعْقُوْبَ (only) the following is split into a new chapter, v. 3 p. 424 -->

  <مقطع هوية='٠٣٩٥٤'>هٰذَا وَجْهٌ مَا لَمْ يَجْرِ عَلَى فِعْلِهِ فِيْمَا زَعَمَ الْخَلِيْلُ مِمَّا ذَكَرْنَا فِي هٰذَا الْبَاْبِ</مقطع>

  <مقطع هوية='٥٨٠٧٦'>وَزَعَمَ الْخَلِيْلُ أَنّ فُعُوْلًا وَمِفْعَاْلًا وَمَفْعَلًا نَحْوُ قُؤُوْلٍ وَمِقْوَاْلٍ إنّمَا يَكُوْنُ فِي تَكْثِيْرِ الشَّيْءِ وَتَشْدِيْدِهِ وَالْمُبَاْلَغَةِ فِيْهِ وَإِنَّمَا وَقَعَ فِي كَلَاْمِهِمْ عَلَى أَنَّهُ مُذَكَّرٌ وَزَعَمَ الْخَلِيْلُ أَنَّهُمْ فِي هَذِهِ الْأَشْيَاْءِ كَأَنَّهُمْ يَقُوْلُوْنَ قَوْلِيٌ وَضَرْبِيٌ وَيُسْتَدَلُّ عَلَى ذٰلِكَ بِقَوْلِهِمْ رَجُلٌ عَمِلٌ وَطَعِمٌ وَلَبْسٌ فَمَعْنَى ذَا كَمَعْنَى قُؤُوْلٍ وَمِقْوَاْلٍ فِي الْمُبَاْلَغَةِ إِلَّا أَنَّ الْهَاْءَ تَدْخُلُهُ يَقُوْلُ تَدْخُلُ فِي فِعْلٍ فِي التَّأْنِيْثِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٤٤٩٩'>وَقَاْلُوْا نَهْرٌ وَإِنَّمَا يُرِيْدُوْنَ نَهَاْرِيٌ فَيَجْعَلُوْنَهُ بِمَنْزِلَةِ عَمَلٍ وَفِيْهِ ذٰلِكَ الْمَعْنَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٤٧٨٧'>وَقَاْلَ الشَّاْعِرِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٤٨٩٣٤'>
    <بيت>
      <مصراع>لَسْتُ بِلَيْلِيٍّ وَلَكِنَّي نَهِرْ</مصراع>
      <مصراع>لًا أُدْلِجُ اللَّيْلَ وَلَكِنْ أَبْتَكِرْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٧٥٩٦٩'> فَقَوْلُهُمْ نَهْرٌ فِي نَهَاْرِيٌ يَدُلُّ عَلَى أَنَّ عَمَلًا كَقَوْلِهِ عَمَلِيٌ لِأَنَّ فِي عَمَلٍ مِنْ الْمَعْنَى مَا فِي نَهْرٍ وَقُؤُوْلٌ كَذٰلِكَ لِأَنَّهُ فِي مَعْنَى قَوْلِي</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٦٩٦٩'>وَقَاْلُوْا رَجُلٌ حَرْحٌ وَرَجُلٌ سِتَّةٌ كَأَنَّهُ قَاْلَ حَرِّيٌ وَاسْتَيٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٤٠٧٧'>وَسَأَلْتهُ عَنْ قَوْلِهِمْ مَوْتٌ مِاْئِتٌ وَشُغْلٌ شَاْغِلٌ وَشِعْرٌ شَاْعِرٌ فَقَاْلَ إنَّمَا يُرِيْدُوْنَ الْمُبَاْلَغَةَ وَالْإِجَاْدَةَ وَهُوَ بِمَنْزِلَةِ قَوْلِهِمْ هُمْ نَاْصِبٌ وَعِيْشَةٌ رَاْضِيَةٌ فِي كُلّ هُذَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٩٥٠٠'>فَهٰذَا وَجْهُ مَا كَاْنَ مِنْ الْفِعْلِ وَلَمْ يَجْرِ عَلَى فِعْلِهِ وَهٰذَا قَوْلُ الْخَلِيْلِ يَمْتَنِعُ مِنْ الْهَاْءِ فِي التَّأْنِيْثِ فِي فُعُوْلٍ وَقَدْ جَاْءَتْ فِي شَيْءٍ مِنْهُ وَقَاْلَ مِفْعَاْلٌ وَمِفْعِيْلٌ قَلْ مَا جَاْءَتِ الْهَاْءُ فِيْهِ وَمَفْعَلٌ قَدْ جَاْءَتْ الْهَاْءُ فِيْهِ كَثِيْرًا نَحْوَ مَطْعَنٍ وَمُدْعِسٍ وَبَقَّاْلٍ مَصُّكَ وَمَصْكَةٌ وَنَحْوُ ذٰلِكَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
