<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٩٣"
     درنبورج="٢-٩١"
     البكاء="٥-٨١"
     هارون="٣-٣٨٩"
     يعقوب="٣-٤٣٠"
     رقم="٣٤٥">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='١٨١٠٠'>هٰذَا بَاْبٌ تَثْنِيَةِ مَا كَاْنَ مَنْقُوْصًا وَكَاْنَ عِدَّةُ حُرُوْفِهِ أَرْبَعَةَ أَحْرُفٍ فَزَاْئِدًا إنْ كَاْنَتْ أَلِفُهُ بَدَلًا مِنْ الْحَرْفِ الَّذِي مِنْ نَفْسِ الْكَلِمَةِ أَوْ كَاْنَ زَاْئِدًا غَيْرَ بِدَلَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٤٤٢٦٨'>أَمّا مَا كَاْنَتِ الْأَلْفُ فِيْهِ بَدَلًا مِنْ حَرْفٍ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ فَنَحْوُ أَعْشَى وَمَغْزًى وَمَلْهًى وَمُغْتَزًى وَمَرْمًى وَمَجْرَى تَثَنّى مَا كَاْنَ مِنْ ذَا مِنْ بَنَاْتِ الْوَاْوِ كَتَثْنِيَةِ مَا كَاْنَ مِنْ بَنَاْتِ الْيَاْءِ لِأَنَّ أَعْشَى وَنَحْوَهُ لَوْ كَاْنَ فِعْلًا لَتَحَوّلَ إِلَى الْيَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩١٣٩٧'>فَلَمَا صَاْرَ لَوْ كَاْنَ فِعْلًا لَمْ يَكُنْ إلَّا مِنْ الْيَاْءِ صَاْرَ هٰذَا النَّحْوُ مِنْ الْأَسْمَاْءِ مُتَحَوِّلًا إلَى الْيَاْءِ وَصَاْرَ بِمَنْزِلَةِ الَّذِي عِدَّةُ حُرُوْفِهِ ثَلَاْثَةً وَهُوَ مِنْ بَنَاْتِ الْيَاْءِ وَكَذٰلِكَ مُغْزًى لِأَنَّهُ لَوْ كَاْنَ يَكُوْنُ فِي الْكَلَاْمِ مُفَعَّلْت لَمْ يَكُنْ إلَّا مِنْ الْيَاْءِ لِأَنَّهَا أَرْبَعَةُ أَحْرُفٍ كَاْلْأَعْشَى وَالْمِيْمُ زَاْئِدَةٌ كَاْلْأَلْفِ وَكُلَّمَا ازْدَاْدَ الْحَرْفَ كَاْنَ مِنْ الْوَاْوِ أَبَعَدْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٣٣٣٥'>وأَمَّا مُغْتَزِي فَتَكُوْنُ تَثْنِيَتُهُ بِاْلْيَاْءِ كَمَا أَنَّ فِعْلَهُ مُتَحَوِّلٌ إِلَى الْيَاْءَ وذٰلِكَ أَعْشَيَاْنَ وَمُغْزَيَاْنِ وَمُغْتَزْيَاْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٠٥١٦'>وكَذٰلِكَ جَمْعُ ذَا بِاْلتَّاْءِ كَمَا كَاْنَ جَمْعَ مَا كَاْنَ عَلَى ثَلَاْثَةِ أَحْرُفٍ بِاْلتَّاْءِ مِثْلَ التَّثْنِيَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٤٧١٧'>وَأَمَّا مَا كَاْنَتْ أَلِفُهُ زَاْئِدَةً فَنَحْوُ حُبْلَى وَمُعْزًى وَدُفْلَى وَذِفْرَى لَا تَكُوْنُ تَثْنِيَتُهُ إلَّا بِاْلْيَاْءِ لِأَنَّك لَوْ جِئْت بِاْلْفِعْلِ مِنْ هَذِهِ الْأَسْمَاْءِ بِاْلزِّيَاْدَةِ لَمْ يَكُنْ إلَّا مِنْ الْيَاْءِ كَسِلْقَيَّتِهِ وَذٰلِكَ قَوْلُك جُبْلَيَاْنُ وَمَعْزِيَّاْنِ وَدِفْلِيَاْنِ وَذِفْرِيَّاْنِ وَكَذٰلِكَ جَمَعَهَا بِاْلتَّاْءِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
