<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٩٤"
     درنبورج="٢-٩٢"
     البكاء="٥-٨٤"
     هارون="٣-٣٩١"
     يعقوب="٣-٤٣٢"
     رقم="٣٤٧">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٨٤٩٩٨'>هٰذَا بَاْبُ تَثْنِيَةِ الْمَمْدُوْدِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='١٢٢١٧'>اعَلَمْ أَنَّ كُلَّ مَمْدُوْدٍ كَاْنَ مُنْصَرِفًا فَهُوَ فِي التَّثْنِيَةِ وَالْجَمْعُ بِاْلْوَاْوِ وَالنُّوْنِ فِي الرَّفْعِ وَبِاْلْيَاْءِ وَالنُّوْنِ فِي الْجَرِّ وَالنَّصْبِ بِمَنْزِلَةِ مَا كَاْنَ آخِرَهُ غَيْرَ مُعْتَلٍّ مِنْ سِوَى ذٰلِكَ وَذٰلِكَ نَحْوُ قَوْلِك عُلَبَاْءَاْنِ فَهٰذَا الْأَجْوَدُ الْأَكْثَرُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٠٨١٠'>فَإنْ كَاْنَ الْمَمْدُوْدُ لَا يَنْصَرِفُ وَآخِرُهُ زِيَاْدَةٌ جَاْءَتْ عَلَاْمَةً لِلتَّأْنِيْثِ فَإِنَّك إذَا ثَنَيْتهُ أَبْدَلْت وَاوًا كَمَا تَفْعَلُ ذٰلِكَ فِي قَوْلِك خِنْفَاْوِيُوْنَ وَكَذٰلِكَ إذَا جَمَعْتهُ بِاْلتَّاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢١٧٨٢'>وَاْعْلَمْ أَنَّ نَاْسًا كَثِيْرًا مِنَ الْعَرَبِ يَقُوْلُوْنَ عِلْبَاْوَاْنِ وَحَرْبَاْوَاْنِ شَبَّهُوْهُمَا وَنَحْوُهُمَا بِحَمْرَاْءَ حَيْثُ كَاْنَ زِنَةُ هٰذَا النَّحْوِ كَزِنْتِهِ وَكَاْنَ الْآخَرُ زَاْئِدًا كَمَا كَاْنَ آخِرَ حَمْرَاْءَ زَاْئِدًا وَحَيْثُ مَدّتْ كَمَا مَدَّتْ حَمْرَاْءَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٦٧١٥'>وَقَاْلَ نَاْسٌ كُسَاْوَاْنُ وَغَطَاْوَاْنِ وَفِي رِدَاْءٍ رَدَاْوَاْنِ فَجَعَلُوْا مَا كَاْنَ آخِرُهُ بَدَلًا مِنْ شَيْءٍ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ بِمَنْزِلَةِ عَلْبَاْءَ لأَنَّهُ فِي الْمُدِّ مِثْلُهُ وفِي الْإِبْدَاْلَ وَهُوَ مُنْصَرِفٌ كَمَا انْصَرَفَ فَلَمَّا كَاْنَ حَاْلُهُ كَحَاْلٍ عَلْبَاْءَ إِلَّا أَنَّ آخِرَهُ بَدَلٌ مِنْ شَيْءٍ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ تَبِعَ عَلْبَاْءَ كَمَا تَبِعَ عَلْبَاْءٌ حَمْرَاْءَ وَكَاْنَتِ الْوَاْوُ أَخَفَّ عَلَيْهِمْ حَيْثُ وُجِدَ لَهَا شَبَهٌ مِنَ الْهَمْزَةِ وَعِلْبَاْوَاْنُ أَكْثَرُ مِنْ قَوْلِكَ كَسَاْوَاْنُ فِي كَلَاْمِ الْعَرَبِ لِشَبَهِهَا بِحَمْرَاْءَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٨٥١١'>وَسَأَلْت الْخَلِيْلَ عَنْ قَوْلِهِمْ عَقَلْتهُ بِثَنَاْيَيْنِ وَهُنَاْيَيْنِ لِمَ لَمْ يَهْمِزُوْا فَقَاْلَ تَرَكُوْا ذٰلِكَ حَيْثُ لَمْ يُفْرِدْ الْوَاْحِدُ ثُمَّ بَيَّنُوْا عَلَيْهِ فَهٰذَا بِمَنْزِلَةِ السَّمَاْوَةِ لَمَّا لَمْ يَكُنْ لَهَا جَمْعٌ كَاْلْغِطَاْءِ وَالْعَبَاْءِ يَجِئُ عَلَيْهِ جَاْءَ عَلَى الْأَصْلِ وَاَلَّذِيْنَ قَاْلُوْا عَبَاْءَةً جَاْءُوْا بِهِ عَلَى الْعَبَاْءِ وَإِذَا قُلْت عِبَاْيَةً فَلَيْسَ عَلَى الْعَبَاْءِ وَمِنْ ثَمَّ زَعَمَ قَاْلُوْا مُذْرَوَاْنُ فَجَاْءُوْا بِهِ عَلَى الْأَصْلِ فَشَبَّهُوْهَا بِذَا حَيْثُ لَمْ يُفْرِدْ وَاحِدُهُ وَقَاْلُوْا لَك نَقَاْوَةٌ وَنَقَاْوَةٌ وَإِنَّمَا صَاْرَتْ وَاوًا لِأَنَّهَا لَيْسَتْ آخِرَ الْكَلِمَةِ وَقَاْلُوْا لِوَاْحِدِهِ نَقْوَةٌ لِأَنَّ أَصْلَهَا كَاْنَ مِنْ الْوَاْوِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
