<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٩٦"
     درنبورج="٢-٩٥"
     البكاء="٥-٨٩"
     هارون="٣-٣٩٥"
     يعقوب="٣-٤٣٧"
     رقم="٣٥٠">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٨٤٠٤١'>هٰذَا بَاْبُ جَمْعِ أَسْمَاْءِ الرِّجَاْلِ وَالنَّسَاْءِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٤٩٠٥١'>اعَلَمْ أَنَّك إذَا جَمَعْتَ اسْمَ رَجُلٍ فَأَنْتَ بِاْلْخِيَاْرِ إنْ شِئْت أَلْحَقْتُهُ الْوَاْوَ وَالنُّوْنَ فِي الرَّفْعِ وَالْيَاْءِ وَالنُّوْنِ فِي الْجَرِّ وَالنَّصْبِ وَإِنْ شِئْت كَسَرْتَهُ لِلْجَمْعِ عَلَى حَدِّ مَا تُكْسَرُ عَلَيْهِ الْأَسْمَاْءُ لِلْجَمْعَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٠٠٨٠'>وإِذَا جَمَعْتَ اسْمَ امْرَأَةٍ فَأَنْتَ بِاْلْخِيَاْرِ إنْ شِئْت جَمَعْتَهُ بِاْلتَّاْءِ وَإِنْ شِئْت كَسَرْتَه عَلَى حَدِّ مَا تُكْسَرُ عَلَيْهِ الْأَسْمَاْءُ لِلْجَمْعَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٩٧٠١'>فَإِنْ كَاْنَ آخِرَ الِاْسْمِ هَاْءَ التَّأْنِيْثِ لِرَجُلٍ أَوْ امْرَأَةٍ لَمْ تَدْخُلْهُ الْوَاْوُ وَالنُّوْنُ وَلَا تَلْحَقُهُ فِي الْجَمْعِ إلَّا التَّاْءُ وَإِنْ شِئْت كَسَرْتَهُ لِلْجَمْعَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٠٤٥٦'>فَمِنْ ذٰلِكَ إِذَا سَمَّيْتَ رَجُلًا بِزَيْدٍ أَوْ عَمْرٍوٍ أَوْ بَكْرٍ كُنْتُ بِاْلْخِيَاْرِ إِنْ شِئْتَ قُلْتَ زَيْدُوْنَ وَإِنْ شِئْتَ قُلْتَ أَزْيَاْدٌ كَمَا قُلْتُ أَبْيَاْتٌ وَإِنْ شِئْتَ قُلْتَ الزُّيُوْدَ وَإِنْ شِئْتَ قُلْتَ الْعُمْرُوْنَ وَإِنْ شِئْتَ قُلْتَ الْعَمُوْرَ وَالأَعْمَرَ وَإِنْ شِئْتَ قُلْتَهَا مَا بَيْنَ الثَّلاْثَةِ إِلَى الْعَشَرَةِ وَكَذٰلِكَ بِكْرٌ قَاْلَ الشَّاْعِرُ وَهُوَ رُؤْبَةٌ فِيْمَا لَحِقَتْهُ الْوَاْوُ وَالنُّوْنُ فِي الرَّفْعِ وَالْيَاْءِ وَالنُّوْنِ فِي الْجُرْ </مقطع>

  <شاهدة هوية='٢٦٠٣٥'>
    <بيت>
      <مصراع>أَنَا ابْنُ سَعْدٍ أَكْرَمُ السَّعْدِيْنَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٨١٥١٥'>واْلْجَمْعِ هَكَذَا فِي هَذِهِ الْأَسْمَاْءِ كَثِيْرٌ وَهُوَ قَوْلُ يُوْنُسَ وَالْخَلِيْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٨٧٨٦'>وإنْ سَمَّيْتَه بِبَشَرٍ أَوْ بَرْدٍ أَوْ حَجَرٍ فَكَذٰلِكَ إنْ شِئْت أَلْحَقْت فِيْهِ مَا أَلْحَقْت فِي بِكْرٍ وَعَمْرٍوٍ وَإِنْ شِئْت كَسَرْت فَقُلْتُ أَبْرَاْدٌ وَأَبْشَاْرٌ وَأَحْجَاْرٌ وَقَاْلَ الشَّاْعِرُ فِيْمَا كَسَرَ وَاحِدُهُ وَهُوَ زَيْدُ الْخَلِيْلِ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٧٧٠٢٩'>
    <بيت>
      <مصراع>أَلَا أَبْلِغِ الْأَقْيَاْسَ قَيْسَ بْنَ نَوْفَلٍ</مصراع>
      <مصراع>وَقَيْسَ بْنَ أُهْبَاْنٍ وَقَيْسَ بْنَ جَاْبِرِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='١٨٢٣٦'>وَقَاْلَ الشَّاْعِرِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٣٠٦٦١'>
    <بيت>
      <مصراع>رَأَيْتُ سُعُوْدًا مِنْ شُعُوْبٍ كَثَيْرَةٍ</مصراع>
      <مصراع>فَلَمْ أَرَ سَعْدًا مِثْلَ سَعْدِ بْنِ مَاْلِكِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٤٤٠٤١'>وَقَاْلَ الشَّاْعِرُ وَهُوَ الْفَرْزَدْقَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٠٥١٠٨'>
    <بيت>
      <مصراع>وَشَيّدَ لِي زُرَاْرَةُ بَاْذِخَاْتٍ</مصراع>
      <مصراع>وَعَمْرُو الْخَيْرِ إذْ ذُكِرَ الْعُمُوْرُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
   
  <مقطع هوية='٠٨٨٦٥'>وَقَاْلَ فَأَيْنَ الْجَنَاْدِبُ لِنَفَرٍ يُسَمَّى كُلُّ وَاحِدٍ مِنْهُمْ جُنْدِيًّا وَقَاْلَ الشّاْعِرِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٢٨٠٨٥'>
    <بيت>
      <مصراع>رَأَيْتُ الصَّدْعَ مِنْ كَعْبِ وَكَاْنَوَا</مصراع>
      <مصراع>مَنَ الشَنْآنِ قَدْ صَاْرُوْا كِعَاْبَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٢٨٦٨٨'>وإذَا سُمِّيَتْ امْرَأَةً بِدَعْدٍ فَجَمِعْتْ بِاْلتَّاْءِ قُلْت دَعَدَاْتٌ فَثَقُلَتْ كَمَا ثَقُلَتْ أَرَضَاْتٌ لِأَنَّك إذَا جَمَعْت الْفِعْلَ بِاْلتَّاْءِ فَهُوَ بِمَنْزِلَةِ جَمْعِكَ الْفَعَلَةِ مِنْ الْأَسْمَاْءِ وَقَوْلُهُمْ أَرَضَاْتٌ دَلِيْلٌ عَلَى ذَلْكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٨٢٢٠'>وإِذَا جَمَعْت جَمَلٌ عَلَى مَنْ قَاْلَ ظُلُمَاْتٌ قُلْتُ جَمَلَاْتٌ وَإِنْ شِئْت كَسَرْتَهَا كَمَا كَسَرْت عَمْرًا فَقُلْتُ أَدْعَدٌ وَإِنْ سُمِّيْتْ بِهِنْدٍ أَوْ جَمَلٍ فَجَمَعْت بِاْلتَّاْءِ فَقُلْتُ جَمَلَاْتٌ ثَقُلْتُ فِي قَوْلِ مِنْ ثِقَلِ ظُلُمَاْتٌ وَهَنْدَاْتٌ فِيْمَنْ ثَقُلَ فِي الْكِسْرَةِ فَقَاْلَ كَسَرَاْتٌ وَمِنَ الْعَرَبِ مَنْ يَقُوْلُ كَسَرَاْتٌ وَإِنْ شِئْت كَسَرْتَ كَمَا كَسَرْتَ بَرْدًا وَبَشَرًا فَقُلْتُ أَهْنَاْدٌ وَأَجْمَاْلٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٢٤٧٠'>وإِنْ سُمَّيْتِ امْرَأَةً بِقَدَمٍ فَجُمِعْتْ بِاْلتَّاْءِ قُلْتُ قَدَمَاْتٌ كَمَا تَقُوْلُ هَنْدَاْتٌ وَجَمَلاْتٌ تَسْكُنُ وَتَحَرَّكَ هَذَيْنِ خَاْصَّةً وَإِنْ شِئْتَ كُسِرَتْ كَمَا كَسِرْتْ حَجْرًا قَاْلَ الشَّاْعِرُ فِيْمَا كُسِرَ لِلْجَمْعِ وَهُوَ جَرِيْرٌ % أُخَاْلِدَ قَدْ عَلِقْتُكِ بَعْدَ هِنْدٍ % فَشَيّبَنِي الْخَوَاْلِدُ وَالْهُنُوْدُ ) % وَقَاْلُوْا الْهَنُوْدُ كَمَا قَاْلُوْا الْجُذُوْعُ وَإِنْ شِئْتَ قُلْتَ الْأَهْنَاْدَ كَمَا تَقُوْلُ الْأَجْذَاْعِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠١٢١٢'>وإِنْ سَمَّيْتَ رَجُلًا بِأَحْمَرَ فَإِنْ شِئْت قُلْتَ أَحْمِرُوْنَ وَإِنْ شِئْت كَسَرْتَه فَقُلْتُ الْأَحَاْمِرُ وَلَا تَقُوْلُ الْحُمُرُ لِأَنَّهُ الْآنَ اسْمٌ وَلَيْسَ بِصِفَةٍ كَمَا تُجْمَعُ الْأَرَاْنِبُ وَالْأَرَاْمِلُ كَمَا قُلْتُ أَدَّاْهُمْ حِيْنَ تَكَلَّمْتْ بِاْلْأَدْهَمِ كَمَا يُكَلِّمُ بِاْلْأَسْمَاْءِ وَكَمَا قُلْتُ الْأَبَاْطِحَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٦٥٥٣'>وإنْ سَمَّيْت امْرَأَةً بِأَحْمَرَ فَإِنْ شِئْت قُلْت أَحْمَرَاْتٌ وَإِنْ شِئْت كَسَرْتَه كَمَا تُكْسَرُ الْأَسْمَاْءُ فَقُلْتُ الْأَحَاْمِرُ وَكَذٰلِكَ كَسَرَتْ الْعَرَبُ هَذِهِ الصِّفَاْتِ حِيْنَ صَاْرَتْ أَسْمَاْءَ قَاْلُوْا الْأَجَاْرِبُ وَالْأَشَاْعِرُ وَالْأَجَاْرِبُ بَنُو أَجَرُبَ وَهُوَ جَمْعُ أَجَرْبَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٣٥٥٩'>وإِنْ سَمَّيْتَ رَجُلًا بِوَرْقَاْءَ فَلَمْ تَجْمَعْهُ بِاْلْوَاْوِ وَالنُّوْنِ وَكَسَرْتُهُ فَعَلْتُ بِهَ مَا فَعَلْتُ بِاْلصُّلَفَاْءِ إِذَا جَمَعْتَ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ صَلَاْفٍ وَخُبَرَاْءُ وَخِبَاْرٍ وَصَحْرَاْءُ وَصِحَاْرٍ فَوَرْقَاْءُ تَحَوَّلَ اسْمًا كَهَذِهِ الْأَشْيَاْءِ فَإِنْ كَسَرْتَهَا كَسَرْتُهَا هَكَذَا وَكَذٰلِكَ إِنْ سُمَّيْتْ بِهَا امْرَأَةً فَلَمْ تُجْمَعْ بِاْلتَّاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٣٩٣١'>وَإنْ سَمَّيْتْ رَجُلًا بِمُسْلِمٍ فَأَرَدْت أَنْ تُكْسَرَ وَلَا تُجْمَعُ بِاْلْوَاْوِ وَالنُّوْنِ قُلْتُ مُسَاْلِمٌ لِأَنَّهُ اسْمُ مِثْلِ مُطْرْفٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٣٠٢٣'>وَإنْ سَمَّيْتهُ بِخَاْلِدٍ فَأَرَدْت أَنْ تُكْسَرَ لِلْجَمِيْعِ قُلْتُ خَوَاْلِدُ لِأَنَّهُ صَاْرَ اسْمًا بِمَنْزِلَةِ الْقَاْدِمِ وَالْآخَرِ وَإِنَّمَا تَقُوْلُ الْقَوَاْدِمُ وَالْأَوَاْخِرُ وَالْأُنَاْسِيُّ وَغَيْرُهُمْ فِي ذَا سَوَاْءٌ أَلَا تَرَاْهُمْ غُلَاْمٌ ثُمَّ قَاْلُوْا غِلْمَاْنٌ كَمَا قَاْلُوْا غِرْبَاْنٌ وَقَاْلُوْا صِبْيَاْنٌ كَمَا قَاْلُوْا قُضْبَاْنٌ وَقَدْ قَاْلُوْا فَوَاْرِسٌ فِي الصِّفَةِ فَهٰذَا أَجْدَرُ أَنْ يَكُوْنَ وَالدَّلِيْلُ عَلَى ذٰلِكَ أَنَّك لَوْ أَرَدْت أَنْ تَجْمَعَ قَوْمًا عَلَى خَاْلِدٍ وَحَاْتِمٍ كَمَا قُلْتُ الْمُنَاْذَرَةُ وَالْمُهَاْلَبَةُ لَقُلْتِ الْحَوَاْتِمُ وَالْخُوَاْلْدَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٧٥٤٦'>وَلَوْ سَمَّيْتْ رَجُلًا بِقَصْعَةٍ فَلَمْ تَجْمَعْ بِاْلتَّاْءِ قُلْتُ الْقَصَّاْعُ وَقُلْتُ قَصَعَاْتٌ إذَا جَمَعْت بِاْلتَّاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٢٠١٦'>وَلَوْ سَمَّيَتْ رَجُلًا أَوْ امْرَأَةً بِعَبَلَةٍ ثُمَّ جُمِعَتْ بِاْلتَّاْءِ لَثَقُلَتْ كَمَا ثَقُلَتْ تَمْرَةٌ لِأَنَّهَا صَاْرَتْ اسْمًا وَقَدْ قَاْلُوْا الْعَبَلَاْتِ فَثَقُلُوْا حَيْثُ صَاْرَتْ اسْمًا وَهُمْ حَيٌ مِنْ قُرَيْشَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٠٧٩٤'>وَلَوْ سَمَّيْتَ رَجُلًا أَوِ امْرَأَةً بِسَنَةٍ لَكُنْتُ بِاْلْخِيَاْرِ إِنْ شِئْتَ قُلْتَ سَنَوَاْتٌ وَإِنْ شِئْتَ قُلْتَ سُنُوْنَ لا تَعْدُو جَمْعَهُمْ إِيَّاْهَا قَبْلَ ذٰلِكَ لأَنَّهَا ثُمَّ اسْمٌ غَيْرُ وَصْفٍ كَمَا هِيَ هَهُنَا اسْمٌ غَيْرِ وَصْفٍ فَهٰذَا اسْمٌ قَدْ كُفِيْتُ جَمْعُهُ ولُو سَمَّيْتُهُ تَبَةً لَمْ تُجَاْوِزْ أَيْضًا جَمْعَهُمْ إِيَّاْهَا قَبْلَ ذٰلِكَ ثَبَاْتٌ وَثَبَوْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٥٩٥٩'>وَلَوْ سَمَّيْتهُ بِشِيَّةٍ أَوْ ظِبَّةٍ لَمْ تُجَاْوِزْ شَيَّاْتٌ وَظُبَاْتٌ لِأَنَّ هٰذَا اسْمٌ لَمْ تَجْمَعْهُ الْعَرَبُ إلَّا هَكَذَا فَلَا تُجَاْوِزْنَّ ذَا فِي الْمَوْضِعِ الْآخَرِ لِأَنَّهُ ثَمَّ اسْمٌ كَمَا أَنَّهُ هَهُنَا اسْمٌ فَكَذٰلِكَ فَقِسَ هَذِهِ الْأَشْيَاْءَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٢٤٤٨'>وَسَأَلْتُهُ عَنْ رَجُلٍ يُسَمَّى بِاْبْنٍ فَقَاْلَ إنْ جُمِعْتْ بِاْلْوَاْوِ وَالنُّوْنِ قُلْتُ بِنُوْنٍ كَمَا قُلْت قَبْلَ ذٰلِكَ وَإِنْ شِئْت كَسَرْتَ فَقُلْتُ أَيْنَاْءٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٩٠١٩'>وَسَأَلْتْهُ عَنْ امْرَأَةٍ تُسَمَّى بِأُمٍ فَجَمَعَهَا بِاْلتَّاْءِ وَقَاْلَ أُمَّهَاْتٌ وَأُمَّاْتٌ فِي لُغَةِ مَنْ قَاْلَ أُمَاْتٌ لَا يُجَاْوِزُ ذٰلِكَ كَمَا أَنَّك لَوْ سَمَّيْت رَجُلًا بِأَبٍ ثُمَّ ثَنَيْته لَقُلْت أَبَوَاْنِ لَا تُجَاْوِزُ ذَلْكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٨٢٧٦'>وإذَا سَمَّيْتَ رَجُلًا بِاْسْمٍ فَعَلْت بِهِ مَا فَعَلْت بِاْبْنٍ إلَّا أَنَّك لَا تُحْذَفُ الْأَلْفُ لِأَنَّ الْقِيَاْسَ كَاْنَ فِي ابْنِ أَنْ لَا تُحْذَفَ مِنْهُ الْأَلِفُ كَمَا لَمْ تَحْذِفْهُ فِي التَّثْنِيَةِ وَلَكِنَّهُمْ حَذَفُوْا لِكَثْرَةِ اسْتِعْمَاْلِهِمْ إيَّاْهُ فَحَرَّكُوْا الْبَاْءَ وَحَذَفُوْا الْأَلِفَ كَمَنَّيْنِ وَهِنِيْنَ وَلَوْ سَمَّيْت رَجُلًا بِاْمْرِئٍ لَقُلْتُ امْرَءُوْنَ وَإِنْ شِئْت كَسَرْتَه كَمَا كَسَرْت ابْنًا وَاسْمًا وَأَشْبَاْهُهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٣٥٦٤'>وَلَوْ سَمَّيْتَهُ بِشَاْةٍ لَمْ تُجْمَعْ بِاْلتَّاْءِ وَلَمْ تَقُلْ إِلاَّْ شِيَاْهٌ لأَنَّ هٰذَا الاْسْمَ قَدْ جَمَعَتْهُ الْعَرَبُ فَلَمْ تَجْمَعْهُ بِاْلتَّاْءَ ولُو سَمَّيْتَ رَجُلًا بِضَرْبٍ لَقُلْتُ ضَرَبُوْنَ وَضَرُوْبٌ لِأَنَّهُ قَدْ صَاْرَ اسْمًا بِمَنْزِلَةِ عَمْرٍوٍ وَهُمْ قَدْ يَجْمَعُوْنَ الْمَصَاْدِرَ فَيَقُوْلُوْنَ أَمْرَاْضٌ وَأَشْغَاْلٌ وَعُقُوْلٌ فَإِذَا صَاْرَ اسْمًا فَهُوَ أَجْدَرُ أَنْ يَجْمَعَ بِتَكْسِيْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٩٩٩١'>وَإِنْ سَمَّيْتَهُ بِرَبَّةٍ فِي لُغَةِ مَنْ خَفَّفَ فَقَاْلَ رِبَّةُ رَجُلٍ فَخَفَّفَ ثُمَّ جَمَعْتْ قُلْتُ رَبَّاْتٌ وَرَبُوْنَ فِي لُغَةِ مَنْ قَاْلَ سِنُوْنَ وَلَا يَجُوْزُ ظَبُوْنٌ فِي ظُبَّةٍ لِأَنَّهُ اسْمٌ جَمْعٍ وَلَمْ يَجْمَعُوْهُ بِاْلْوَاْوِ وَالنُّوْنِ وَلَوْ كَاْنُوْا كَسَرُوْا رُبَّةً وَامْرَأً أَوْ جَمَعُوْهُ بِوَاْوٍ وَنُوْنٍ فَلَمْ يُجَاْوِزُوْا بِهِ ذٰلِكَ لَمْ تُجَاْوِزْهُ وَلَكِنَّهُمْ لَمَّا لَمْ يَفْعَلُوْا ذٰلِكَ شَبَّهْنَاْهُ بِاْلْأَسْمَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٤٣٩٠'>وَأَمَّا عِدَّةٌ فَلَا تَجْمَعُهُ إلَّا عَدَاْتٌ لِأَنَّهُ لَيْسَ شَيْءٌ مِثْلَ عِدَّةٍ كَسْرٍ لِلْجَمْعِ وَلَكِنَّكَ إنْ شِئْت قُلْت عَدُوْنَ إذَا صَاْرَتْ اسْمًا كَمَا قُلْت لَدُوْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٣١٤٥'>وَلَوْ سَمِّيَتْ رَجُلًا شَفَةً أَوْ أَمَةً ثُمَّ كُسِرَتْ لَقُلْت آمٍ فِي الثَّلَاْثَةِ إلَى الْعَشَرَةِ وَأَمَّا فِي الْكَثِيْرِ فَإِمَاْءُ وَلَقُلْت فِي شَفَةٍ شَفَاْهٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٦٤٥٠'>وَلَوْ سُمِّيَتِ امْرَأَةٌ بِشَفَةٍ أَوْ أَمَةٍ لَقُلْتُ آمٍ وَشَفَاْهٌ وَإِمَاْءٌ وَلَا تَقُلْ شِفَاْتٌ وَلَا أُمَاْتٌ لأَنَّهُنَّ أَسْمَاْءُ قَدْ جَمَعْنَ وَلَمْ يَفْعَلْ بِهِنَّ هٰذَا وَلا تَقُلْ إِلا آمٍ فِي أَدْنَىِ الْعَدَدِ لأَنَّهُ لَيْسَ بِقِيَاْسٍ فَلَا تُجَاْوِزْ بِهِ هٰذَا لأَنَّهَا أَسْمَاْءَ كَسَرَتُهَا الْعَرَبُ وَهِيَ فِي تَسْمِيَتِكَ بِهَا الرِّجَاْلُ وَالنِّسَاْءُ أَسْمَاْءَ بِمَنْزِلَتِهَا هُنَا وَقَاْلَ بَعْضُ الْعَرَبِ أُمَّةٌ وَإِمْوَاْنٌ كَمَا قَاْلُوْا أَخٌ وَأَخَوَاْنٌ قَاْلَ الشَّاْعِرُ وَهُوَ الْقِتَاْلُ الْكَلَاْبِي</مقطع>

  <شاهدة هوية='٠٩٥٣٣'>
    <بيت>
      <مصراع>أَمَّا الْإِمَاْءُ فَلَا يَدْعُوْنَنِي وَلَدًا</مصراع>
      <مصراع>إِذَا تَرَاْمَى بَنُو الْإِمْوَاْنِ بِاْلْعَاْرِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٠٩٨٨٠'>وَلَوْ سَمَّيَتْ رَجُلًا بِبُرْدَةٍ ثُمَّ كُسِرَتْ لَقُلْتْ بَرًى مِثْلَ ظُلْمٍ كَمَا فَعَلُوْا بِهِ ذٰلِكَ قَبْلَ التَّسْمِيَةِ لِأَنَّهُ قَيَاْسِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٩٨٥٦'>وإذَا جَاْءَ شَيْءٌ مِثْلَ بُرَّةٍ لَمْ تَجْمَعْهُ الْعَرَبُ ثُمَّ قُسَّتْ أُلْحِقَتْ التَّاْءُ وَالْوَاْوُ وَالنُّوْنُ لِأَنَّ الْأَكْثَرَ مِمَّا فِيْهِ هَاْءُ التَّأْنِيْثِ مِنْ الْأَسْمَاْءِ الَّتِي عَلَى حَرْفَيْنِ جَمْعٌ بِاْلتَّاْءِ وَالْوَاْوِ وَالنُّوْنِ وَلَمْ يُكْسَرْ عَلَى الْأَصْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٤١٧٦'>وإِذَا سَمَّيَتْ رَجُلًا أَوِ امْرَأَةً بِشَيْءٍ كَاْنَ وَصْفًا ثُمَّ أَرَدْتُ أَنْ تَكْسِرَهُ كَسَرْتُهُ عَلَى حَدِّ تَكْسِيْرِكَ إِيَّاْهُ لَوْ كَاْنَ اسْمًا عَلَى الْقِيَاْسِ فَإِنْ كَاْنَ اسْمًا قَدْ كَسَرَتْهُ الْعَرَبُ لَمْ تُجَاْوِزْ ذٰلِكَ وَذٰلِكَ أَنْ لَوْ سَمَّيْتْ رَجُلًا بِسَعِيْدٍ أَوْ شَرِيْفٍ جَمَعْتُهُ كَمَا تَجَمَّعَ الْفَعِيْلُ مِنَ الأَسْمَاْءِ الَّتِي لَمْ تَكُنْ صِفَةً قَطُّ فَقُلْتَ فْعِلَاْنٌ وَفَعَلٌ إِنْ أَرَدْتَ أَنْ تَكْسِرَهُ كَمَا كَسَرْتَ عَمْرًا حِيْنَ قُلْتُ الْعَمُوْرُ وَمَنْ قَاْلَ أَعَمَرٌ قَاْلَ فِي هَذِهِ أَفْعِلَةٌ فَإِذَا جَاْوَزْتْ ذٰلِكَ كَسَرْتُهُ عَلَى الْمِثَاْلِ الَّذِي كُسِرَ عَلَيْهِ الْفَعِيْلُ فِي الْأَكْثَرِ وَذٰلِكَ نَحْوُ رَغِيْفٍ وَجَرِيْبٍ تَقُوْلُ أَرْغِفَةٌ وَأَجْرِبَةٌ وَجُرْبَاْنٌ وَرُغْفَاْنُ وَقَدْ يَقُوْلُوْنَ الرُّغْفُ كَمَا قَاْلُوْا قَضْبُ الرَّيْحَاْنِ قَاْلَ لَقِيْطُ بْنُ زُرَاْرَةَ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٦٢٦٥٠'>
    <بيت>
      <مصراع>إِنّ الشِّوَاْءُ وَالنَّشِيْلَ وَالرُّغُفْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٩١٠٨٨'>وَقَاْلُوْا السُّبُلُ وَأَمْيَلٌ وَأَمْلٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٥٩٢٣'>وَأَكْثَرُ مَا يُكْسَرُ هٰذَا عَلَيْهِ الْفِعْلَاْنِ وَالْفِعْلَاْنِ وَالْفِعْلُ وَرُبَّمَا قَاْلُوْا الْأَفْعَلَاْءُ فِي الْأَسْمَاْءِ نَحْوُ الْأَنْصِبَاْءِ وَالْأَخْمِسَاْءِ وَذٰلِكَ نَحْوُ الْأَوَّلِ الْكَثِيْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٠٨٦١'>فَلَوْ سَمَّيَتْ رَجُلًا بِنَصِيْبٍ لَقُلْتُ أَنْصِبَاْءُ إذَا كَسَرْتَهُ وَلَوْ سَمَّيْتَهُ بِنَسِيْبٍ ثُمَّ كَسَرْتُهُ لَقُلْتُ أَنْسِبَاْءُ لِأَنَّهُ جَمَعٌ كَمَا جَمَعَ النَّصِيْبَ وَذٰلِكَ لِأَنَّهُمْ يَتَكَلَّمُوْنَ بِهِ كَمَا يَتَكَلَّمُوْنَ بِاْلْأَسْمَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩١٢٥٩'>وأَمَّا وَالِدٌ وَصَاْحِبٌ فَإِنَّهُمَا لَا يُجْمَعَاْنِ وَنَحْوَهُمَا كَمَا يَجْمَعُ قَاْدِمُ النَّاْقِةِ لَأْنَّ هٰذَا وَإِنْ تَكَلَّمَ بِهِ كَمَا يَتَكَلَّمُ بِاْلْأَسْمَاْءِ فَإِنَّ أَصْلَهُ الصِّفَةُ وَلَهُ مُؤَنَّثٌ يَجْمَعُ بِفَوَاْعِلَ فَأَرَاْدُوْا أَنْ يُفَرِّقُوْا بَيْنَ الْمُؤَنَّثِ وَالْمُذَكَّرِ وَصَاْرَ بِمَنْزِلَةِ الْمُذَكَّرِ الَّذِي يُسْتَعْمَلُ وَصْفًا نَحْوَ ضَاْرِبٍ وَقَاْتَلٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٧٨٨٦'>وإذَا جَاْءَتْ صِفَةً قَدْ كُسِرَتْ كَتَكْسِيْرِهِمْ إيَّاْهَا لَوْ كَاْنَتْ اسْمًا ثُمَّ سَمَّيَتْ بِهَا رَجُلًا كَسَرْتهُ عَلَى ذٰلِكَ التَّكْسِيْرِ لِأَنَّهُ كَسَرَ تَكْسِيْرَ الْأَسْمَاْءِ فَلَا تُجَاْوِزَنَّهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٧٢٧٤'>وَلَوْ سَمَّيَتْ رَجُلًا بِفِعَاْلٍ نَحْوِ حَلَاْلٍ لَقُلْتُ أَجْمِلَةٌ عَلَى حَدِّ قَوْلِك أَجْرِبَةٌ فَإِذَا جَاْوَزْت ذٰلِكَ قُلْت جَلَّاْنٌ لِأَنَّ فِعَاْلًا فِي الْأَسْمَاْءِ إذَا جَاْوَزَ الْأَفْعِلَةَ إنَّمَا يَجِيْءُ عَاْمَّتُهُ عَلَى فِعْلَاْنٍ فَعَلَيْهِ تَقِيْسُ عَلَى الْأَكْثَرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٨٧٣٥'>وإِذَا كُسِرَتِ الصِّفَةُ عَلَى شَيْءٍ قَدْ كَسَرَ عَلَيْهِ نَظِيْرَهَا مِنَ الأَسْمَاْءِ كَسَرْتْهَا إِذَا صَاْرَتْ اسْمًا عَلَى ذٰلِكَ وَذٰلِكَ شُجَاْعٌ وَشُجْعَاْنٌ مِثْلُ زُقَاْقٍ وَزَقَاْنٍ وَفَعَلُوْا مَا ذَكَرْتُ لَكَ بِاْلصِّفَةِ إِذَا صَاْرَتْ اسْمًا كَمَا قُلْتُ فِي الأَحْمَرِ الأَحَاْمِرِ وَالأَشْقَرِ الأَشَاْقِرِ فَإِذَا قَاْلُوْا شَقْرٌ أَوْ شُقْرَاْنٌ فَإِنَّمَا يُحْمَلُ عَلَى الْوَصْفِ كَمَا أَنَّ الَّذِيْنَ قَاْلُوْا حَاْرِثٌ قَاْلُوْا حَوَاْرِثُ إِذَا أَرَاْدُوْا أَنْ يَجْعَلُوْا ذَلْكَ اسِمًا وَمَنْ أَرَاْدَ أَنْ يَجْعَلَ الْحَاْرِثُ صِفَةً كَمَا جَعَلُوْهُ الَّذِي يَحْرُثُ جَمْعُوْهُ كَمَا جَمَعُوْهُ صِفَةً إِلَّا أَنَّهُ غَاْلِبُ كُزَيْدٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٠٣٣١'>وَلَوْ سَمِّيَتْ رَجُلًا بِفَعِيْلَةٍ ثُمَّ كَسَرْتْهُ قُلْت فَمَاْئِلٌ وَلَوْ سَمَّيْته بِاْسْمٍ قَدْ كَسَرُوْهُ فَجَعَلُوْهُ فِعْلًا فِي الْجَمْعِ مِمَّا كَاْنَ فَعِيْلَةً نَحْوِ الصُّحُفِ وَالسُّفُنِ أَجْرِيَتَهُ عَلَى ذٰلِكَ فِي تَسْمِيَتِك بِهِ الرَّجُلَ وَالْمَرْأَةَ وَإِنْ سَمَّيْته بِفَعِيْلَةٍ صِفَةً نَحْوِ الْقَبِيْحَةِ وَالظَّرِيْفَةِ لَمْ يَجُزْ فِيْهِ إلَّا فَعَاْئِلُ لِأَنَّ الْأَكْثَرَ فَعَاْئِلٌ فَإِنَّمَا تَجْعَلُهُ عَلَى الْأَكْثَرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٢٢٧١'>وَلَوْ سَمَّيَتْ رَجُلًا بِعَجُوْزٍ لَجَاْزَ فِيْهِ الْعَجْزُ لِأَنَّ الْفُعُوْلَ مِنْ الْأَسْمَاْءِ قَدْ جَمَعَ عَلَى هٰذَا نَحْوَ عَمُوْدٍ وَعَمْدٍ وَزَبُوْرٍ وَزُبْرٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٦٠٣٩'>وَسَأَلْت الْخَلِيْلَ عَنْ أَبٍ فَقَاْلَ إنْ أُلْحِقْتْ بِهِ النُّوْنُ وَالزِّيَاْدَةُ الَّتِي قَبْلَهَا قُلْتُ أَبُوْنَ وَكَذٰلِكَ أَخٌ تَقُوْلُ أَخُوْنُ لَا تُغَيِّرُ الْبِنَاْءَ إلَّا أَنْ تُحْدِثَ الْعَرَبُ شَيْئًا كَمَا تَقُوْلُ دُمُوْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٨٣٨٦'>ولَا تُغَيِّرَ بِنَاْءَ الْأَبِ عَنْ حَاْلِ الْحَرْفَيْنِ لِأَنَّهُ عَلَيْهِ بُنِيَ إلَّا أَنْ تُحْدِثَ الْعَرَبُ شَيْئًا كَمَا بَنَوْهُ عَلَى غَيْرِ بِنَاْءِ الْحَرْفِيْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٣٤١٠'>وَقَاْلَ الشَّاْعِرِ </مقطع>

  <شاهدة هوية='٨٧٥٥٤'>
    <بيت>
      <مصراع>فَلَمَّا تَبَيَّنَّ أَصْوَاْتَنَا</مصراع>
      <مصراع>يْكَيْنَ وَفَدَّيْنَنَا بِاْلْأَبِيْنَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٣٩٤٠٥'>أَنَشَدْنَاْهُ مَنْ نَثِقُ بِهِ وَزَعَمَ أَنَّهُ جَاْهِلِيٌ وَإِنْ شِئْت كَسَرْتَ فَقُلْتُ آبَاْءٌ وَآخَاْءٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٧٢٤٢'>وَأَمَّا عُثْمَاْنُ وَنَحْوُهُ فَلَا يَجُوْزُ فِيْهِ أَنْ تَكْسِرَهُ لِأَنَّك تُوْجِبُ فِي تَحْقِيْرِهِ عُثَيْمَيْنِ فَلَا تَقُوْلُ عُثَّاْمَيْنِ فِيْمَا يَجِبُ لَهُ عُثَيْمَاْنِ وَلَكِنَّ عُثْمَاْنُوْنَ كَمَا يَجِبُ لَهُ عُثِيْمَاْنِ لِأَنَّ أَصْلَ هٰذَا أَنْ يَكُوْنَ الْغَاْلِبُ عَلَيْهِ بَاْبَ غَضْبَاْنَ إلَّا أَنْ تَكْسِرَ الْعَرَبُ شَيْئًا مِنْهُ عَلَى مِثَاْلٍ فَعَاْعِيْلٌ فَيَجِيْءَ التَّحْقِيْرُ عَلَيَهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨١٨٦٩'>وَلَوْ سَمَّيَتْ رَجُلًا بِمُصْرَاْنٍ ثُمَّ حَقَّرْتْهُ قُلْتُ مَصِيْرَاْنٌ وَلَا تَلْتَفِتُ إلَى مَصَاْرِيْنَ لِأَنَّك تَحْقُرُ الْمُصْرَاْنَ كَمَا تُحْقُرُ الْقُضْبَاْنُ فَإِذَا صَاْرَ اسْمًا جَرَى مَجْرَى عُثْمَاْنَ لِأَنَّهُ قَبْلَ أَنْ يَكُوْنَ اسْمًا لَمْ يَجْرِ مَجْرَى سُرْحَاْنٍ مُحَقِّرَا</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
