<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٠٣"
     درنبورج="٢-١٠١"
     البكاء="٥-١٠١"
     هارون="٣-٤١٠"
     يعقوب="٣-٤٥٣"
     رقم="٣٥٤">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٧٥٤٠٦'>هٰذَا بَاْبٌ مِنَ الْجَمْعِ بِالْوَاْوِ وَالنُّوْنِ وَتَكْسِيْرِ الِاسْمِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٨٧٦١٠'>سَأَلْت الْخَلِيْلَ عَنْ قَوْلِهِمْ الْأَشْعَرُوْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٨٢٠١'>فَقَاْلَ إِنَّمَا أَلْحَقُوْا الْوَاْوَ وَالنُّوْنَ كَمَا كَسَّرُوْا</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٥٣٥٦'>فَقَاْلُوْا الْأَشَاْعِرُ وَالْأَشَاْعِثُ وَالْمَسَاْمَعَةُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٦٦٥٨'>فَكَمَا كَسَّرُوْا مِسْمَعًا وَالْأَشْعَثَ حِيْنَ أَرَاْدُوْا بَنِي مِسْمَعٍ وَبَنِي الْأَشْعَثِ أَلْحَقُوْا الْوَاْوَ وَالنُّوْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٣٧٢٧'>وَكَذٰلِكَ الْأَعْجَمُوْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤١٤٤٣'>وَقَدْ قَاْلَ بَعْضُهُمْ النَّمِيْرُوْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٨١٧٧'>وَلَيْسَ كُلُّ هٰذَا النَّحْوِ تَلْحَقُهُ الْوَاْوُ وَالنُّوْنُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٦٤٥٥'>كَمَا لَيْسَ كُلُّ هٰذَا النَّحْوِ يُكَسَّرُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩٤٨٤'>وَلَكِنْ تَقُوْلُ فِيْمَا قَاْلُوْا وَكَذٰلِكَ وَجْهُ هٰذَا الْبَاْبِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٨١٢٧'>وَسَأَلُوْا الْخَلِيْلَ عَنْ مُقْتَوِيٍ وَمُقْتَوِيْنٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٣١٦٧'>فَقَاْلَ هٰذَا بِمَنْزِلَةِ الْأَشْعَرِيِّ وَالْأَشْعَرِيْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٦٦٥٢'>فَإِنْ قُلْتَ لِمَ لَمْ يَقُوْلُوْا مَقْتُوْنٌ فَإِنْ شِئْتَ قُلْتَ جَاْءُوْا بِهِ عَلَى الأَصْلِ كَمَا قَاْلُوْا مَقَاْتُوَّةً حَدَّثَنَا بِذٰلِكَ أَبُو الْخَطَّاْبِ عَنِ الْعَرَبِ وَلَيْسَ كُلُّ الْعَرَبِ يَعْرِفُ هَذِهِ الْكَلِمَةَ وَإِنْ شِئْتَ قُلْتَ هُوَ بِمَنْزِلَةِ مَذْرُوَيْنِ حَيْثُ لَمْ يَكُنْ لَهُ وَاْحِدٌ يُفَرِّدَ وَأَمَّا النَّصَاْرَى فَإِنَّهُ جِمَاْعٌ نَصْرِيً وَنَصْرَاْنُ كَمَا قَاْلُوْا نَدْمَاْنُ وَنُدَاْمَى وَفِي مَهْرِيٍ مُهَاْرَى وَإِنَّمَا شَبِّهُوْا هٰذَا بِبَخَاْتِي وَلَكِنَّهُمْ حَذَفُوْا إِحْدَى الْيَاْءَيْنِ كَمَا حَذَفُوْا مِنْ أُثْفِيَّةٍ وَأَبْدِلُوْا مَكَاْنَهَا أَلْفًا كَمَا قَاْلُوْا صَحَاْرِى</مقطع>
  <مقطع هوية='٩١٦٧٩'>هٰذَا قَوْلُ الْخَلِيْلِ وَأَمَّا الَّذِي نَوَّجَهُهُ عَلَيْهِ فَأَنَّهُ جَاْءَ عَلَى نُصْرَاْنَةٍ لِأَنَّهُ قَدْ تَكَلَّمَ بِهِ فِي الْكَلَاْمِ فَكَأَنَّكَ جَمَعْت نَصْرَاْنَ كَمَا جَمَعْتَ الْأَشْعَثَ وَمُسَمَّعًا وَقُلْتُ نَصَاْرَى كَمَا قُلْتُ نُدَاْمَى فَهٰذَا أَقْيَسُ وَالْأَوَّلُ مَذْهَبٌ يَعْنِي طَرْحَ إِحْدَى الْيَاْءَيْنِ حَيْثُ جُمِعَتْ وَإِنْ كَاْنَتْ لِلنَّسَبِ كَمَا تُطْرَحُ لِلتَّحْقِيْرِ مِنْ ثَمَاْنِي فَتَقُوْلُ ثَمِيْنٌ وَأَدَعُ يَاْءَ الْإِضَاْفَةِ كَمَا قُلْت فِي بِخَيْتَةٍ بِالتَّثْقِيْلِ فِي الْوَاْحِدِ وَالْحَذْفِ فِي الْجَمْعِ إِذْ جَاْءَتْ مُهَاْرَى وَأَنْتَ تَنْسُبُهَا إِلَى مَهْرَةَ وَأَنْ يَكُوْنَ جَمْعَ نَصْرَاْنٍ أَقْيَسَ إِذْ لَمْ نَسْمَعْهُمْ قَاْلُوْا نِصْرِيٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٨٥٠٤'>قَاْلَ أَبُو الْأَخْزَرِ الْحَمَاْنِي</مقطع>

  <شاهدة هوية='٣١٠٥٥'>
    <بيت>
      <مصراع>فَكِلْتَاْهُمَا خَرَّتْ وَأَسْجَدَ رَأْسُهَا</مصراع>
      <مصراع>كُمَا سَجَدَتْ نَصْرَاْنَةٌ لَمْ تَحَنَّفِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
