<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٠٥"
     درنبورج="٢-١٠٤"
     البكاء="٥-١٠٦"
     هارون="٣-٤١٤"
     يعقوب="٣-٤٥٩"
     رقم="٣٥٨">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٣٧٧٢٣'>هٰذَا بَاْبُ إِضَاْفَةِ كُلِّ اسْمِ آخِرِهِ يَاْءً تَلِي حَرْفًا مَكْسُوْرًا إِلَى هَذِهِ الْيَاْءِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٩٨٢٢٢'>اعَلَمْ أَنَّ الْيَاْءَ الَّتِي هِيَ عَلَاْمَةُ الْمَجْرُوْرِ إِذَا جَاْءَتْ بَعْدَ يَاْءٍ لَمْ تَكْسِرْهَا وَصَاْرَتْ يَاْءِيْنٍ مَدْغَمَةً إِحْدَاْهُمَا فِي الْأُخْرَى وَذٰلِكَ قَوْلُكَ هٰذَا قَاْضِي وَهَؤُلَاْءِ جَوَاْرِي وَسَكَنْت فِي هٰذَا لِأَنَّ الْيَاْءَ تَصِيْرُ فِيْهِ مَعَ هَذِهِ الْيَاْءِ كَمَا تَصِيْرُ فِيْهِ الْيَاْءُ فِي الْجَرِّ لِأَنَّ هَذِهِ الْيَاْءَ تَكْسِرُ مَا تَلِي</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٢٧٢٢'>وَإِنْ كَاْنَتْ بَعْدَ وَاوٍ سَاْكِنَةٍ قَبْلَهَا حَرْفٌ مَضْمُوْمٌ تَلِيْهِ قَلَبْتهَا يَاْءً وَصَاْرَتْ مَدْغَمَةً فِيْهَا وَذٰلِكَ قَوْلُكَ هَؤُلَاْءِ مُسْلِمِي وَصَاْلِحِي وَكَذٰلِكَ أَشْبَاْهُ هٰذَا وَإِنْ وَلَّيْت هَذِهِ الْيَاْءَ يَاْءً سَاْكِنَةً قَبْلَهَا حَرْفٌ مَفْتُوْحٌ لَمْ تُغَيِّرْهَا وَصَاْرَتْ مَدْغَمَةً فِيْهَا وَذٰلِكَ قَوْلُكَ رَأَيْت غُلَاْمِي فَإِنْ جَاْءَتْ تَلِي أَلْفَ الِاثْنَيْنِ فِي الرَّفْعِ فَهِيَ بِمَنْزِلَتِهَا بَعْدَ أَلْفِ الْمَنْقُوْصِ إِلَّا أَنَّهُ لَيْسَ فِيْهَا لُغَةُ مَنْ قَاْلَ بِشَرِيٍّ فَيَصِيْرُ الْمَرْفُوْعُ بِمَنْزِلَةِ الْمَجْرُوْرِ وَالْمَنْصُوْبِ وَيَصِيْرُ كَاْلْوَاْحِدِ نَحْوَ عَصِيٍّ فَكَرِهُوْا الِالْتِبَاْسَ حَيْثُ وَجَدُوْا عَنْهُ مَنْدُوْحَةً</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٣١٠٤'>وَاعْلَمْ أَنَّ كُلَّ اسْمٍ آخِرِهِ يَاْءٌ تَلِي حَرْفًا مَكْسُوْرًا فَلَحِقَتْهُ الْوَاْوُ وَالنُّوْنَ فِي الرَّفْعُ وَالْيَاْءُ وَالنُّوْنُ فِي الْجَرِّ وَالنَّصْبِ لِلْجَمْعِ حُذِفَتْ مِنْهُ الْيَاْءُ الَّتِي هِيَ آخِرُهُ وَلَا تُحَرِّكُهَا لِعِلَّةٍ سَتُبَيِّنُ لَكَ إِنْ شَاْءَ اللهُ وَيَصِيْرُ الْحَرْفُ الَّذِي كَاْنَتْ تَلِيْهِ مَضْمُوْمًا مَعَ الْوَاْوِ لِأَنَّهُ حَرْفُ الرَّفْعِ فَلَا بُدَّ مِنْهُ وَلَا تُكْسَرُ الْحَرْفُ مَعَ هَذِهِ الْوَاْوِ وَيَكُوْنُ مَكْسُوْرًا مَعَ الْيَاْءِ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ قَاْضُوْنَ وَقَاْضِيْنَ وَأَشْبَاْهُ ذَلْكَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
