<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٠٥"
     درنبورج="٢-١٠٤"
     البكاء="٥-١٠٩"
     هارون="٣-٤١٥"
     يعقوب="٣-٤٦٠"
     رقم="٣٥٩">

  <عنوان>
    <مقطع>هِذَا بَابُ التَّصْغِيرَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>اعَلَمْ أَنَّ التَّصْغِيرَ إنَّمَا هُوَ فِي الْكَلَامِ عَلَى ثَلَاثَةِ أَمْثِلَةٍ عَلَى فَعِيلٍ وَفَعَيْعِلٍ وَفَعَيْعِيلٍ</مقطع>
  <مقطع>فَأَمَّا فَعِيلٌ فَلَمَّا كَانَ عِدَّةُ حُرُوفِهِ ثَلَاثَةَ أَحْرُفٍ وَهُوَ أَدْنَى التَّصْغِيرِ لَا يَكُونُ مُصَغَّرٌ عَلَى أَقَلَّ مِنْ فَعِيلٍ وَذَلِكَ نَحْوَ قِيِيسٍ وَجَمِيلٍ وَجَبِيلٍ وَكَذَلِكَ جَمِيعُ مَا كَانَ عَلَى ثَلَاثَةِ أَحْرُفِ<هارون مجلد="٣" صفحة="٤١٥"/>وأُمَا فَعَيْعِلٌ فَلَمَّا كَانَ عَلَى أَرْبَعَةِ أَحْرُفٍ وَهُوَ الْمِثَالُ الثَّانِي وَذَلِكَ نَحْوُ جُعَيْفِرٍ وَمُطَيْرِفٍ وَقَوْلُكَ فِي سَبْطَرٍ سُبَيْطِرٌ وَغُلَامٍ غَلِيمٌ وَعَلْبَطٍ عَلْيْبِطٌ فَإِذَا كَانَتْ الْعِدَّةُ أَرْبَعَةَ أَحْرُفٍ صَارَ التَّصْغِيرُ عَلَى مِثَالِ فُعَيْعِلٍ تَحَرِّكْنَ جَمْعَ أَوْ لَمْ يَتَحَرْكَنَ اخْتَلَفَتْ حَرَكَاتُهُنَّ أَوْ لَمْ يَخْتَلِفْنَ كَمَا صَارَ عَلَى بِنَاءِ عِدَّةِ حُرُوفِهِ ثَلَاثَةٌ عَلَى مِثَالِ فَعِيلٍ تَحَرْكَنَ جَمْعَ أَوْ لَمْ يَتَحَرْكَنَ اخْتَلَفَتْ حَرَكَاتُهُنَّ أَوْ لَمْ يَخْتَلِفْنَ</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا فَعَيْعِيلٌ فَلَمَّا كَانَ عَلَى خَمْسَةِ أَحْرُفٍ وَكَانَ الرَّابِعُ مِنْهُ وَاوًا أَوْ أَلْفًا أَوْ يَاءً وَذَلِكَ نَحْوُ قَوْلِك فِي مِصْبَاحٍ مُصَيْبِيحٌ وَفِي قِنْدِيلٍ قَنَيْدِيلٌ وَفِي كُرْدُوسٍ كُرَيْدِيسٌ وَفِي قُرْبُوسٍ قَرَيْبِيسٌ وَفِي حِمْصِيصٍ حُمَيصِيْصٌ لَا تُبَالِي كَثْرَةَ الْحَرَكَاتِ وَلَا قُلْتهَا وَلَا اخْتِلَافَهَا</مقطع>
  <مقطع>وَاعْلَمْ أَنْ تَصْغِيرَ مَا كَانَ عَلَى أَرْبَعَةِ أَحْرُفٍ إنَّمَا يَجِئُ عَلَى حَالٍ مُكَسَّرِهِ لِلْحَمْعِ فِي التَّحَرُّكِ وَالسُّكُونِ وَيَكُونُ ثَالِثُهُ حَرْفَ اللِّينِ كَمَا أَنَّك إذَا كَسَرْتهُ لِلْجَمْعِ كَانَ ثَالِثُهُ حَرْفَ اللِّينِ إلَّا أَنَّ ثَالِثَ الْجَمْعِ أَلْفٌ وَثَالِثُ التَّصْغِيرِ يَاءٌ وَأَوَّلُ التَّصْغِيرِ مَضْمُومٌ وَأَوَّلُ الْجَمْعِ مَفْتُوحِ</مقطع>
  <مقطع>وكَذَلِكَ تَصْغِيرُ مَا كَانَ عَلَى خَمْسَةِ أَحْرُفٍ يَكُونُ فِي مِثْلِ حَالِهِ لَوْ كَسَرْتَهُ لِلْجَمْعِ وَيَكُونُ خَامِسُهُ يَاءً قَبْلَهَا حَرْفٌ مَكْسُورٌ كَمَا يَكُونُ ذَلِكَ لَوْ كَسَرْتْهُ لِلْجَمْعِ وَيَكُونُ ثَالِثُهُ حَرْفَ لِينٍ كَمَا يَكُونُ ثَالِثُهُ فِي الْجَمْعِ حَرْفَ لِينٍ غَيْرَ<هارون مجلد="٣" صفحة="٤١٦"/>أْنْ ثَالِثَهُ فِي الْجَمْعِ أَلْفٌ وَثَالِثُهُ فِي التَّصْغِيرِ يَاءً وَأَوَّلُهُ فِي الْجَمْعِ مَفْتُوحٌ وَفِي التَّصْغِيرِ مَضْمُومِ</مقطع>
  <مقطع>وَإنَّمَا فَعَلَ ذَلِكَ لِأَنَّك تَكْسِرُ الِاسْمَ فِي التَّحْقِيرِ كَمَا تَكْسِرُهُ فِي الْجَمْعِ فَأَرَادُوا أَنْ يُفَرِّقُوا بَيْنَ عِلْمِ التَّصْغِيرِ وَالْجَمْعَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <تقطيع  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <آيات  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
