<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٠٦"
     درنبورج="٢-١٠٥"
     البكاء="٥-١١١"
     هارون="٣-٤١٧"
     يعقوب="٣-٤٦٢"
     رقم="٣٦٠">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٥٢٦٢٤'>هٰذَا بَاْبُ تَصْغِيْرِ مَا كَاْنَ عَلَى خَمْسَةِ أَحْرُفُ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٩٨١٥٠'>وَلَمْ يَكُنْ رَاْبِعُهُ شَيْئًا مِمَّا كَاْنَ رَاْبِعَ مَا ذَكَرْنَا مِمَّا كَاْنَ عِدَّةَ حُرُوْفِهِ خَمْسَةَ أَحْرُفٍ وَذٰلِكَ نَحْوُ سَفَرْجَلٍ وَفَرَزْدَقٍ وَقَبْعْثَرِيٍّ وَشَمَرْدَلٍ وَجُحْمْرَشٍ وَصِهْصَلَقٍ فَتَحْقِيْرُ الْعَرَبِ هَذِهِ الْأَسْمَاْءُ سُفِيْرَجٌ وَفُرَيْزِدٌ وَشُمَيْرَدٌ وَقُبَيْعِثٌ وَصُهَيْصْلٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٨٧٥٣'>وإِنْ شِئْتَ أَلْحَقْتَ فِي كُلِّ اسْمٍ مِنْهَا يَاْءً قَبْلَ آخِرِ حُرُوْفِهِ عِوَضًا وَإِنَّمَا حَمَلَهُمْ عَلَى هٰذَا أَنَّهُمْ لا يَحْقِرُوْنَ مَا جَاْوَزَ ثَلاْثَةَ أَحْرُفٍ إِلا عَلَى زِنَتِهِ وَحَاْلِهِ لَوْ كَسَرُوْهُ لِلْجَمْعِ إِلاَّْ أَنَّ نَظِيْرَ حَرْفِ اللَّيْنِ الثَّاْلِثِ الَّذِي فِي الْجَمْعِ الْيَاْءُ فِي التَّصْغِيْرِ وَأَوَّلُ التَّصْغِيْرِ مَضْمُوْمٌ وَأَوَّلُ الْجَمْعِ مَفْتُوْحٌ لِمَا ذَكَرْتُ لَكَ فَاْلتَّصْغِيْرُ وَالْجَمْعُ بِمَنْزِلَةٍ وَاحِدَةٍ فِي هَذِهِ الأَسْمَاْءِ فِي حُرُوْفِ اللِّيْنِ وَانْكِسَاْرِ الْحَرْفِ بَعْدَ حَرْفِ اللِّيْنِ الثَّاْلِثِ وَانْفِتَاْحِهِ قَبْلَ حَرْفِ اللِّيْنِ إِلا أَنَّ أَوَّلَ التَّصْغِيْرِ وَحَرْفَ لَيْنِهِ كَمَا ذَكَرْتُ لَكَ فَاْلتَّصْغِيْرُ وَالْجَمْعُ مِنْ وَادٍ وَاحْدِ وإِنَّمَا مَنَعَهُمْ أَنْ يَقُوْلُوْا سَفَيْرْجِلٌ أَنَّهُمْ لَوْ كَسَرُوْهُ لَمْ يَقُوْلُوْا سَفَاْرِجَلَ وَلَا فَرَاْزَدَقُ لَا قَبَاْعَثَرَ وَلَا شَمَاْرِدْلُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٢٨٤٤'>وسَأُبِيْنُ لَك إنْ شَاْءَ اللّهُ لِمَ كَاْنَتْ هَذِهِ الْحُرُوْفُ أَوْلَى بِاْلطَّرْحِ فِي التَّصْغِيْرِ مِنْ سَاْئِرِ الْحُرُوْفِ الّتِي مِنْ بَنَاْتِ الْخَمْسَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٣٥٧٧'>وَهٰذَا قَوْلُ يُوْنُسَ وَقَاْلَ الْخَلِيْلُ لَوْ كُنْت مُحَقِّرًا هَذِهِ الْأَسْمَاْءَ لَا أَحْذِفُ مِنْهَا شَيْئًا كَمَا قَاْلَ بَعْضُ النَّحْوِيِّيْنَ لَقُلْتُ سُفَيْرَجُلٌ كَمَا تَرَى حَتَّى يَصِيْرَ يَزِنُهُ دُنِيْنَيْرٌ فَهٰذَا أَقْرَبُ وَإِنْ لَمْ يَكُنْ مِنْ كَلَاْمِ الْعَرْبَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
