<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٠٧"
     درنبورج="٢-١٠٦"
     البكاء="٥-١١٤"
     هارون="٣-٤١٨"
     يعقوب="٣-٤٦٥"
     رقم="٣٦٢">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٥٦٦٠٤'>هٰذَا بَاْبُ تَصْغِيْرِ مَا كَاْنَ عَلَى ثَلَاْثَةِ أَحْرُفٍ وَلَحِقَتْهُ الزِّيَاْدَةُ لِلتَّأْنِيْثِ فَصَاْرَتْ عِدَّتُهُ مَعَ الزِّيَاْدَةِ أَرْبَعَةَ أَحْرُفِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٦٣٤٨٥'>وَذٰلِكَ نَحْوُ حُبْلَى وَبُشْرَى وَأُخْرَى تَقُوْلُ حَبِيْلِي وَبِشِيْرِي وَأُخِيْرِي</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٦٥١٢'>وَذٰلِكَ أَنَّ هَذِهِ الأَلْفَ لَمَّا كَاْنَتْ أَلْفَ تَأْنِيْثٍ لَمْ يَكْسِرُوْا الْحَرْفَ بَعْدَ يَاْءِ التَّصْغِيْرِ وَجَعَلُوْهَا هَهُنَا بِمَنْزِلَةِ الْهَاْءِ الَّتِي تَجِئُ لِلتَّأْنِيْثِ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ فِي طَلْحَةَ طَلِيْحَةَ وَفِي سَلَمَةَ سَلِيْمَةٍ وَإِنَّمَا كَاْنَتْ هَاْءُ التَّأْنِيْثِ بِهَذِهِ الْمَنْزِلَةِ لِأَنَّهَا تُضَمُّ إِلَى الِاْسْمِ كَمَا يُضَمُّ مَوْتٌ إِلَى حَضَرٍ وَبِكَ إِلَىَّ بِعَلْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٤٥٥٢'>وإنْ جَاْءَتْ هَذِهِ الْأَلْفُ لِغَيْرِ التَّأْنِيْثِ كُسِرَتْ الْحَرْفُ بَعْدَ يَاْءِ التَّصْغِيْرِ وَصَاْرَتْ يَاْءً وَجَرَتْ هَذِهِ الْأَلْفُ فِي التَّحْقِيْرِ مَجْرَى أَلْفِ مَرْمًىً لِأَنَّهَا كَنُوْنَ رَعْشْنٍ وَهُوَ قَوْلُهُ فِي مُعَزَّىً مَعِيْزٍ كَمَا تَرَى وَفِي أَرْطَى أُرِيْطٍ كَمَا تَرَى وَفِيْمَنْ قَاْلَ عَلْقَىً عَلِيْقٍ كَمَا تُرَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٥٦٣٦'>وَاْعْلَمْ أَنَّ هَذِهِ الْأَلْفَ إذَا كَاْنَتْ خَاْمِسَةً عِنْدَهُمْ فَكَاْنَتْ لِلتَّأْنِيْثِ أَوْ لِغَيْرِهِ حُذِفَتْ وَذٰلِكَ قَوْلُك فِي قَرْقَرِيٍّ قُرَيْقِرٌ وَفِي حِبْرِكِي حَبِيْرُكٌ وَإِنَّمَا صَاْرَتْ هَذِهِ الْأَلْفُ إذَا كَاْنَتْ خَاْمِسَةً عِنْدَهُمْ بِمَنْزِلَةِ أَلْفٍ مُبَاْرَكٍ وَجُوَاْلِقٍ لِأَنَّهَا مَيْتَةٌ مِثْلُهَا وَلِأَنَّهَا لَوْ كُسِرَتْ الْأَسْمَاْءُ لِلْجَمْعِ لَمْ تَثْبُتْ فَلَمَّا اجْتَمَعَ فِيْهَا ذٰلِكَ صَاْرَتْ عِنْدَ الْعَرَبِ بِتِلْكَ الْمَنْزِلَةِ وَهٰذَا قَوْلُ يُوْنُسَ وَالْخَلِيْلِ فَكَذٰلِكَ هَذِهِ الْأَلْفُ إذَا كَاْنَتْ خَاْمِسَةً فَصَاْعِدَا</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
