<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٠٩"
     درنبورج="٢-١٠٨"
     البكاء="٥-١٢٠"
     هارون="٣-٤٢٣"
     يعقوب="٣-٤٧٠"
     رقم="٣٦٤">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٣٨٥٧٤'>هٰذَا بَاْبُ تَحْقِيْرِ مَا كَاْنَ عَلَى أَرْبَعَةِ أَحْرُفٍ فَلَحِقَتْهُ أَلْفًا التَّأْنِيْثُ أَوْ لَحِقَتْهُ أَلْفٌ وَنُوْنٌ كَمَا لَحِقْتْ عُثْمَاْنِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٥٥٢٩٠'>أَمَّا مَا لَحِقْتْهُ أَلْفًا التَّأْنِيْثِ فَخُنْفُسَاْءُ وَعِنْصِلَاْءُ وَقَرْمُلَاْءُ فَإِذَا حُقِرْتْ قُلْت قُرَيْمِلَاْءُ وَخُنَيْفَسَاْءُ وَعُنِيْصَلَاْءُ وَلَا تُحْذَفُ كَمَا تُحْذَفُ أَلْفَ التَّأْنِيْثِ لِأَنَّ الْأَلْفَيْنِ لَمَّا كَاْنَتَا بِمَنْزِلَةِ الْهَاْءِ فِي بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ لَمْ تُحْذَفَا هُنَا حَيْثُ حَيَّ آخِرَ الِاْسْمِ وَتَحَرَّكَ كَتَحَرُّكِ الْهَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٧٣١٧'>وَإِنَّمَا حُذِفَتِ الأَلْفُ لأَنَّهَا حَرْفٌ مَيِّتٌ فَجَعَلْتُهَا كَأَلْفٍ مُبَاْرَكٍ فَأَمَّا الْمَمْدُوْدُ فَإِنَّ آخِرَهُ حَيٌ كَحَيَاْةِ الْهَاْءِ وَهُوَ فِي الْمَعْنَى مِثْلُ مَا فِيْهِ الْهَاْءُ فَلَمَّا اجْتَمَعَ فِيْهِ الأَمْرَاْنِ جُعِلَ بِمَنْزِلَةِ مَا فِيْهِ الْهَاْءُ وَالْهَاْءُ بِمَنْزِلَةِ اسْمِ ضَمٍّ إِلَى اسْمٍ فَجَعَلا اسْمًا وَاحِدًا فَاْلآخَرُ لَا يُحْذَفُ أَبَدًا لأَنَّهُ بِمَنْزِلَةِ اسْمٍ مُضَاْفٍ إِلَيْهِ وَلَا تُغَيِّرِ الْحَرَكَةُ الَّتِي فِي آخِرِ الأَوَّلِ كَمَا لَا تُغَيِّرُ الْحَرَكَةُ الَّتِي قَبْلَ الْهَاْءَ وَأَمَّا مَا لَحِقَتْهُ أَلْفٌ وَنُوْنٌ فَعَقْرُبَاْنُ وَزَعْفَرَاْنٌ تَقُوْلُ عُقَيْرِبَاْنٌ وَزُعَيْفَرَاْنٌ تَحْقُرُهُ كَمَا تَحْقُرُ مَا فِي آخِرِهِ أَلْفًا التَّأْنِيْثِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٦٣٥٨'>ولَا تُحْذَفُ لِتَحَرُّكِ النُّوْنِ وَإِنّمَا وَافَقَ عِقْرَبَاْنٌ خُنْفُسَاْءَ كَمَا وَافَقَ تَحْقِيْرَ عُثْمَاْنَ تَحْقِيْرٌ حَمْرَاْءَ جَعِلُوْا مَا فِيْهِ الْأَلْفَ وَالنُّوْنَ مِنْ بَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ بِمَنْزِلَةِ مَا فِيْهِ أَلْفُ التَّأْنِيْثِ مِنْ بَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ كَمَا جَعَلُوْا مَا هُوَ مِثْلُهُ مِنْ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ مِثْلَ مَا فِيْهِ أَلْفًا التَّأْنِيْثِ مِنْ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ لِأَنَّ النُّوْنَ فِي بَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ لَمَّا تَحَرَّكَتْ أَشْبَهَتْ الْهَمْزَةَ فِي خُنْفُسَاْءَ وَأَخَوَاْتِهَا وَلَمْ تَسْكُنْ فَتَشَبَّهَ بِسُكُوْنِهَا الْأَلْفَ الَّتِي فِي قَرْقَرَى وَقَهْقَرَى وَقُبْعُثْرَى وَتَكُوْنُ حَرْفًا وَاحِدًا بِمَنْزِلَةِ قِهْقَرَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٠٦١٧'>وَتَقُوْلُ فِي أَقْحِوَاْنَةِ أُقْيْحْيَاْنَةَ وَعُنْظَوَاْنَةٍ عَنِيْظِيَاْنَةٌ كَأَنَّك حَقَرْت عِنْظَوَاْنًا وَأَقْحَوَاْنًا وَإِذَا حَقَرْت عِنْظُوَاْنًا وَأَقْحِوَاْنًا فَكَأَنَّك حَقَرْت عَنْظُوَّةً وَأَقْحُوَةً لِأَنَّك تَجْرِي هَاْتَيْنِ الزِّيَاْدَتَيْنِ مَجْرَى تَحْقِيْرِ مَا فِيْهِ الْهَاْءُ فَإِذَا ضَمَمْتهَا إلَى شَيْءٍ فَأَجْرُ تَحْقِيْرَهُ مَجْرَى تَحْقِيْرِ مَا فِيْهِ الْهَاْءُ وَإِنَّمَا أَدْخِلَتْ الْهَاْءُ هَهُنَا لِأَنَّ الزِّيَاْدَتَيْنِ لَيْسَتَا عَلَاْمَةً لِلتَّأْنِيْثِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٢٩٦٢'>وَأَمَّا أُسْطُوَاْنَةٌ فَتَحْقِيْرُهَا أُسَيْطِيْنَةٌ لِقَوْلِهِمْ أَسَاْطِيْنَ كَمَا قُلْت سُرَيْحِيَيْنِ حَيْثُ قَاْلُوْا سَرَّاْحَيْنِ فَلَمَّا كَسَرُوْا هٰذَا الِاْسْمَ بِحَذْفِ الزِّيَاْدَةِ وَثَبَاْتِ النُّوْنِ حَقَّرْتُهُ عَلَيْهِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
