<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١١٠"
     درنبورج="٢-١٠٩"
     البكاء="٥-١٢٢"
     هارون="٣-٤٢٥"
     يعقوب="٣-٤٧٢"
     رقم="٣٦٥">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٩٧٤١٦'>هٰذَا بَاْبُ مَا يَحْقِرُ عَلَى تَكْسِيْرِك إيَّاْهُ لَوْ كَسَرْتهُ لِلْجَمْعِ عَلَى الْقِيَاْسِ لَا عَلَى التَّكْسِيْرِ لِلْجَمْعِ عَلَى غَيْرِهِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٠٦٣٣٤'>وَذٰلِكَ قَوْلُك فِي خَاْتَمٍ خَوَيْتُمْ وَطَاْبَقٍ طُوَيْبِقٌ وَدَاْنِقٍ دُوَيْنْقٌ وَاَلَّذِيْنَ قَاْلُوْا دُوَيْنِيْقٌ وَخَوَاْتِيْمَ وَطَوَاْبِيْقُ إنَّمَا جَعَلُوْهُ تَكْسِيْرَ فَاْعَاْلٍ وَإِنْ لَمْ يَكُنْ مِنْ كَلَاْمِهِمْ كَمَا قَاْلُوْا مُلَاْمِحٌ وَالْمُسْتَعْمَلُ فِي الْكَلَاْمِ لَمْحَةٌ وَلَا يَقُوْلُوْنَ مِلْمَحَةٌ غَيْرَ أَنَّهُمْ قَدْ قَاْلُوْا خَاْتَاْمٌ حَدَّثَنَا بِذٰلِكَ أَبُو الْخُطَاْبِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٤٩٢٧'>وَسَمِعْنَا مَنْ يَقُوْلُ مِمَّنْ يُوْثَقُ بِهِ مِنْ الْعَرَبِ خُوَيْتِيْمٌ فَإِذَا جَمَعَ قَاْلَ خَوَاْتِيْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧١٩٨٥'>وَزَعْمُ يُوْنُسَ أَنَّ الْعَرَبَ تَقُوْلُ أَيْضًا خَوَاْتِمَ وَدَوَاْنِقَ وَطَوَاْبِقَ عَلَى فَاْعِلٍ كَمَا قَاْلُوْا تَاْبِلٌ وَتَوَاْبِلَ وَلَوْ قَلَّتْ خَوَيْتِيْمٌ وَدُوَيْنِيْقٌ لِقَوْلِك خَوَاْتِيْمَ وَدَوَاْنِيْقَ لَقُلْت فِي أَثْفِيَةٍ أَثِيْفِيَّةٌ فَخَفَّفْتهَا لِأَنَّك تَقُوْلُ أَثَاْفٍ وَلَكِنَّك تَحْقِرُهَا عَلَى تَكْسِيْرِهَا عَلَى الْقِيَاْسِ وَكَذٰلِكَ مُعْطَاْءٌ تَقُوْلُ مُعِيْطِيٌ وَلَا تَلْتَفِتُ إلَى مَعَاْطٍ وَلَحُذِفْتْ فِي تَحْقِيْرٍ مَهْرِيَّةٍ إحْدَى الْيَاْءَيْنِ كَمَا حُذِفَتْ فِي مُهَاْرَى إحْدَاْهُمَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٢٣٦٩'>ومِنَ الْعَرَبِ مَنْ يَقُوْلُ صُغْيَيْرٌ وَدُرَيْهِيْمٌ فَلَا يَجِيْءُ بِاْلتَّصْغِيْرِ عَلَى صَغِيْرٍ وَدِرْهَمٍ كَمَا لَمْ يَجِيْءْ دَوَاْنِيْقُ عَلَى دَاْنِقٍ فَكَأَنَّهُمْ حَقَرُوْا دِرْهَاْمًا وَصِغْيَاْرًا وَلِيْسَ يَكُوْنُ ذَا فِي كُلِّ شَيْءٍ إِلَّا أَنْ تَسْمَعَ مِنْهُ شَيْئًا كَمَا قَاْلُوْا رُوَيْجُلٌ فَحَقَرُوْا عَلَى رَاْجِلٍ وَإِنَّمَا يُرِيْدُوْنَ الرَّجْلَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
