<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١١٠"
     درنبورج="٢-١١٠"
     البكاء="٥-١٢٣"
     هارون="٣-٤٢٦"
     يعقوب="٣-٤٧٣"
     رقم="٣٦٦">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٣٧٩٤٤'>هٰذَا بَاْبُ مَا يُحْذَفُ فِي التَّحْقِيْرِ مِنْ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ مِنْ الزِّيَاْدَاْتِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٣٩٥٥٠'>لَأَنَّك لَوْ كَسَرْتَهَا لِلْجَمْعِ لَحَذَفْتهَا فَكَذٰلِكَ تُحْذَفُ فِي التَّصْغِيْرَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٧١٣٤'>وَذٰلِكَ قَوْلُك فِي مُغْتَلَمٍ مُغِيْلِمٌ كَمَا قُلْتُ مَغَاْلِمَ فَحُذِفْتْ حِيْنَ كُسِرْتْ لِلْجَمْعِ وَإِنْ شِئْت قُلْت مُغَيْلَيْمٌ فَأَلْحِقَتِ الْيَاْءُ عِوَضًا مِمَّا حَذِفْتْ كَمَا قَاْلَ بَعْضُهُمْ مَغَاْلِيْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٠٧٣٤'>وكَذٰلِكَ جَوَاْلِقٌ إنْ شِئْت قُلْت جُوَيْلِقٌ وَإِنْ شِئْت قُلْت جُوَيْلِيْقٌ عِوَضًا كَمَا قَاْلُوْا جَوَاْلِيْقُ وَالْعِوَضُ قَوْلُ يُوْنُسَ وَالْخَلِيْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٢٥٠٧'>وَتَقُوْلُ فِي الْمُقَدَّمِ وَالْمُؤَخَّرِ مُقَيْدَمٌ وَمُؤَيَّخِرٌ وَإِنْ شِئْت عَوِّضْتْ الْيَاْءُ كَمَا قَاْلُوْا مَقَاْدِيْمُ وَمَآخِيْرُ وَالْمَقَاْدِمُ وَالْمَآخِرُ عَرَبِيَّةٌ جَيِّدَةٌ وَمُقَيْدَمٌ خَطَأٌ لِأَنَّهُ لَا يَكُوْنُ فِي الْكَلَاْمِ مَقَاْدِمُ فَإِذَا لَمْ يَكُنْ ذَا فِيْمَا هُوَ بِمَنْزِلَةِ التَّصْغِيْرِ فِي أَنَّ ثَاْلِثَهُ حَرْفٌ لِيْنٍ كَمَا أَنَّ ثَاْلِثَ التَّصْغِيْرِ حَرْفٌ لِيْنٌ وَمَا قَبْلَ حَرْفٍ لَيِّنِهِ مَفْتُوْحٌ كَمَا أَنَّ مَا قَبْلَ حَرْفٍ لَيِّنِ التَّصْغِيْرِ مَفْتُوْحٌ وَمَا بَعْدَ حَرْفِ لَيِّنِهِ مَكْسُوْرٌ كَمَا كَاْنَ مَا بَعْدَ حَرْفِ لَيْنِ التَّصْغِيْرِ مَكْسُوْرًا فَكَذٰلِكَ لَا يَكُوْنُ فِي التَّصْغِيْرِ فَعَلَى هٰذَا فَقِسْ وَهٰذَا قَوْلُ الْخَلَيْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٣٤٢٧'>وَحُرُوْفُ اللِّيْنِ هِيَ حُرُوْفُ الْمَدِّ الَّتِي يُمُدُّ بِهَا الصَّوْتُ وَتِلْكَ الْحُرُوْفُ الأَلْفُ وَالْوَاْوُ وَالْيَاْءِ وَتَقُوْلُ فِي مُنْطَلِقٌ مُطْيْلِقٌ وَمُطَيْلِيْقٌ لِأَنَّكَ لَوْ كَسَرْتَهُ كَاْنَ بِمَنْزِلَةِ مُغْتَلَمٍ فِي الْحَذْفِ وَالْعِوَضِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٥٠٦٣'>وَتَقُوْلُ فِي مُذَكَّرٍ مُذْيْكَرٌ كَمَا تَقُوْلُ فِي مُقْتَرِبٍ مُقَيْرِبٌ وَإِنَّمَا حَدُّهَا مُذْتَكِرٌ وَلَكِنَّهُمْ أَدْغِمُوْا فَحَذَفْت هٰذَا كَمَا كُنْت حَاْذِفَهُ فِي تَكْسِيْرِكَهِ لِلْجَمْعِ لَوْ كَسَرْته وَإِنْ شِئْت عَوَّضْت فَقُلْت مُذَيْكِيْرٌ وَمُقَيْرِيْبٌ وَكَذٰلِكَ مُغَيْسَلٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٥٩٧٣'>وإذَا حَقَرْتْ مُسْتَمِعًا قُلْتُ مُسِيْمِعٌ وَمُسَيْمِيْعٌ تَجْرِيْهِ مَجْرَى مُغَيْسِلٍ تَحْذَفُ الزَّوَاْئِدُ كَمَا كُنْت حَاْذِفُهَا فِي تَكْسِيْرِكَهُ لِلْجَمْعِ لَوْ كَسَرْتِهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٣٢٥١'>وإذَا حَقِرَتْ مَزْدَاْنٌ قُلْت مُزَيْنٌ وَمِزْيِّيْنٌ وَتُحْذَفُ الدَّاْلَ لِأَنَّهَا بَدَلٌ مِنْ تَاْءِ مُفْتَعِلٍ كَمَا كُنْت حَاْذِفَهَا لَوْ كَسَرْته لِلْجَمْعِ وَمَزْدَاْنٌ بِمَنْزِلَةٍ مُخْتَاْرٍ فَإِذَا حَقَّرْتهُ قُلْت مُخَيَّرٌ وَإِنْ شِئْت قُلْت مُخْيَيْرٌ لِأَنَّك لَوْ كَسَرْته لِلْجَمْعِ قُلْت مَخَاْيِرٌ وَمَخَاْيِيْرُ كَمَا فَعَلْت ذٰلِكَ بِمُغْتَلِمٍ لِأَنَّهُ مُفْتَعِلٌ وَكَذٰلِكَ مُنْقَاْدٌ لِأَنَّهُ مُنْفَعِلٌ وَكَذٰلِكَ مُسْتَزَاْدٌ تَحْقِيْرُهُ مَزِيْدٌ لِأَنَّهُ مُسْتَفْعِلٌ فَهَذِهِ الزَّوَاْئِدُ تُجْرَى عَلَى مَا ذَكَرْت لِكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٣٩٧٣'>وَتَقُوْلُ فِي مُحْمَرٍ مُحَيْمِرٌ وَمُحَيْمِيْرٌ كَمَا حَقَرْت مُقَدَّمًا لِأَنَّك لَوْ كَسِرْت مَحْمَرًا لِلْجَمْعِ أَذْهَبْتْ إحْدَى الرَّاْءَيْنِ لِأَنَّهُ لَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ مَفَاْعِلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٧٦٣٥'>وَتَقُوْلُ فِي مِحْمَاْرٍ مُحَيْمِيْرٌ وَلَا تَقُوْلُ مُحَيْمَرٌ لِأَنَّ فِيْهَا إذَا حَذَفَتْ الرَّاْءُ أَلْفًا رَاْبِعَةً فَكَأَنَّك حَقَّرْت مُحْمَاْرٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٦٩١٨'>وَتَقُوْلُ فِي تَحْقِيْرِ حِمَاْرَةٍ حُمِيْرَةٌ كَأَنَّكَ حَقَرْتُ حُمْرَةً لأَنَّكَ لَوْ كَسَرْتَ حْمَاْرَةً لِلْجَمْعِ لَمْ تَقُلْ حَمَاْئِرُ وَلَكِنْ تَقُوْلُ حِمَاْرٌ لِأَنَّهُ لَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ فَعَاْئِلٌ كَمَا لَا يَكُوْنُ مُفَاْعِلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨١٨٠٧'>وإذَا حُقِرَتْ جُبْنَةٌ قُلْت جُبَيْنَةٌ لِأَنَّك لَوْ كَسَرْتهَا لِلْجَمْعِ لَقُلْت جُبَاْنٌ كَمَا تَقُوْلُ فِي الْمَرْضَةِ مِرَاْضٌ كَمَا تَرَى فَجُبْنَةٌ وَنَحْوُهَا عَلَى مِثَاْلِ مَرْضَةٍ وَإِذَا كَسَرْتهَا لِلْجَمْعِ جَاْءَتْ عَلَى ذٰلِكَ الْمِثَاْلِ وَقَدْ قَاْلُوْا جُبْنَةٌ فَثَقَّلُوْا النُّوْنَ وَخَفَّفُوْهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٢٤٨٨'>وَتَقُوْلُ فِي مَغْدُوْدِنٍ مُغَيَّدِيْنٌ إنْ حَذِفَتْ الدَّاْلَ الْآخِرَةَ كَأَنَّك حُقِرَتْ مَغْدُوْنٌ لِأَنَّهَا تَبْقَى خَمْسَةَ أَحْرُفٍ رَاْبِعَتَهَا الْوَاْوَ فَتَصِيْرُ بِمَنْزِلَةٍ بِهُلُوْلٍ وَأَشْبَاْهِ ذٰلِكَ وَإِنْ حَذِفَتْ الدَّاْلُ الْأُوْلَى فَهِيَ بِمَنْزِلَةِ جُوَاْلِقٍ كَأَنَّك حَقَرْتَ مَغُوْدِنٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٥٣٥٧'>وإِذَا حَقِرَتْ خُفَيْدُدٌ قُلْتُ خُفُيْدِدٌ وَخُفَيْدِيْدٌ لِأَنَّك لَوْ كَسَرْتَهُ لِلْجَمْعِ قُلْتُ خَفَاْدِدُ وَخَفَاْدِيْدُ فَإِنَّمَا هُوَ بِمَنْزِلَةِ عَذَاْفِرٍ وَجْوَاْلَقٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='١١٨٢١'>وإِذَا حَقَرَتْ شُدُوْدُنٌ فَبِتِلْكَ الْمَنْزِلَةِ لأَنَّكَ لَوْ كَسَرْتَهُ لِلْجَمْعِ لَقُلْتُ غَدَّاْدِيْنَ وَغَدَاْدُنَ وَلَا تُحْذَفُ مِنَ الدَّاْلَيْنِ لأَنَّهُمَا بِمَنْزِلَةِ مَا هُوَ مِنْ نَفْسِ الْحُرْفِ هُهُنَا وَلَمْ تُضْطَرَّ إِلَى حَذْفِ وَاحِدٍ مِنْهُمَا وَلَيْسَا مِنْ حُرُوْفِ الزِّيَاْدَاْتِ إِلَّا أَنْ تُضَاْعَفَ لِتَلْحَقَ الثَّلَاْثَةَ بِاْلْأَرْبَعَةِ وَالْأَرْبَعَةِ بِاْلْخَمْسَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٩٨٨٤'>وَتَقُوْلُ فِي قَطُوْطَىً قُطَيْطٍ وَقُطَيْطِيٌ لِأَنَّهُ بِمَنْزِلَةِ غَدُوْدِنٍ وَعَثْوْثْلٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٠٩٦٠'>وإذَا حَقَرْت مُقْعَنْسَسٌ حُذِفَتْ النُّوْنُ وَإِحْدَى السِّيْنِيْنِ لِأَنَّك كُنْت فَاْعِلًا ذٰلِكَ لَوْ كَسَرْتهُ لِلْجَمْعِ فَإِنْ شِئْت قُلْت مُقَيْعِسٌ وَإِنْ شِئْت قُلْت مُقِيْعِيْسٌ وَأَمَّا مَعْلُوْطٌ فَلَيْسَ فِيْهِ إلَّا مُعَيْلِيْطٌ لِأَنَّك إذَا حَقَرْت فَحَذِفْتْ إحْدَى الْوَاْوِيْنِ بَقِيَتْ وَاوٌ رَاْبِعَةٌ وَصَاْرَتْ الْحُرُوْفُ خَمْسَةَ أَحْرُفٍ وَالْوَاْوُ إذَا كَاْنَتْ فِي هَذِهِ الصِّفَةِ لَمْ تُحْذَفْ فِي التَّصْغِيْرِ كَمَا لَا تُحْذَفُ فِي الْكَسْرِ لِلْجُمْعَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٩٦٣٥'>فَأَمَّا مُقْعَنْسَسٌ فَلَا يَبْقَى مِنْهُ إذَا حُذِفَتْ إحْدَى السِّيْنَيْنِ زَاْئِدَةٌ خَاْمِسَةً تَثْبُتُ فِي تَكْسِيْرِك الِاْسْمَ لِلْجَمْعِ وَاَلَّتِي تَبْقَى هِيَ النُّوْنُ أَلَا تَرَى أَنَّهُ لَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ مُفَاْعَنْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٠٤٥٩'>وَتَقُوْلُ فِي تَحْقِيْرِ عِفْنْجَجٍ عُفَيْجَجٌ وَعَفِيْجِيْجٌ تُحْذَفُ النُّوْنُ وَلَا تُحْذَفُ مِنْ اللَّاْمَيْنِ لِأَنَّ هَذِهِ النُّوْنَ بِمَنْزِلَةِ وَاوِ غَدُوْدِنٍ وَيَاْءٍ خُفَيْدِدٍ وَهِيَ مِنْ حُرُوْفِ الزِّيَاْدَةِ وَالْجِيْمِ هَهُنَا الْمَزِيْدَةِ بِمَنْزِلَةِ الدَّاْلِ الْمَزِيْدَةِ فِي غَدُوْدِنٍ وَخُفَيْدِدٍ وَهِيَ بِمَنْزِلَةِ مَا هُوَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ لِأَنَّهَا لَيْسَتْ مِنْ حُرُوْفِ الزِّيَاْدَةِ إلَّا أَنْ تُضَاْعِفَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٧٣١٩'>وإِذَا حَقَرْتَ عَطُوْدٌ قُلْتُ عَطِيْدٌ وَعَطْيِيْدٌ لأَنَّكَ لَوْ كَسَرْتَهُ لِلْجَمْعِ قُلْتَ عِطَاْوْدَ وَعَطَاْوِيْدُ وَإِنَّمَا ثَقُلَتْ الْوَاْوُ الَّتِي أَلْحَقَتْ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ بِاْلْأَرْبَعَةِ كَمَا ثَقُلَتْ بَاْءٌ عُدْبُسٍ وَنُوْنٌ عَجْنْسٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٢٦٥٧'>وإذَا حَقَرْت عَثُوْلٌ قُلْتُ عُثَيْلٌ وَعَثْيَيْلٌ لِأَنَّك لَوْ جَمَعْت قُلْت عَثَاْوَلَ وَعَثَاْوِيْلَ وَإِنَّمَا صَاْرَتْ الْوَاْوُ تَثْبُتُ فِي الْجَمْعِ وَالتَّحْقِيْرِ لِأَنَّهُمْ إنَّمَا جَاْءُوْا بِهَذِهِ الْوَاْوِ لِتَلْحَقَ بَنَاْتُ الثَّلَاْثَةِ بِاْلْأَرْبَعَةِ فَصَاْرَتْ عِنْدَهُمْ كَشَيْنِ قُرْشُبٍ وَصَاْرَتْ اللَّاْمُ الزَّاْئِدَةُ بِمَنْزِلَةِ الْبَاْءِ الزَّاْئِدَةِ فِي قُرْشُبٍ فَحَذَفْتُهَا كَمَا حَذَفُوْا الْبَاْءَ حِيْنَ قَاْلُوْا قَرَاْشِبٌ فَحَذَفُوْا مَا هُوَ بِمَنْزِلَةِ الْبَاْءِ وَأَثْبَتُوْا مَا هُوَ بِمَنْزِلَةِ الشِّيْنِ وَكَذٰلِكَ قَوْلُ الْعَرَبِ وَقَوْلُ الْخَلِيْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٦٣٦٠'>وإذَا حَقَرَتْ أَلْنَدَدٌ وَبَلَنَدْدٌ وَمَعْنَى بَلْنْدَدٍ وَأَلْنَدَدٍ وَاحِدٌ حُذِفَتْ النُّوْنُ كَمَا حَذَفْتهَا مِنْ عِفْنْجَجٍ وَتَرَكْتْ الدَّاْلَيْنِ لِأَنَّهُمَا مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ وَبَدَلَكَ عَلَى ذٰلِكَ أَنَّ الْمَعْنَى مَعْنَى أَلَدَّ وَقَاْلَ الطِّرْمَاْحِ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٧٥٢٩٨'>
    <بيت>
      <مصراع>خَصْمٌ أَبَرَّدَ عَلَى الْخُصُوْمِ أَلَنْدَدُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٥٧٢٨٤'>فَإِذَا حُذِفَتِ النُّوْنُ قُلْتُ أَلِيْدَ كَمَا تَرَى حَتَّى يَصِيْرَ عَلَى قِيَاْسِ تَصْغِيْرٍ أَفْعَلَ مِنَ الْمُضَاْعَفِ لأَنَّ أَفَيْعِلَ مِنَ الْمُضَاْعَفِ وَأَفَاْعِلَ مِنَ الْمُضَاْعَفِ لا يَكُوْنُ إِلا مُدْغَمًا فَأَجْرَيْتُهُ عَلَى كَلاْمِ الْعَرْبَ وَلَوْ سَمَّيْتَ رَجُلًا بِأَلْبُبٍ ثُمَّ حَقَّرْتُهُ قُلْتُ أُلَيْبُ كَمَا تَرَى فَرَدَدْتُهُ إِلَى قِيَاْسِ أَفْعَلَ وَإِلَى الْغَاْلِبِ فِي كَلَاْمِ الْعَرَبِ وَإِنَّمَا أَلْبَبٌ شَاْذٌّ كَمَا أَنَّ حَيْوَةَ شَاْذٌّ فَإِذَا حَقِرَتْ حَيْوَةً صَاْرَ عَلَى قِيَاْسِ غَزْوَةٍ وَلَمْ تَصِيِّرْهُ كَيْنُوْنَتُهُ هَهُنَا عَلَى الْأَصْلِ أَنْ تَحْقِرَهُ عَلَيْهِ فَكَذٰلِكَ أَلْبَبٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥١٦١٤'>وإذَا حَقِرْت اسْتَبْرِقٌ قُلْت أُبِيْرِقٌ وَإِنْ شِئْت قُلْت أُبَيْرِيْقٌ عَلَى الْعِوَضِ لِأَنَّ السِّيْنَ وَالتَّاْءَ زَاْئِدَتَاْنِ لِأَنَّ الْأَلْفَ إذَا جَعَلْتهَا زَاْئِدَةً لَمْ تَدْخُلْهَا عَلَى بَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ وَلَا الْخَمْسَةِ وَإِنَّمَا تَدْخُلُهَا عَلَى بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ وَلَيْسَ بَعْدَ الْأَلْفِ شَيْءٌ مِنْ حُرُوْفِ الزِّيَاْدَةِ إلَّا السِّيْنَ وَالتَّاْءَ فَصَاْرَتْ الْأَلْفُ بِمَنْزِلَةِ مِيْمٍ مُسْتَفْعِلٍ وَصَاْرَتْ السِّيْنُ وَالتَّاْءُ بِمَنْزِلَةِ سِيْنِ مُسْتَفْعِلٍ وَتَاْئِهِ وَتَرْكِ صَرْفٍ اُسْتُبْرِقَ يَدُلُّك عَلَى أَنَّهُ اسْتَفْعَلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٤٦١٩'>وإِذَا حَقَرْتَ أَرَنْدَجٌ قُلْتُ أُرِيْدِجٌ لأَنَّ الأَلْفَ زَاْئِدَةٌ وَلا تَلْحَقُ هَذِهِ الأَلْفُ إِلاَّْ بَنَاْتُ الثَّلاْثَةِ وَالنُّوْنِ بِمَنْزِلَةِ نُوْنٍ أَلَنَدْدٍ وَتَقُوْلُ فِي تَحْقِيْرِ ذَرْحَرَحٍ ذُرَيْرِحٌ وَإِنَّمَا ضَاْعَفَتْ الرَّاْءُ وَالْحَاْءُ كَمَا ضَاْعَفَتْ الدَّاْلُ فِي مُهَدّدٍ وَالدَّلِيْلُ عَلَى ذٰلِكَ ذِرَاْحٌ وَذَرُوْحٌ فَضَاْعَفَ بَعْضُهُمُ الرَّاْءَ وَضَاْعَفَ بَعْضُهُمُ الرَّاْءَ وَالْحَاْءُ وَحَقْرْتُهُ كَتَكْسِيْرِكَهُ لِلْجَمْعِ أَلَا تَرَى أَنَّ مِنْ لُغَتِهِ ذَرْحْرَحٌ يَقُوْلُ ذَرَاْرَحَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٢٤٨١'>وَقَاْلُوْا جُلْعَلَعٌ وَجَلَاْلَعَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٤٩٢٦'>وَزَعَمَ يُوْنُسَ أَنَّهُمْ يَقُوْلُوْنَ صَمَاْمِحَ وَدِمَاْمُك فِي صَمَحْمَحٍ وَدَمْكُمِكٍ فَإِذَا حَقَرْت قُلْت صُمَيْمِحٌ وَدَمِيْمُكٌ وَجُلَيْلَعٌ وَإِنْ شِئْت قُلْت ذُرَيْرِيْحٌ عِوَضًا كَمَا قَاْلُوْا ذَرَاْرِيْحُ وَكَرِهُوْا ذَرَاْحِحَ وَذُرَيْحِحٌ لِلتَّضْعِيْفِ وَالْتِقَاْءِ الْحَرْفَيْنِ مِنْ مَوْضِعٍ وَاحِدٍ وَجَاْءَ الْعِوَضُ فَلَمْ يُغَيِّرُوْا مَا كَاْنَ مِنْ ذٰلِكَ قَبْلَ أَنْ يَجِيْءَ وَلَمْ يَقُوْلُوْا فِي الْعِوَضِ ذَرَاْحِيْحَ فَيَكُوْنُ فِي الْعِوَضِ عَلَى ضَرْبٍ وَفِي غَيْرِهِ عَلَى ضَرْبٍ وَمَعَ ذَا أَنْ فَعَاْعِيْلَ وَفَعَاْعِلُ أَكْثَرَ وَأَعْرَفَ مِنْ فَعَاْلِلٍ وَفَعَاْلَيْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٣٩٢٨'>وَزَعَمَ الْخَلِيْلُ أَنَّ مَرْمَرِيْسٌ عِنْدَهُ مِنَ الْمَرَاْسَةِ وَالْمَعْنَى يَدُلُّ وَزَعَمَ أَنَّهُمْ ضَاْعَفُوْا الْمِيْمَ وَالرَّاْءَ أَوَّلَهُ كَمَا ضَاْعَفُوْا فِي آخِرِ ذَرْحْرَحٍ الرَّاْءِ وَالْحَاْءِ وَتَحْقِيْرِهِ مُرِيْرِيْسٌ لأَنَّ الْيَاْءَ تَصِيْرُ رَاْبِعَةً وَصَاْرَتِ الْمِيْمُ أَوْلَى بِاْلْحَذْفِ مِنَ الرَّاْءِ لأَنَّ الْمِيْمَ إِذَا حُذِفَتْ تَبَيَّنَ فِي التَّحْقِيْرِ أَنَّ أَصْلَهُ مِنَ الثَّلَاْثَةِ كَأَنَّكَ حَقَرْتَ مُرَاْسٌ وَلَوْ قُلْتَ مُرِيْمِيْسٌ لَصَاْرَتْ كَأَنَّهَا مِنْ بَاْبِ سُرَحُوْبٍ وَسَرْدَاْحٍ فْكَلِّ شَيْءٍ ضُوْعِفَ الْحَرْفَاْنِ مِنْ أَوَّلِهِ أَوْ آخِرِهِ فَأَصْلُهُ الثَّلَاْثَةُ مِمَّا عِدَّةُ حُرُوْفِهِ خَمْسَةُ أَحْرُفٍ كَمَا أَنَّ كُلَّ شَيْءٍ ضُوْعِفَ الثَّاْنِي مِنْهُ مِنْ أَوَّلِهِ أَوْ آخِرِهِ وَكَاْنَتْ عِدَّتُهُ أَرْبَعَةً أَوْ خَمْسَةً رَاْبِعُهُ حَرْفٌ لِيْنٌ فَهُوَ مِنْ الثَّلَاْثَةِ عِنْدَكَ فَهٰذَاْنِ يَجْرِيَاْنِ مَجْرًى وَاحْدَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٥٣٦٨'>وإذَا حُقِرَتْ الْمُسَرْوَلُ فَهُوَ مُسِيْرِيْلٌ لَيْسَ إلَّا هٰذَا لِأَنَّ الْوَاْوَ رَاْبِعَةٌ وَلَوْ كَسَرْتهُ لِلْجَمْعِ لَمْ تُحْذَفْ فَكَذٰلِكَ لَا تُحْذَفُ فِي التَّصْغِيْرِ فَإِذَا حَقَرْتْ أَوْ كُسِرْتْ وَافَقَ بِهُلُوْلًا وَأَشْبَاْهِهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٨٣٣٠'>وإذَا حَقَرَتْ مَسَاْجِدَ اسْمِ رَجُلٍ قُلْت مُسَيْجِدٌ فَتَحْقِيْرُهُ كَتَحْقِيْرِ مَسْجِدٍ لِأَنَّهُ اسْمٌ لِوَاْحِدٍ وَلَمْ تُرِدْ أَنْ تُحَقِّرَ جَمَاْعَةَ الْمَسَاْجِدِ وَيَحْقِرَ وَيُكْسِرَ اسْمَ رَجُلٍ كَمَا يَحْقُرُ مُقَدَّمٌ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
