<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١١٩"
     درنبورج="٢-١٢٠"
     البكاء="٥-١٣٩"
     هارون="٣-٤٤٤"
     يعقوب="٣-٤٩٠"
     رقم="٣٧٠">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٠١٣٢٨'>هٰذَا بَاْبُ مَا يُحْذَفُ فِي التَّحْقِيْرِ مِنْ زَوَاْئِدِ بَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ لِأَنَّهَا لَمْ تَكُنْ لِتَثْبُتَ لَوْ كَسَرْتَهَا لِلْجَمْعَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٠٦٦٩٠'>وَذٰلِكَ قَوْلُك فِي قِمْحْدُوَةٍ قُمَيْحِدَةٌ كَمَا قُلْت قَمَاْحِدَ وَسُلَحْفَاْةٍ سُلَيْحِفَةٌ كَمَا قُلْت سَلَاْحِفَ وَفِي مَنْجَنِيْقٍ مُجَيْنِيْقٌ لِأَنَّكَ تَقُوْلُ مَجَاْنِيْقُ وَفِي عَنْكَبُوْتٍ عُنِيْكِبٌ وَعَنِيْكِيْبٌ لِأَنَّك تَقُوْلُ عَنَاْكِبُ وَعَنَاْكِيْبُ وَفِي تُخْرِبُوْتَ تُخَيْرَبٌ وَتَخَيْرِيْبٌ إنْ شِئْت عِوَضًا وَإِنْ شِئْت فَعَلْت ذٰلِكَ بِقَمَحْدُوَةٍ وَسُلَحْفَاْةٍ وَنَحْوِهِمَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٦٠٠٨'>وَيَدُلُّك عَلَى زِيَاْدَةِ التَّاْءِ وَالنُّوْنِ كَسْرُ الْأَسْمَاْءِ لِلْجَمْعِ وَحَذْفُهَا وَذٰلِكَ أَنَّهُمْ لَا يُكْسَرُوْنَ مِنْ بَنَاْتِ الْخَمْسَةِ لِلْجَمْعِ حَتَّى يَحْذَفُوْا لِأَنَّهُمْ لَوْ أَرَاْدُوْا ذٰلِكَ لَمْ يَكُنْ مِنْ مِثَاْلِ مَفَاْعِلَ وَمَفَاْعِيْلَ فَكَرِهُوْا أَنْ يَحْذِفُوْا حَرْفًا مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ وَمِنْ ثَمَّ لَا يَكْسَرُوْنَ بَنَاْتِ الْخَمْسَةِ إلَّا أَنْ تَسْتَكْرِهَهُمْ فَيَخْلِطُوْا لِأَنَّهُ لَيْسَ مِنْ كَلَاْمِهِمْ فَهٰذَا دَلِيْلٌ عَلَى الزَّوَاْئِدَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٨٩٥٩'>وَتَقُوْلُ فِي عَيْطَمُوْسٍ عَطِيْمِيْسٌ كَمَا قَاْلُوْا عَطَاْمِيْسُ لَيْسَ إِلاَّْ لأَنَّهَا تَبْقَى وَاوٌ رَاْبِعَةً إِلاَّْ أَنْ يُضْطَرَّ شَاْعِرٌ كَمَا قَاْلَ غَيْلاْنْ </مقطع>

  <شاهدة هوية='٦٤٤٣٩'>
    <بيت>
      <مصراع>قَدْ قَرّبَتْ سَاْدَاْتُهَا الرَّوَاْئِسَا</مصراع>
      <مصراع>واْلْبَكَرَاْتِ الْفُسَّجَ الْعَطَاْمِسَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٦٤٨٤٥'>وكَذٰلِكَ عَيْضُمُوْزٌ عَضْيْمِيْزٌ لِأَنَّك لَوْ كَسَرْتهُ لِلْجَمْعِ لَقُلْت عَضَاْمِيْزِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٣٥٤٩'>وَتَقُوْلُ فِي جُحَنْفَلٍ جُحَيْفِلٍ وَإِنْ شِئْت جُحِيْفِيْلٌ كَمَا كُنْت قَاْئِلًا ذٰلِكَ لَوْ كَسَرْتَهُ وَإِنَّمَا هَذِهِ النُّوْنُ زَاْئِدَةٌ كَوَاْوٍ فَدُوْكِسٍ وَهِيَ زَاْئِدَةٌ فِي جَحْفَلٍ لِأَنَّ الْمَعْنَى الْعَظْمُ وَالْكَثْرَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٤٠٨٩'>وكَذٰلِكَ عُجْنُسٌ وَعُدْبُسٌ وَإِنَّمَا ضَاْعَفُوْا الْبَاْءَ كَمَا ضَاْعَفُوْا مِيْمَ مُحَمَدٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٥٥٩٥'>وكَذٰلِكَ قُرَشُبٌ وَإِنَّمَا ضَاْعَفُوْا الْبَاْءَ كَمَا ضَاْعَفُوْا دَاْلَ مَعْدٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٩٨٤٩'>وَأَمّا كَنُهُوْرٌ فَلَا تُحْذَفُ وَاوُهُ لِأَنَّهَا رَاْبِعَةٌ فِيْمَا عِدْتُهُ خَمْسَةٌ وَهِيَ تَثْبُتُ لَوْ أَنَّهُ كَسْرٌ لِلْجَمْعِ وَإِذَا حَقَرْت عُنْتُرَيْسَ قُلْتُ عَتِيْرَيْسٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٩٤٩٤'>وَزَعَمَ الْخَلِيْلُ أَنَّ النُّوْنَ زَاْئِدَةٌ لِأَنَّ الْعُنْتَرَيْسَ الشَّدِيْدَ وَالْعَتْرَسَةَ الْآخِذُ بِاْلشِّدَّةِ فَاْسْتَبْدَلَ بِاْلْمَعْنَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٢٨٠٠'>وإذَا حَقَرْتْ خَنْشَلِيْلٌ قُلْتُ خُنِيْشِيْلٌ تُحْذَفُ إحْدَى اللَّاْمَيْنِ لِأَنَّهَا زَاْئِدَةٌ يَدُلُّك عَلَى ذٰلِكَ التَّضَعِيْفُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٧٨٨٣'>وَأَمَّا النُّوْنُ فَمِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ حَتَّى يَتَبَيَّنَ لَكَ لأَنَّهَا مِنَ النُّوْنَاْتِ الَّتِي تَكُوْنُ عِنْدَكَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ إِلاَّْ أَنْ يَجِيْءَ شَاْهِدٌ مِنْ لَفْظِهِ فِيْهِ مَعْنًىً يَدُلُّكَ عَلَى زِيَاْدَتِهَا فَلَوْ كَاْنَتِ النُّوْنُ زَاْئِدَةً لَكَاْنَ مِنَ الثَّلَاْثَةِ وَلَكَاْنَ بِمَنْزِلَةِ كُوْأَلِلٍ وكَذٰلِكَ مُنْجِنُوْنٌ تَقُوْلُ مَنِيْجَيْنٌ وَهُوَ مِنْ الْفِعْلِ فَعِيْلَيْلٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٢٦٥١'>وإذَا حَقَرَتْ الطُّمَأْنِيْنَةُ أَوْ قَشْعَرِيْرَةٌ قُلْت طُمَيْئِيْنَةٌ وَقُشَيْعِيْرَةٌ تُحْذَفُ إحْدَى النُّوْنَيْنِ لِأَنَّهَا زَاْئِدَةٌ فَإِذَا حَذَفْتهَا صَاْرَ عَلَى مِثَاْلٍ فَعَيْعِيْلٍ وَصَاْرَ مِمَّا يَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلِ فَعَاْعِيْلٍ لَوْ كَسْرَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٠٥٥٠'>وإذَا حَقِرْتْ قَنْدَأَوْ حُذِفَتْ الْوَاْوُ لِأَنَّهَا زَاْئِدَةٌ كَزِيَاْدَةِ أَلْفِ حِبْرِكِي وَإِنْ شِئْت حُذِفْتْ النُّوْنُ مِنْ قَنْدَأُوٍ لِأَنَّهَا زَاْئِدَةٌ كَمَا فَعَلْت ذٰلِكَ بِكَوْأَلْلٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٧٤٦٩'>وإذَا حَقَرْتْ بِرْدْرَاْيَا قُلْتُ بُرَيْدَرٌ تُحْذَفُ الزَّوَاْئِدَ حَتَّى يَصِيْرَ عَلَى مِثَاْلٍ فَعَيْعِلٍ فَإِنْ قُلْت بِرَيْدِيْرٌ عِوَضًا جَاْزَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٨٨٦٣'>وَإنْ حَقَرْت إبْرَاْهِيْمَ وَإِسْمَاْعِيْلَ قُلْت بُرَيْهِيْمَ وَسَمِيْعِيْلُ تُحْذَفُ الْأَلْفُ فَإِذَا حَذَفْتهَا صَاْرَ مَا بَقِيَ يَجِيْءُ عَلَى مِثَاْلٍ فَعَيْعِيْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣١٦١٩'>وإِذَا حَقَرْتَ مُجْرْفَسٌ وَمُكْرِدِسٌ قُلْتُ جُرِيْفِسٌ وَكُرَيْدَسٌ وَإِنْ شِئْتَ عَوَّضْتَ فَقُلْتُ جُرِيْفِيْسٌ وَكُرَيْدِيْسٌ حُذِفَتِ الْمِيْمُ لأَنَّهَا زِيْدَتْ عَلَى الأَرْبَعَةِ وَلَوْ لَمْ تَحْذِفْهَا لَمْ يَكُنِ التَّحْقِيْرُ عَلَى مِثَاْلٍ فَعِيْعِيْلٍ وَلَا فَعَيْعِلٍ وَكَاْنَتْ أَوْلَى بِاْلْحَذْفِ لأَنَّهَا زَاْئِدَةَ وإذَا حَقِرْتْ مُقْشْعِرًا أَوْ مُطْمَئِنًّا حُذِفَتْ الْمِيْمُ وَإِحْدَى النُّوْنَيْنِ حَتَّى يَصِيْرَ عَلَى مِثَاْلِ مَا ذَكَرْنَا وَلَا بُدَّ لَكَ مِنْ أَنْ تَحْذَفَ الزَّاْئِدَتَيْنِ جَمِيْعًا لِأَنَّكَ لَوْ حُذِفَتْ إِحْدَاْهُمَا لَمْ يَجِيْءْ مَا بَقِيَ عَلَى مِثَاْلٍ فَعَيْعِلٍ وَلَا فَعَيْعِيْلٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٢٦٩٠'>وإذَا حُقِرَتْ مُتَكَرْدِسٌ حُذِفَتْ الزَّاْئِدَتَيْنِ لِهَذِهِ الْقِصَّةِ وَذٰلِكَ قَوْلُك فِي مُقَشْعَرٍ قُشَيْعِرٌ وَفِي مُطْمَئِنٍ طَمِيْئْنٌ وَفِي مُتَكَرْدِسٍ كُرَيْدَسٌ وَإِنْ شِئْت عَوَّضْت فَأُلْحِقَتْ الْيَاْءَاْتُ حَتَّى يَصِيْرَ عَلَى مِثَاْلٍ فَعَيْعِيْلٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣١٣٥٧'>وإنْ حُقِرَتْ خَوَرْنَقُ فَهُوَ بِمَنْزِلَةٍ فَدُوْكِسٍ لِأَنَّ هَذِهِ الْوَاْوَ زَاْئِدَةٌ كَوَاْوٍ فَدُوْكِسَ وَلَا بُدَّ لَهَا مِنْ الْحَذْفِ حَتَّى يَكُوْنَ عَلَى مِثَاْلٍ فَعَيْعَلٍ أَوْ فَعَيْعِيْلٍ وَلِذٰلِكَ أَيْضًا حُذِفَتْ وَاوٌ فَدُوْكْسِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
