<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٢١"
     درنبورج="٢-١٢٢"
     البكاء="٥-١٤٣"
     هارون="٣-٤٤٨"
     يعقوب="٣-٤٩٥"
     رقم="٣٧٢">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='١٠٤٧٧'>هٰذَا بَاْبٌ تَحْقِيْرُ بَنَاْتِ الْخَمْسَةَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٠٠٦٨٠'>زَعَمَ الْخَلِيْلُ أَنَّهُ يَقُوْلُ فِي سَفَرْجَلٍ سُفَيْرُجٌ حَتَّى يَصِيْرَ عَلَى مِثَاْلٍ فَعَيْعِلٍ وَإِنْ شِئْت قُلْت سُفَيْرَيْجٌ وَإِنَّمَا تَحْذَفُ آخِرَ الِاْسْمِ لِأَنَّ التَّحْقِيْرَ يُسَلِّمُ حَتَّى يُنْتَهَى إلَيْهِ وَيَكُوْنَ عَلَى مِثَاْلِ مَا يَحْقِرُوْنَ مِنْ الْأَرْبَعَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩٧٠٣'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ جُرْدَحَلٌ تَقُوْلُ جُرَيْدِحٌ وَشَمَرْدَلٌ تَقُوْلُ شُمَيْرِدٌ وَقَبْعْثَرِي قُبَيْعِثٌ وَجَحْمَرْشٌ جُحَيْمِرٌ وَكَذٰلِكَ تَقُوْلُ فِي فَرَزْدَقٍ فُرَيْزِدٌ وَقَدْ قَاْلَ بَعْضُهُمْ فَرَيْزَقٌ لِأَنَّ الدَّاْلَّ تُشْبِهُ التَّاْءَ وَالتَّاْءَ مِنْ حُرُوْفِ الزِّيَاْدَةِ وَالدَّاْلِ مِنْ مَوْضِعِهَا فَلَمَّا كَاْنَتْ أَقْرَبُ الْحُرُوْفِ مِنْ الْآخَرِ كَاْنَ حَذْفُ الدَّاْلِ أَحَبَّ إلَيْهِ إذَا أَشْبَهَتْ حَرْفَ الزِّيَاْدَةِ وَصَاْرَتْ عِنْدَهُ بِمَنْزِلَةِ الزِّيَاْدَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٤٧٨١'>وكَذٰلِكَ خُدْرَنِقٌ خُدَيْرَقٌ فِيْمَنْ قَاْلَ فَرَيْزَقٌ وَمَنْ قَاْلَ فُرَيْزِدٌ قَاْلَ خَدِيْرَنٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='١١٦٤٩'>وَلَا يَجُوْزُ فِي جُحْمَرَشِ حَذْفُ الْمِيْمِ وَإِنْ كَاْنَتْ تُزَاْدُ لأَنَّهُ لَا يُسْتَنْكَرُ أَنْ يَكُوْنَ بَعْدَ الْمِيْمِ حَرْفٌ يَنْتَهَى إِلَيْهِ فِي التَّحْقِيْرِ كَمَا كَاْنَ ذٰلِكَ فِي جُعَيْفِرٍ وَإِنَّمَا يُسْتَنْكَرُ أَنْ يُجَاْوِزَ إِلَى الْخَاْمِسِ فَهُوَ لَا يَزَاْلُ فِي سُهُوْلَةٍ حَتَّى يَبْلُغَ الْخَاْمِسَ ثَمَ يَرْتَدِعْ فَإِنَّمَا حُذِفَ الَّذِي ارْتَدَعَ عِنْدَهُ حَيْثُ أَشْبَهَ حُرُوْفَ الزَّوَاْئِدِ لِأَنَّهُ مُنْتَهَى التَّحْقِيْرِ وَهُوَ الَّذِي يَمْنَعُ الْمُجَاْوَزَةَ فَهٰذَاْنِ قَوْلَاْنِ وَالْأَوَّلُ أَقْيَسُ لِأَنَّ مَا يُشْبِهُ الزَّوَاْئِدَ هَهُنَا بِمَنْزِلَةِ مَا لَا يُشْبِهُ الزَّوَاْئِدَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٤٤٦٧'>وَاْعْلَمْ أَنَّ كُلَّ زَاْئِدَةٍ لَحِقَتْ بَنَاْتُ الْخَمْسَةِ تَحْذِفُهَا فِي التَّحْقِيْرِ فَإِذَا صَاْرَ الِاْسْمُ خَمْسَةً لَيْسَتْ فِيْهِ زِيَاْدَةٌ أَجْرِيَتِهِ مَجْرَى مَا ذَكَرْنَا مِنْ تَحْقِيْرِ بَنَاْتِ الْخَمْسَةِ وَذٰلِكَ قَوْلُك فِي عَضَرٍ فُوْطٍ عُضَيْرِفٌ كَأَنَّك حَقَّرْت عُضْرُفٌ وَفِي قَذْعَمِيْلٍ قَذِيْعِمٌ وَقُذَيْعَلٌ فِيْمَنْ قَاْلَ فَرَيْزَقٌ كَأَنَّك حَقَرْت قَذْعَلٌ وَكَذٰلِكَ الْخَزْعَبِيْلَةُ تَقُوْلُ خَزِيْعِيْبَةٌ وَلَا يَجُوْزُ خُزَيْعِيْلَةٌ لِأَنَّ الْبَاْءَ لَيْسَتْ مِنْ حُرُوْفِ الزِّيَاْدَةَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
