<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٢٢"
     درنبورج="٢-١٢٣"
     البكاء="٥-١٤٨"
     هارون="٣-٤٥١"
     يعقوب="٣-٥٠١"
     رقم="٣٧٦">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٣٩٨٩١'>هٰذَا بَاْبُ مَا ذَهَبْتُ لَاْمْهَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٦٠٦٣٤'>فَمِنْ ذٰلِكَ دَمٌ تَقُوْلُ دَمِيٌ يَدُلِّكُ دِمَاْءٌ عَلَى أَنَّهُ مِنْ الْيَاْءِ أَوْ مِنْ الْوَاْوِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٧١٨٢'>ومِنْ ذٰلِكَ أَيْضًا يَدٌ تَقُوْلُ يُدِيَةٌ يَدُلِّكُ أَيْدٍ عَلَى أَنَّهُ مِنْ بَنَاْتِ الْيَاْءِ أَوْ الْوَاْوِ وَدِمَاْءٌ وَأَيَّدٍ دَلِيْلَاْنِ عَلَى أَنَّ مَا ذَهَبَ مِنْهُمَا لَاْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٣٨٦٥'>ومِنْ ذٰلِكَ أَيْضًا شَفَةٌ تَقُوْلُ شُفِيْهَةٌ يَدُلُّك عَلَى أَنَّ اللَّاْمَ هَاْءٌ شَفَاْهٌ هِيَ دَلِيْلٌ أَيْضًا عَلَى أَنَّ مَا ذَهَبَ مِنْ شَفَةٍ اللَّاْمِ وَشَاْفَهْتَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٦٤٤٥'>ومِنْ ذٰلِكَ حُرٌ تَقُوْلُ حَرِيْحٌ يَدُلُّكَ أَنَّ الَّذِي ذَهَبَ لاْمَ وَأَنَّ اللَاْمَ حَاْءٌ قَوْلُهُمْ أَحْرًاْحٌ ومَنْ قَاْلَ فِي سَنَةٍ سَاْنِيْتَ قَاْلَ سُنِّيَّةٌ وَمَنْ قَاْلَ سَاْتَهْتُ قَاْلَ سِنِّيْهَةٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٢١٣٠'>ومِنْ الْعَرَبِ مَنْ يَقُوْلُ فِي عَضَّةٍ عَضِيْهَةٌ يَجْعَلُهَا مِنْ الْعِضَاْهِ وَمِنْهُمْ مَنْ يَقُوْلُ عِضَيَّةٌ يَجْعَلُهَا مِنْ عَضِيْت كَمَا قَاْلُوْا سَاْنَيْت وَمِنْ ذٰلِكَ قَاْلُوْا عَضَوَاْتٌ كَمَا قَاْلُوْا سَنُوَاْتٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='١١٨٨٠'>ومِنْ ذٰلِكَ فَلٌ تَقُوْلُ فَلِيْنٌ وَقَوْلُهُمْ فُلَاْنٌ دَلِيْلٌ عَلَى أَنَّ مَا ذَهَبَ لَاْمٌ وَأَنَّهَا نُوْنٌ وَفَلٌ وَفُلَاْنٌ مَعْنَاْهُمَا وَاحِدٌ قَاْلَ الرَّاْجِزُ أَبُو النَّجْمُ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٤٠٢٣٤'>
    <بيت>
      <مصراع>فِي لَجَّةٍ أَمْسِكْ فُلَاْنًا عَنْ فُلِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='١٥٨٠٩'>وَلَوْ حُقِرَتْ رَبٌّ مُخَفَّفَةٌ لَقُلْتُ رَبِيْبٌ لِأَنَّهَا مِنْ التَّضْعِيْفِ يَدُلُّكَ عَلَى ذٰلِكَ رَبُّ الثَّقِيْلَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٣٢٧٦'>وكَذٰلِكَ بَخُّ الْخَفِيْفَةِ يَدُلُّكَ عَلَى ذٰلِكَ قَوْلُ الْعَجَاْجِ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٢٥٣٣٦'>
    <بيت>
      <مصراع>فِيٌّ حَسَبٍ بَخٍّ وَعِزٍّ أَقْعَسَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٨٥٨٥٣'>فَرَدَّهُ إلَى أَصْلِهِ حَيْثُ اُضْطُرَّ كَمَا رَدَّ مَا كَاْنَ مِنْ بَنَاْتِ الْيَاْءِ إلَى أَصْلِهِ حِيْنَ اُضْطُرَّ قَاْلِ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٠٦٧٨٤'>
    <بيت>
      <مصراع>وَهْيَ تَنُوْشُ الْحَوْضَ نَوْشًا مِنْ عَلَاَْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٩٥٠١٩'>وأَظَنّ قَطّ كَذٰلِكَ لِأَنَّهَا يَعْنَى بِهَا انْقِطَاْعَ الْأَمْرِ أَوْ الشَّيْءِ وَالْقَطِّ قُطِعٌ فَكَأَنَّهَا مِنْ التَّضْعِيْفِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٤٤٤٢'>ومِنْ ذٰلِكَ فَمٌ تَقُوْلُ فَوِيْهٌ يَدُلُّك عَلَى أَنَّ الَّذِي ذَهَبَ لَاْمٌ وَأَنَّهَا الْهَاْءُ قَوْلُهُمْ أَفْوَاْهٌ وَحَذَفْت الْمِيْمَ وَرَدَدْت الَّذِي مِنْ الْأَصْلِ كَمَا فَعَلْت ذٰلِكَ حِيْنَ كَسَرْتهُ لِلْجَمْعِ فَقُلْتُ أَفَوَاْهٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩٢٧٠'>وَمِثْلُهُ مُوَيْهٌ رُدُّوْا الْهَاْءَ كَمَا رَدُّوْا حِيْنَ قَاْلُوْا مِيَاْهٌ وَأَمْوَاْهٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٣٦٤١'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ ذِهِ ذِبِيَّةٌ لَوْ كَاْنَتِ امْرَأَةً لأَنَّ الْهَاْءَ بَدَلٌ مِنَ الْيَاْءِ كَمَا كَاْنَتِ الْمِيْمُ فِي فَمٍ بَدَلًا مِنَ الْوَاْوِ وَلَوْ كُسِرَتْ ذِهِ لِلْجَمْعِ لَأَذْهَبَتْ هَذِهِ الْهَاْءَ كَمَا أَذْهَبَتْ مِيْمٌ فَمٍ حِيْنَ كَسَرْتُهُ لِلْجَمْعَ وإِذًا خَفِفْتَ أَنْ ثُمَّ حَقَّرْتُهَا رَدَدْتُهَا إِلَى التَّضْعِيْفِ كَمَا رَدَدْتُ رَبِّ وَتَخْفِيْفَهَا قَوْلُ الْأَعْشَى</مقطع>

  <شاهدة هوية='٢٤٣٩٠'>
    <بيت>
      <مصراع>قَدُ عِلْمْوَا</مصراع>
      <مصراع>أَنْ هَاْلِكٌ كُلّ مَنْ يَحْفَى وَيَنْتَعِلُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٦٣٨٣٤'>وكَذٰلِكَ إنْ خُفِّفَتْ إنْ وَتَخْفِيْفُهَا فِي قَوْلِك إنَّ زَيْدٌ لَمُنْطَلِقٌ كَمَا تُخَفَّفُ لَكَنْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٨٥٨١'>وَأَمَّا إنَّ الْجَزَاْءَ وَأَنَّ الَّتِي تُنْصَبُ الْفِعْلَ فَبِمَنْزِلَةِ عَنْ وَأَشْبَاْهِهَا وَكَذٰلِكَ إنْ الَّتِي تُلْغَى فِي قَوْلِك مَا إنْ يَفْعَلْ وَإِنْ الَّتِي فِي مَعْنَى مَا فَتَقُوْلُ فِي تَصْغِيْرِهَا هٰذَا عَنِّيٌ وَأَنِّيٌ وَذٰلِكَ أَنَّ هَذِهِ الْحُرُوْفَ قَدْ نَقَصَتْ حَرْفًا وَلَيْسَ عَلَى نُقْصَاْنِهَا دَلِيْلٌ مِنْ أَيِّ الْحُرُوْفِ هُوَ فَتَحْمِلُهُ عَلَى الْأَكْثَرِ وَالْأَكْثَرُ أَنْ يَكُوْنَ النُّقْصَاْنُ يَاْءً أَلَا تَرَى أَنَّ ابْنٌ وَاسِمٌ وَيَدٌ وَمَا أَشْبَهَ هٰذَا إنَّمَا نُقْصَاْنُهُ الْيَاْءِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
