<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٢٤"
     درنبورج="٢-١٢٥"
     البكاء="٥-١٥٢"
     هارون="٣-٤٥٥"
     يعقوب="٣-٥٠٥"
     رقم="٣٧٨">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٩٣١٩٤'>هِذَا بَاْبٌ تَحْقِيْرُ مَا كَاْنَتْ فِيْهِ تَاْءُ التَّأْنِيْثِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٧٥٠٠٢'>اعَلَمْ أَنَّهُمْ يَرُدُّوْنَ مَا كَاْنَتْ فِيْهِ تَاْءُ التَّأْنِيْثِ إلَى الْأَصْلِ كَمَا يَرُدُّوْنَ مَا كَاْنَتْ فِيْهِ الْهَاْءُ لِأَنَّهُمْ أَلْحَقُوْهَا الِاْسْمَ لِلتَّأْنِيْثِ وَلَيْسَتْ بِبَدَلٍ لَاْزِمٍ كَيَاْءِ عِيْدٍ وَلَيْسَتْ كَنُوْنَ رَعْشٍ لَاْزِمَةً وَإِنَّمَا تُجْمَعُ الِاْسْمَ الَّذِي هِيَ فِيْهِ كَمَا تُجْمَعُ مَا فِيْهِ الْهَاْءُ وَإِنَّمَا أُلْحِقَتْ بَعْدَ مَا بُنِيَ الِاْسْمُ ثُمَّ بُنِيَ بِهَا بِنَاْءً بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ بَعْدُ فَلَمّا كَاْنَتْ كَذٰلِكَ لَمْ تُحْتَمَلْ أَنْ تَثْبُتَ مَعَ الْحَرْفَيْنِ حَتَّى تَصِيْرَ مَعَهُمَا فِي التَّحْقِيْرِ عَلَى مِثَاْلِ فَعِيْلٍ كَمَا لَمْ يَجُزْ ذٰلِكَ لِلْهَاْءِ فَإِذَا جِئْت بِمَا ذَهَبَ مِنْ الْحَرْفِ حَذَفْتهَا وَجِئْتُ بِاْلْهَاْءِ لِأَنَّهَا الْعَلَاْمَةُ الَّتِي تَلْزَمُ لَوْ كَاْنَ الْحَرْفُ عَلَى أَصْلِهِ وَإِنَّمَا تَكُوْنُ التَّاْءُ فِي كُلِّ حَرْفٍ لَوْ كَاْنَ عَلَى أَصْلِهِ كَاْنَتْ عَلَاْمَتُهُ الْهَاْءَ لِشَبَهِهَا بِهَا وَذٰلِكَ قَوْلُك فِي أُخْتٍ أُخَيَةٌ وَفِي بِنْتٍ بُنِيَّةٌ وَذَيْتٍ ذَيِّيَّةٌ وَفِي هِنْتٍ هُنَيّةٌ وَمِنْ الْعَرَبِ مَنْ يَقُوْلُ فِي هَنْتٍ هُنَيْهَةٌ وَفِي هُنٍ هُنَيّةٌ يَجْعَلُهَا بَدَلًا مِنْ الْيَاْءِ كَمَا جَعَلُوْا الْهَاْءَ بَدَلًا مِنْ الْيَاْءِ فِي ذَهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٥٩٤٩'>وَلَوْ سُمِّيَتْ امْرَأَةٌ بِضَرِبَتْ ثُمَّ حُقِرَتْ لَقُلْتْ ضَرِيْبَةٌ تُحْذَفُ التَّاْءُ وَتَجِيْءُ بِاْلْهَاْءِ مَكَاْنَهَا وَذٰلِكَ لِأَنَّك لَمَّا حَقَّرْتهَا جِئْت بِاْلْعَلَاْمَةِ الَّتِي تَكُوْنُ فِي الْكَلَاْمِ لِهٰذَا الْمِثَاْلِ وَكَاْنَتْ الْهَاْءُ أَوْلَى بِهَا مِنْ بَيْنِ عَلَاْمَاْتِ التَّأْنِيْثِ لِشَبَهِهَا بِهَاْ
  أَلَا تَرَى أَنَّهَا فِي الْوَصْلِ تَاْءٌ وَلِأَنَّهُمْ لَا يُؤَنِّثُوْنَ بِاْلتَّاْءِ شَيْئًا إلَّا شَيْئًا عَلَاْمَتُهُ فِي الْأَصْلِ الْهَاْءِ فَأُلْحِقَتْ فِي ضَرِبْت الْهَاْءَ حَيْثُ حُقِرَتْ لِأَنَّهُ لَا تَكُوْنُ عَلَاْمَةُ ذٰلِكَ الْمِثَاْلِ التَّاْءَ كَمَا لَا تَكُوْنُ عَلَاْمَةَ مَا يَجِيْءُ عَلَى أَصْلِهِ مِنْ الْأَسْمَاْءِ التَّاْءِ وَهٰذَا قَوْلُ الْخَلِيْلِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
