<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٢٤"
     درنبورج="٢-١٢٦"
     البكاء="٥-١٥٣"
     هارون="٣-٤٥٦"
     يعقوب="٣-٥٠٦"
     رقم="٣٧٩">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٤٠٣٥١'>هٰذَا بَاْبُ تَحْقِيْرِ مَا حَذَفَ مِنْهُ وَلَا يَرِدُّ فِي التَّحْقِيْرِ مَا حَذَفَ مِنْهَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٣٠٧٩٢'>مَنْ قَبْلَ أَنَّ مَا بَقِيَ إذَا حَقَرَ يَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلِ الْمُحَقَّرِ وَلَا يَخْرُجُ مِنْ أَمْثِلَةِ التَّحْقْيْرَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٣٠١٣'>وَلَيْسَ آخِرُهُ شَيْئًا لِحَقِّ الِاْسْمِ بَعْدَ بِنَاْئِهِ كَاْلتَّاْءِ الَّتِي ذَكَرْنَا وَالْهَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٢٠٨٢'>فَمِنْ ذٰلِكَ قَوْلُك فِي مَيِّتٍ مَيَّيْتٌ وَإِنَّمَا الْأَصْلُ مَيِّتٌ غَيْرَ أَنَّك حَذَفْت الْعَيْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٩٤٨٠'>ومِنْ ذٰلِكَ قَوْلُهُمْ فِي هَاْرٍ هُوَيْرٌ وَإِنَّمَا الْأَصْلُ هَاْئِرٌ غَيْرَ أَنَّهُمْ حَذَفُوْا الْهَمْزَةَ كَمَا حَذَفُوْا يَاْءَ مَيِّتٍ وَكِلَاْهُمَا بَدَلٌ مِنَ الْعَيْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨١٢٩٦'>وَزَعْمَ يُوْنُسُ أَنَّ نَاْسًا يَقُوْلُوْنَ هُوَيْئِرٌ عَلَى مِثَاْلِ هُوَيْعِرٌ فَهَؤُلَاْءِ لَمْ يَحْقِرُوْا هَاْرًا إنَّمَا حَقِرُوْا هَاْئِرًا كَمَا قَاْلُوْا رُوَيْجَلٌ كَأَنَّهُمْ حَقِرُوْا رَاْجِلًا كَمَا قَاْلُوْا أَبَيْنُوْنَ كَأَنَّهُمْ حَقَرُوْا أُبْنَى مِثْلَ أَعْمَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٧٠٢٤'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ مَرٍ وَيُرِي قَاْلُوْا مُرِّيٌ وَيُرِيٌ كَمَا قُلْتُ هُوَيْرٌ وَمِيْيْتٌ وَمْنَّ قَاْلَ هُوَيْئِرٌ فَإِنَّهُ لَا يَنْبَغِي لَهُ أَنْ يَقِيْسَ عَلَيْهِ كَمَا لَا يَقِيْسُ عَلَى مَنْ قَاْلَ أَبِيْنُوْنَ وَأَنِيْسِيَّاْنٌ إِلَّا أَنْ تَسْمَعَ مِنْ الْعَرَبِ شَيْئًا فَتُؤَدِّيَهُ وَتَجِيْءَ بِنَظَاْئِرِهِ مِمَّا لَيْسَ عَلَى الْقَيَاْسِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٧١٨٢'>وَأَمَّا يُوْنُسُ فَحَدَّثَنِي أَنَّ أَبَا عَمْرٍوٍ كَاْنَ يَقُوْلُ فِي مَرٍ مَرِيْءٍ مِثْلُ مَرِيْعٍ وَفِي يَرِي يَرِيْءٍ يُهْمَزُ وَيَجُرُّ لِأَنَّهَا بِمَنْزِلَةِ يَاْءِ قَاْضٍ فَهُوَ يَنْبَغِي لَهُ أَنْ يَقُوْلَ مَيَيْتٌ وَيَنْبَغِي لَهُ أَنْ يَقُوْلَ فِي نَاْسِ أُنَيْسٌ لِأَنَّهُمْ إنَّمَا حَذَفُوْا أَلْفَ أُنَاْسٍ وَلَيْسَ مِنْ الْعَرَبِ أَحَدٌ إلَّا يَقُوْلُ نُوَيْسٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٨٠٣٣'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ رَجُلٌ يُسَمَّى بِيَضَعَ تَقُوْلُ يَضِيْعُ وَإِذَا حَقَرْت خَيْرًا مِنْك وَشَرًّا مِنْك قُلْت خَيِيْرٌ مِنْك وَشِرِّيْرٌ مِنْك لَا تَرُدُّ الزِّيَاْدَةُ كَمَا لَا تَرُدُّ مَا هُوَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
