<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٢٥"
     درنبورج="٢-١٢٦"
     البكاء="٥-١٥٥"
     هارون="٣-٤٥٧"
     يعقوب="٣-٥٠٨"
     رقم="٣٨٠">

  <عنوان>
    <مقطع>هَذَا بَابٌ تَحْقِيرِ كُلِّ حَرْفٍ كَانَ فِيهِ بِدَلٌ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>فَإِنَّكَ تَحْذَفُ ذَلِكَ الْبَدَلَ وَتَرَدُّ الَّذِي هُوَ مِنْ أَصْلِ الْحَرْفِ إذَا حَقَّرْتْهُ كَمَا تَفْعَلُ ذَلِكَ إذَا كَسَرْتَهُ لِلْجَمْعَ</مقطع>
  <مقطع>فَمِنْ ذَلِكَ مِيزَانٌ وَمِيقَاتٌ وَمِيعَادٌ تَقُولُ مُوَيِّزِينٌ وَمُوَيْعِيدٌ وَمُوَيْقِيتٌ<هارون مجلد="٣" صفحة="٤٥٧"/>وَإِنَّمَا أَبْدَلُوا الْيَاءَ لِاسْتِثْقَالِهِمْ هَذِهِ الْوَاوَ بَعْدَ الْكِسْرَةِ فَلَمَّا ذَهَبَ مَا يَسْتَثْقِلُونَ رَدَّ الْحَرْفَ إِلَى أَصْلِهِ</مقطع>
  <مقطع>وكَذَلِكَ فَعَلُوا حِينَ كَسَرُوا لِلْجَمْعِ قَالُوا مَوَازِينُ وَمَوَاعِيدُ وَمَوَاقِيتُ وَمِثْلُ ذَلِكَ قِيلٌ وَنَحْوُهُ تَقُولُ قُوَيْلٌ كَمَا قُلْت أَقْوَالٌ وَإِنَّمَا أَبْدَلُوا لِمَا ذَكَرْت لِكَ</مقطع>
  <مقطع>فَأَمَا عِيدٌ فَإِنْ تَحْقِيرَهُ عَيِيدٌ لِأَنَّهُمْ أَلْزَمُوا هَذَا الْبَدَلَ قَالُوا أَعْيَادٌ وَلَمْ يَقُولُوا أَعْوَادٌ كَمَا قَالُوا أَقْوَالٌ فَصَارَ بِمَنْزِلَةِ هَمْزَةٍ قَائِلٍ لِأَنَّ هَمْزَةَ قَائِلٍ بَدَلٌ مِنْ وَاوِ</مقطع>
  <مقطع>فَإِنْ قُلْت فَقَدْ يَقُولُونَ دَيْمٌ فَإِنَّمَا فَعَلُوا ذَلِكَ كَرَاهِيَةَ الْوَاوِ بَعْدَ الْكِسْرَةِ كَمَا قَالُوا فِي الثَّوْرِ ثِيرَةٌ فَلَوْ كَسَرُوا دَيِّمَةً عَلَى أَفْعَلٍ أَوْ أَفْعَالٍ لَأَظْهَرُوا الْوَاوَ وَإِنَّمَا أَعْيَادٌ شَاذٌ</مقطع>
  <مقطع>وإِذَا حَقَرْت الطَّيَّ قُلْت طُوِيٌ وَإِنَّمَا أُبْدِلَتْ الْيَاءُ مَكَانَ الْوَاوِ كَرَاهِيَةَ الْوَاوِ السَّاكِنَةِ بَعْدَهَا يَاءٌ وَلَوْ كَسَرْت الطّيَّ عَلَى أَفْعَلٍ أَوْ أَفْعَالٍ أَظْهَرَتْ الْوَاوِ</مقطع>
  <مقطع>وَمِثْلُ ذَلِكَ رَيَّانٌ وَطَيَّانٌ تَقُولُ رُويَانٌ وَطَوْيَانٌ لأَنَّ الْوَاوَ قَدْ تَحَرَّكَتْ وَذَهَبَ مَا كَانُوا يَسْتَثْقِلُونَ كَمَا ذَهَبَ ذَلِكَ فِي مِيزَانٍ وَهَذَا الْبَدَلِ<هارون مجلد="٣" صفحة="٤٥٨"/>لًا يَلْزَمُ كَمَا لَا تَلْزَمُ يَاءُ مِيزَانٍ أَلَا تَرَاهُمْ حَيْثُ كَسِرُوا قَالُوا رِوَاءٌ وَطَوَاءٌ</مقطع>
  <مقطع>وإذَا حُقِرَتْ قِيٌ قُلْت قَوِيٌ لِأَنَّهُ مِنْ الْقَوَّاءِ يُسْتَدَلُّ عَلَى ذَلِكَ بِالْمَعْنَى وَمِمَّا يُحْذَفُ مِنْهُ الْبَدَلُ وَيَرُدُّ الَّذِي مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ مُوقِنٌ وَمُوسِرٌ وَإِنَّمَا أَبْدَلُوا الْيَاءَ كَرَاهِيَةَ الْيَاءِ السَّاكِنَةِ بَعْدَ الضَّمَّةِ كَمَا كَرِهُوا الْوَاوَ السَّاكِنَةَ بَعْدَ الْكِسْرَةِ فَإِذَا تَحَرَّكَتْ ذَهَبَ مَا اسْتَثْقَلُوا وَذَلِكَ مِيِيقِنٌ وَمُيَيْسِرٌ وَلَيْسَ الْبَدَلُ هَهُنَا لَازِمًا كَمَا لَمْ يَكُنْ ذَلِكَ فِي مِيزَانٍ أَلَا تَرَى أَنَّك تَقُولُ مَيَاسِيرِ</مقطع>
  <مقطع>ومِنْ ذَلِكَ أَيْضًا عَطَاءٌ وَقَضَاءٌ وَرَشَاءٌ تَقُولُ عَطِيٌ وَقُضِيٌ وَرَشِيٌ لِأَنَّ هَذَا الْبَدَلَ لَا يَلْزَمُ أَلَا تَرَى أَنَّك تَقُولُ أُعْطِيَّةٌ وَأَرْشِيَّةٌ وَأَقْضِيَةٌ</مقطع>
  <مقطع>وكَذَلِكَ جَمِيعُ الْمَمْدُودِ لَا يَكُونُ الْبَدَلُ الَّذِي فِي آخِرِهِ لَازِمًا أَبِدًا</مقطع>
  <مقطع>وكَذَلِكَ إذَا حُقِرَتْ الصَّلَاءُ تَقُولُ صَلِّيٌ لِأَنَّك لَوْ كَسَرْتَهُ لِلْجَمْعِ رَدَدْت الْيَاءُ وَكَذَلِكَ صَلَاءَةٌ لَوْ كَسَرْتَهَا رَدَدْت الْيَاءِ</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا أَلَاءَةٌ وَأَشَاءَةٌ فَأَلِيئَةٌ وَأَشِيِئَةٌ لِأَنَّ هَذِهِ الْهَمْزَةَ لَيْسَتْ مُبَدَّلَةً وَلَوْ كَانَتْ كَذَلِكَ لَكَانَ الْحَرْفُ خَلِيقًا أَنْ تَكُونَ فِيهِ أِلَايَةٌ كَمَا كَانَتْ فِي عَبَاءَةٍ عِبَايَةٌ وَصَلَاءَةٌ صِلَايَةٌ وَسَحَاءَةٍ سِحَايَةٌ فَلَيْسَ لَهُ شَاهِدٌ مِنْ الْيَاءِ وَالْوَاوِ فَإِذَا لَمْ يَكُنْ كَذَلِكَ فَهُوَ عِنْدَهُمْ مَهْمُوزٌ وَلَا تُخْرِجُهَا إلَّا بِأَمْرٍ وَاضِحٍ وَكَذَلِكَ قَوْلُ الْعَرَبِ وَيُونَسِ</مقطع>
  <مقطع>ومِنْ ذَلِكَ مَنْسَأَةٌ تَقُولُ مُنَيْسِئَةٌ لأَنَّهَا مِنْ نَسْأَةٍ وَلأَنَّهُمْ لَا يُثْبِتُونَ هَذِهِ الأَلْفَ الَّتِي هِيَ بَدَلٌ مِنَ الْهَمْزَةِ كَمَا لَا يَلْزَمُونَ الْهَمْزَةَ الَّتِي هِيَ بَدَلٌ مِنَ الْيَاءِ وَالْوَاوِ أَلَا تَرَى أَنَّكَ إِذَا كَسَرْتَهُ لِلْجَمْعِ قُلْتُ مُنَاسِي<هارون مجلد="٣" صفحة="٤٥٩"/>وكْذَلِكَ الْبَرِيَّةَ تَهْمِزُهَا فَأَمَّا النَّبِيُّ فَإِنَّ الْعَرَبَ قَدِ اخْتَلَفَتْ فِيهِ فَمَنْ قَالَ النَّبَاءُ قَالَ كَانَ مُسَيْلِمَةُ نَبِيئَ سُوءٍ وَتَقْدِيرُهَا تَبِيعٌ وَقَالَ الْعَبَّاسُ ابْنُ مِرْدَاسٍ</مقطع>

  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>يَا خَاتِمَ النُّبَاءِ إنَّكَ مُرْسَلٌ</مصراع>
      <مصراع>بِالْحَقّ كُلُّ هُدَى السَّبِيلِ هَدَاكَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>ذًا الْقِيَاسَ لِأَنَّهُ مِمَّا لَا يَلْزَمُ وَمَنْ قَالَ أَنْبِيَاءُ قَالَ نَبِيُّ سُوءٍ كَمَا قَالَ فِي عِيدٍ حِينَ قَالُوا أَعْيَادٌ عَيِيدٌ وَذَلِكَ لِأَنَّهُمْ أَلْزَمُوا الْيَاءَ وَأَمَّا النُّبُوَّةُ فَلَوْ حَقَّرْتهَا لِهَمَزَتْ وَذَلِكَ قَوْلُك كَانَ مُسَيْلِمَةُ نُبُوتَهُ نَبِيئَةَ سُوءٍ لِأَنَّ تَكْسِيرَ النُّبُوَّةِ عَلَى الْقِيَاسِ عِنْدَنَا لِأَنَّ هَذَا الْبَابَ لَا يَلْزَمُهُ الْبَدَلُ وَلَيْسَ مِنْ الْعَرَبِ أَحَدٌ إلَّا وَهُوَ يَقُولُ تَنَبَّأَ مُسَيْلِمَةُ وَإِنَّمَا هُوَ مِنْ أَنْبَأَتَ</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا الشَّاءُ فَإِنَّ الْعَرَبَ تَقُولُ فِيهِ شُوِيٌ وَفِي شَاةٍ شُوَيْهَةٌ وَالْقَوْلُ فِيهِ أَنْ شَاءً مِنْ بَنَاتِ الْيَاءَاتِ أَوْ الْوَاوَاتِ الَّتِي تَكُونُ لَامَاتٍ وَشَاةً مِنْ بَنَاتِ الْوَاوَاتِ الَّتِي تَكُونُ عَيْنَاتٍ وَلَامِهَا هَاءً كَمَا كَانَتْ سِوَاسِيَةٌ لَيْسَ مِنْ لَفْظِ سَيٍ كَمَا كَانَتْ شَاءٌ مِنْ بَنَاتِ الْيَاءَاتِ الَّتِي هِيَ لَامَاتٌ وَشَاةٌ مِنْ بَنَاتِ الْوَاوَاتِ الَّتِي هُنَّ عَيْنَاتٌ وَالدَّلِيلُ عَلَى ذَلِكَ هَذَا شُوِيٌ وَإِنَّمَا ذَا كَامْرَأَةٍ وَنِسْوَةٍ وَالنِّسْوَةُ لَيْسَتْ مِنْ لَفْظِ امْرَأَةٍ وَمِثْلُهُ رَجُلٌ وَنَفْرٌ</مقطع>
  <مقطع>ومِنْ ذَلِكَ أَيْضًا قِيرَاطٌ وَدِينَارٌ تَقُولُ قَرَيْرِيطٌ وَدُنِيْنِيْرٌ لأَنَّ الْيَاءَ بَدَلٌ مِنَ الرَّاءِ وَالنُّونِ فَلَمْ تَلْزَمْ أَلَا تَرَاهُمْ قَالُوا دَنَانِيرَ وَقَرَارِيطُ وَكَذَلِكَ الدِّيبَاجُ فِيمَنْ قَالَ دَبَابِيجَ وَالدِّيمَاسُ فِيمَنْ قَالَ دَمَامِيسُ وَأَمَّا مَنْ قَالَ دِيَامِيسِ<هارون مجلد="٣" صفحة="٤٦٠"/>ودِيَّابِيْجٍ فَهِيَ عِنْدَهُ بِمَنْزِلَةِ وَاوِ جَلْوَاخٌ وَيَاءٍ جِرْيَالٍ وَلَيْسَتْ بِبَدَلٍ وَجَمِيعُ مَا ذَكَرْنَا قَوْلُ يُونُسَ وَالْخَلِيلِ</مقطع>
  <مقطع>وَسَأَلْت يُونُسَ عَنْ بَرِيَّةٍ فَقَالَ هِيَ مَنْ بَرَأْت وَتَحْقِيرُهَا بِالْهَمْزِ كَمَا أَنَّك لَوْ كُسِرَتْ صَلَاءَةً رَدَدَتْ الْيَاءُ فَقُلْتُ أَصْلِيَّةٌ</مقطع>
  <مقطع>فَهَذِهِ الْيَاءِ لَا تَلْزَمُ فِي هَذَا الْبَابِ كَمَا لَا تَلْزَمُ الْهَمْزَةُ فِي بَنَاتِ الْيَاءِ وَالْوَاوِ الَّتِي هُنَّ لِامَاتِ</مقطع>
  <مقطع>وَلَوْ سَمَّيَتْ رَجُلًا ذَوَائِبَ قُلْت ذُؤَيْئِبٌ لِأَنَّ الْوَاوَ بَدَلٌ مِنْ الْهَمْزَةِ الَّتِي فِي ذُؤَابَةٍ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <تقطيع  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <آيات  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
