<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٢٧"
     درنبورج="٢-١٢٦"
     البكاء="٥-١٦٠"
     هارون="٣-٤٦١"
     يعقوب="٣-٥١٢"
     رقم="٣٨١">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٧٥١٩٠'>هٰذَا بَاْبُ تَحْقِيْرِ مَا كَاْنَتْ الْأَلِفُ بَدَلًا مِنْ عَيْنِهِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٠٠٦٢٦'>إِنْ كَاْنَتْ بَدَلًا مِنْ وَاوٍ ثُمَّ حَقَّرْتُهُ رَدَدْتُ الْوَاْوَ وَإِنْ كَاْنَ بَدَلًا مِنْ يَاْءٍ رَدَدْتِ الْيَاْءُ كَمَا أَنَّكَ لَوْ كَسَرْتَهُ رَدَدْتُ الْوَاْوَ إِنْ كَاْنَتْ عَيْنُهُ وَاوًا وَالْيَاْءُ إِنْ كَاْنَتْ عَيْنُهُ يَاْءً وَذٰلِكَ قَوْلُكَ فِي بَاْبٍ بِوَيْبٌ كَمَا تَقُوْلُ أَبُوَاْبٌ ونَاْبٍ نَيِيْبٍ كَمَا تَقُوْلُ أَنْيَاْبٌ وَأُنِيْبٌ فَإِنْ حَقَرْتْ نَاْبَ الْإِبِلِ فَكَذٰلِكَ لِأَنَّكَ تَقُوْلُ أَنْيَاْبٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٦٠٥٢'>وَلَوْ حَقَرْت رَجُلًا اسْمَهُ سَاْرَ أَوْ غَاْبَ لَقُلْت غَيِيْبٌ وَسُيَيْرٌ لِأَنَّهُمَا مِنَ الْيَاْءِ وَلَوْ حُقِرَتْ السَّاْرُّ وَأَنْتَ تُرِيْدُ السَّاْئِرَ لَقُلْت سُوَيْرٌ لِأَنَّهَا أَلِفُ فَاْعِلٍ الزَّاْئِدَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٩٩٤٤'>وسَأَلَتْ الْخَلِيْلَ عَنْ خَاْفٍ وَالْمَاْلَ فِي التَّحْقِيْرِ فَقَاْلَ خَاْفٍ يَصْلُحُ أَنْ يَكُوْنَ فَاْعِلًا ذَهَبَتْ عَيْنُهُ وَأَنْ يَكُوْنَ فِعْلًا فَعَلَى أَيِّهِمَا حَمَلَتْهُ لَمْ يَكُنْ إِلَّا بِالْوَاْوِ وَإِنَّمَا جَاْزَ فِيْهِ فِعْلٌ لِأَنَّهُ مَنْ فَعَلْت أَفْعَلُ وَأَخَاْفُ دَلِيْلٌ عَلَى أَنَّهَا فَعَلَتْ كَمَا قَاْلُوْا فَزِعَتْ تَفْزَّعُ وَأَمَّا مَاْلٌ فَإِنَّهُ فِعْلٌ لِأَنَّهُمْ لَمْ يَقُوْلُوْا مَاْئِلٌ وَنَظَاْئِرُهُ فِي الْكَلَاْمِ كَثِيْرَةٌ فَاْحْمِلْهُ عَلَى أَسْهَلِ الْوَجْهَيْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٧٩٥٥'>وإِنْ جَاْءَ اسْمٌ نَحْوِ النَّاْبِ لَا تَدْرِي أَمْنَ الْيَاْءِ هُوَ أَمْ مِنَ الْوَاْوِ فَاْحْمِلْهُ عَلَى الْوَاْوِ حَتَّى يَتَبَيَّنَ لَكَ أَنَّهَا مِنَ الْيَاْءِ لِأَنَّهَا مُبَدَّلَةً مِنَ الْوَاْوِ أَكْثَرُ فَاْحْمِلْهُ عَلَى الْأَكْثَرِ حَتَّى يَتَبَيَّنَ لَكَ وَمِنَ الْعَرَبِ مَنْ يَقُوْلُ فِي نَاْبٍ نُوَيْبٌ فَيَجِيْءَ بِالْوَاْوِ لِأَنَّ هَذِهِ الْأَلِفَ مُبْدَّلَةٌ مِنَ الْوَاْوِ أَكْثَرُ وَهُوَ غَلَطٌ مِنْهَمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٠٥٧٢'>وَأَخْبَرَنِي مَنْ أَثِقُ بِهِ أَنَّهُ يَقُوْلُ مَاْلُ الرَّجُلِ وَقَدْ مَلْتْ بَعْدَنَا فَأَنْتَ تَمَاْلٌ وَرَجُلٌ مَاْلٌ إِذَا كَثُرَ مَاْلُهُ وَصُوْفَ الْكَبْشِ إِذَا كَثُرَ صُوْفُهُ وَكَبْشٌ أُصْوْفِ هَذِهِ الْكَثِيْرَةِ وَكَبْشٌ صَاْفٌ وَنَعْجَةٌ صَاْفَةٌ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
