<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٢٧"
     درنبورج="٢-١٢٩"
     البكاء="٥-١٦٢"
     هارون="٣-٤٦٢"
     يعقوب="٣-٥١٤"
     رقم="٣٨٢">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٦٦٢٠٠'>هُذَا بَاْبُ تَحْقِيْرِ الْأَسْمَاْءِ الَّتِي تُثْبِتُ الْأَبْدَاْلُ فِيْهَا وَتُلْزَمُهَا</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٢٥١٣٦'>وذٰلِكَ إِذَا كَاْنَتْ أَبْدَاْلًا مِنَ الْوَاْوَاْتِ وَالْيَاْءَاْتِ الَّتِي هِيَ عِيْنَاْتٌ فِمِنْ ذٰلِكَ قَاْئِلٌ وَقَاْئِمٌ وَبَاْئِعٌ تَقُوْلُ قُوَيْئِمٌ وَبُوَيْئِعٌ فَلَيْسَتْ هَذِهِ الْعَيْنَاْتُ بِمَنْزِلَةِ الَّتِي هُنَّ لَاْمَاْتٌ لَوْ كَاْنَتْ مِثْلَهُنَّ لَمَا أَبْدِلُوْا لِأَنَّهُمْ لَا يُبَدِّلُوْنَ مِنْ تِلْكَ اللَّاْمَاْتِ إِذَا لَمْ تَكُنْ مُنْتَهَى الِاْسْمِ وَآخِرَهُ أَلَا تَرَاْهُمْ يَقُوْلُوْنَ شَقَاْوَةٌ وَغَبَاْوَةٌ فَهَذِهِ الْهَمْزَةُ بِمَنْزِلَةِ هَمْزَةِ ثَاْئِرٍ وَشَاْءَ مِنْ شَأُوْتٍ أَلَا تَرَى أَنَّكَ إِذَا كَسَرْتَ هٰذَا الِاْسْمَ لِلْجَمْعِ ثَبَتَتْ فِيْهِ الْهَمْزَةُ تَقُوْلُ قَوَاْئِمُ وَبَوَاْئِعُ وَقَوَاْئِلُ وَكَذٰلِكَ تَثْبُتُ فِي التَّصَغِيْرَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٠٩٩٣'>ومِنْ ذٰلِكَ أَيْضًا أُدْؤُرٌ وَنَحْوُهَا لِأَنَّك أَبْدَلْت مِنْهَا كَمَا أَبْدِلْت مِنْ وَاوٍ قَاْئِمٍ وَلَيْسَتْ مُنْتَهَى الِاْسْمِ وَلَوْ كَسَرْتهَا لِلْجَمْعِ لَثَبَتَتْ خِلَاْفًا لِبَاْبِ عَطَاْءٍ وَقَضَاْءٍ وَأَشْبَاْهِهِمَا إذْ كَاْنَتْ تَخْرُجُ يَاْءَاْتِهِنَّ وَوَاْوَاْتِهُنَّ إذَا لَمْ يَكُنْ مُنْتَهَى الِاْسْمِ فَلَمَّا كَاْنَتْ هَذِهِ تَبَدُّلَ وَلَيْسَتْ مُنْتَهَى الِاْسْمِ كَاْنَتْ الْهَمْزَةُ فِيْهَا أَقْوَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٣٧١٠'>وكَذٰلِكَ أَوَاْئِلُ اسْمِ رَجُلٍ لِأَنَّك أَبْدَلَتْ الْهَمْزَةُ مِنْهَا كَمَا أَبْدَلْتهَا فِي أَدْؤُرٍ وَهِيَ عَيْنٌ مِثْلُ وَاوٍ أَدْؤَرٍ لِأَنَّ أَوَاْئِلَ لَوْ كَاْنَتْ عَلَى أَفَاْعِلَ وَكَاْنَ مِمَّا يُجْمَعُ لَكَاْنَ فِي التَّكْسِيْرِ تَلْزَمُهُ الْهَمْزَةُ فَإِنَّمَا هُوَ بِمَنْزِلَتِهِ لَوْ كَاْنَ أَفَاْعِلًا وَقَوِيَتْ فِيْهِ الْهَمْزَةُ إذَا لَمْ تَكُنْ مُنْتَهَى الِاْسْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٤٦٩٩'>وكَذٰلِكَ النَّؤُوْرِ وَالسُّؤُوْرِ وَأَشْبَاْهِ ذٰلِكَ لأَنَّهَا هَمَزَاْتٌ لَاْزِمَةٌ لَوْ كُسِرَتْ لِلْجَمْعِ الأَسْمَاْءُ لِقُوَّتِهِنَّ حَيْثُ كُنَّ بَدَلًا مِنْ مُعْتَلٍ لَيْسَ بِمُنْتَهَى الاِْسْمِ فَلَمَّا لَمْ يَكُنْ مُنْتَهَى أَجْرَيْنِ مَجْرَى الْهَمْزَةِ الَّتِي مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ وكَذٰلِكَ فَعَاْئِلٌ لِأَنَّ عِلَّتَهُ كَعِلَّةٍ قَاْئِلٍ وَهِيَ هَمْزَةٌ لَيْسَتْ بِمُنْتَهَى الِاْسْمِ وَلَوْ كَاْنَتْ فِي فَعَاْئِلَ ثُمَّ كَسَرْتُهُ لِلْجَمْعِ لَثَبَتَتْ وَجَمِيْعُ مَا ذَكَرْتُ لَكَ قَوْلَ الْخَلِيْلِ وَيُوْنَسِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٠٤٣٥'>ومِنْ ذٰلِكَ أَيْضًا تَاْءُ تُخَمَةٍ وَتَاْءٌ تُرَاْثٍ وَتَاْءٌ تُدْعَةٍ يَثْبْتْنُ فِي التَّصْغِيْرِ كَمَا يَثْبُتْنَ لَوْ كُسِرَتْ الْأَسْمَاْءُ لِلْجَمْعِ وَلِأَنَّهُنَّ بِمَنْزِلَةِ الْهَمْزَةِ الَّتِي تُبَدَّلُ مِنَ الْوَاْوِ نَحْوُ أَلْفِ أَرَقَةٍ إنَّمَا هِيَ بَدَلٌ مِنْ وَاوٍ وَرَقَةٍ وَنَحْوِ أَلْفِ أُدَدٍ إنَّمَا هِيَ بَدَلٌ مِنْ وَاوِ وَدَدٍ وَإِنَّمَا أُدِّدٌ مِنَ الْوُدِّ وَإِنَّمَا هُوَ اسْمٌ يُقَاْلُ مُعَدُّ ابْنُ عَدْنَاْنَ بْنِ أُدَدٍ وَالْعَرَبُ تَصْرَفُ أَدَدًا وَلَا يَتَكَلَّمُوْنَ بِهِ بِاْلْأَلِفِ وَاللَّاْمِ جَعَلُوْهُ بِمَنْزِلَةِ ثَقْبٍ وَلَمْ يَجْعَلُوْهُ مِثْلَ عُمْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩٠٤٤'>واْلْعَرَبِ تَقُوْلُ تَمِيْمُ بْنُ وُدٍ وَأَدٍ يُقَاْلَاْنِ جَمِيْعًا فَكَذٰلِكَ هَذِهِ التَّاْءَاْتُ إنَّمَا هِيَ بَدَلٌ مِنْ وَاوٍ وَخَاْمَةٍ وَوَرِثَتْ وَوُدِعَتْ فَإِنَّمَا هَذِهِ التَّاْءَاْتُ كَهَذِهِ الْهَمْزَاْتِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٣٥٣٩'>وهَذِهِ الْهَمْزَاْتِ لَا يَتَغَيَّرْنَ فِي التَّحْقِيْرِ كَمَا لَا تَتَغَيَّرُ هَمْزَةُ قَاْئِلٍ لِأَنَّهَا قَوِيَتْ حَيْثُ كَاْنَتْ فِي أَوَّلِ الْكَلِمَةِ وَلَمْ تَكُنْ مُنْتَهَى الِاْسْمِ فَصَاْرَتْ بِمَنْزِلَةِ هَمْزَةٍ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ نَحْوَ هَمْزَةِ أَجَلٍ وَأَبَدٍ فَهَذِهِ الْهَمْزَةُ تَجْرِي مَجْرَى أَدْؤْرٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٧٣٢٧'>ومِنْ ذٰلِكَ أَيْضًا مُتْلِجٌ وَمُتَّهَمٌ وَمُتَخَمٌ تَقُوْلُ فِي تَحْقِيْرِ مُتْلِجٍ مُتَيْلِجٌ وَمُتِيْهِمْ وَمُتَيَخِّمٌ تَحْذَفُ التَّاْءُ الَّتِي دَخَلَتْ لِمُفْتَعِلٍ وَتَدَعُ الَّتِي هِيَ بَدَلٌ مِنَ الْوَاْوِ لأَنَّ هَذِهِ التَّاْءَ أُبْدِلَتْ هَاْهُنَا كَمَا أُبْدِلَتْ حَيْثُ كَاْنَ أَوَّلَ الاْسْمِ وَأُبْدِلَتْ هَاْهُنَا مِنَ الْوَاْوِ كَمَا أُبْدِلَتْ فِي أَرِقَّةٍ وَأَدْؤَرٍ الْهَمْزَةِ مِنَ الْوَاْوِ وَلْيَسْتَ بْمَنْزِلَةَ وَاوٍ مُوْقِنٍ وَلَا يَاْءٍ مِيْزَاْنٍ لِأَنَّهُمَا إِنَّمَا تَبِعَتَا مَا قَبْلَهُمَا أَلَا تَرَى أَنَّهُمَا يَذْهَبَاْنِ إِذَا لَمْ تَكُنْ قَبْلَ الْيَاْءِ كِسْرَةٌ وَلَا قَبْلَ الْوَاْوِ ضَمَّةٌ تَقُوْلُ أَيْقَنْ وَأَوْعْدَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٠٠٧٩'>وهَذِهِ لَمْ تُحَدّثْ لِأَنّهَا تَبِعْتْ مَا قَبْلَهَا وَلَكِنَّهَا بِمَنْزِلَةِ الْهَمْزَةِ فِي أَدْؤُرٍ وَفِي أَرِقّةٍ أَلَا تَرَى أَنَّهَا تَثْبُتُ فِي التَّصَرُّفِ تَقُوْلُ اُتُّهِمَ وَيْتُهَمْ وَيُتَخَمّ وَيَتْلَجُ وَاتَّلَجْتْ وَاتْلُجْ وَاتّخِمْ فَهَذِهِ التَّاْءُ قَوِيّةٌ أَلَا تَرَاْهَا دَخَلَتْ فِي التَّقْوَى وَالتّقِيّةِ فَلَزِمَتْ فَقَاْلُوْا اتّقَى مِنْهُ وَقَاْلُوْا الْتِقَاْةً فَجَرَتْ مَجْرَى مَا هُوَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٣٣٣١'>وَقَاْلُوْا فِي التَّكْأَةِ أَتْكَأَتْهُ وَهُمَا يُتَّكِئَاْنِ جَاْءُوْا بِاْلْفِعْلِ عَلَى التَّكْأَةِ أَخْبَرَنِي مَنْ أَثِقُ بِهِ أَنَّهُمْ يَقُوْلُوْنَ ضَرَبْتهُ حَتَّى أَتَكَأْتهُ أَيْ حَتَّى أَضْجَعْتهُ عَلَى جَنْبِهِ الْأَيْسَرَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٧٦٦٢'>فَأَمَّا يَاْءَ قِيْلٍ وَيَاْءٌ مِيْزَاْنٍ فَلَا يُقَوِّيَاْنِ لِأَنَّ الْبَدَلَ فِيْهِمَا لِمَا قَبِلَهُمَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٦١٣٦٦'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ مُتَعَدٌ وَمُتَزَنٌ لَا تُحْذَفُ التَّاْءُ كَمَا لَا تُحْذَفُ هَمْزَةُ أَدْؤُرَ وَإِنَّمَا جَاْءُوْا بِهَا كَرَاْهِيَةَ الْوَاْوِ وَالضَّمَّةِ الَّتِي قَبْلَهَا كَمَا كَرِهُوْا وَاوَ أَدُوْرٍ وَالضَّمَّةُ وَإِنْ شِئْت قُلْتَ مُوْتَعِدٌ وَمُوْتَزَنٌ كَمَا تَقُوْلُ أَدُوْرٌ وَلَا تَهْمْزِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
