<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٢٩"
     درنبورج="٢-١٣١"
     البكاء="٥-١٦٥"
     هارون="٣-٤٦٥"
     يعقوب="٣-٥١٧"
     رقم="٣٨٣">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٦٤١١٧'>هِذَا بَاْبٌ تَحْقِيْرِ مَا كَاْنَ فِيْهِ قَلْبٌ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٠٨٨٢٠'>اعَلَمْ أَنَّ كُلَّ مَا كَاْنَ فِيْهِ قَلْبٌ لَا يُرَدُّ إِلَى الأَصْلِ وَذٰلِكَ لأَنَّهُ اسْمُ بَنِي عَلِىٍّ ذٰلِكَ كَمَا بُنِيَ مَا ذَكَرْنَا عَلَى التَّاْءِ وَكَمَا بُنِيَ قَاْئِلٌ عَلَى أَنْ يُبْدَلَ مِنَ الْوَاْوِ الْهَمْزَةِ وَلَيْسَ شَيْئًا تَبَعَ مَا قَبْلَهُ كَوَاْوٍ مُوْقِنٍ وَيَّاْءٍ قِيْلٍ وَلَكِنَّ الاِْسْمِ يَثْبُتُ عَلَى الْقَلْبِ فِي التَّحْقِيْرِ كَمَا تَثْبُتُ الْهَمْزَةُ فِي أَدْؤُرٍ إِذَا حُقِرَتْ وَفِي قَاْئِلٍ وَإِنَّمَا قَلَبُوْا كَرَاْهِيَةَ الْوَاْوِ وَالْيَاْءِ كَمَا هَمَزُوْا كَرَاْهِيَةَ الْوَاْوِ وَالْيَاْءِ فَمِنْ ذٰلِكَ قَوْلُ الْعَجَاْجِ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٩٦٤٧٨'>
    <بيت>
      <مصراع>لَاْثٍ بِهِ الْأِشَاْءُ وَالْعُبْرِيُّ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٥١٨٩٦'>إِنّمَا أَرَاْدَ لَاْئِثٌ وَلَكِنَّهُ أَخَّرَ الْوَاْوَ وَقَدِمَ الثَّاْءَ وَقَاْلَ طَرِيْفُ بْنُ تَمِيْمٍ الْعَنْبَرِي</مقطع>

  <شاهدة هوية='٣٧٤٥١'>
    <بيت>
      <مصراع>فَتَعْرّفُوْنِي أَنّنِي أَنَا ذَاْكُمُ</مصراع>
      <مصراع>شَاْكٍ سِلَاْحِيٌّ فِي الْحَوَاْدِثِ مُعْلِمُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٦٥٦٩١'>إِنَّمَا يُرِيْدُ الشَّاْئِكَ فَقُلْتُ وَمِثْلُ ذٰلِكَ أَيْنَقٌ إِنَّمَا هُوَ أَنُوَقٌ فِي الأَصْلِ فَأَبْدَلُوْا الْيَاْءَ مَكَاْنَ الْوَاْوِ وَقَلِبُوْا فَإِذَا حُقِرْتَ قُلْتُ لُوَيْثٍ وَشُوَيْكٍ وَأَيِّيْنِقٌ وَكَذٰلِكَ لَوْ كُسِرْتَ لِلْجَمْعِ لَقُلْتُ لُوَاْثٍ وَشَوَّاْكٍ كَمَا قَاْلُوْا أَيَاْنْقِ وكَذٰلِكَ مُطْمَئِنٌ إِنَّمَا هِيَ مِنْ طَمْأَنْتَ فَقَلِّبُوْا الْهَمْزَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٧٥٩٥'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ الْقِسِيّ إنَّمَا هِيَ فِي الْأَصْلِ الْقُوُوْسُ فَقَلِبُوْا كَمَا قَلَبُوْا أَيَنْقٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٠٠٠٧'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ قَوْلُهُمْ أَكْرَهُ مِسَاْئِيْكَ إِنَّمَا جَمَعْتُ الْمَسَاْءَةَ ثُمَّ قُلِبَتْ وَكَذٰلِكَ زَعَمَ الْخَلِيْلُ وَمِثْلُهُ قَوْلُ الشَّاْعِرِ وَهُوَ كَعْبُ بْنُ مَاْلِكَ</مقطع>

  <شاهدة هوية='١٥٧٣٢'>
    <بيت>
      <مصراع>لْقَدْ لَقِيَتْ قُرَيْظَةُ مَا سَآهَا</مصراع>
      <مصراع>وَحَلَّ بِدَاْرِهِمْ ذُلٌّ ذَلَيَلُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٨٣١٨٩'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ قَدْ رَاْءَهُ يُرِيْدُ قَدْ رَآهُ قَاْلَ الشَّاْعِرُ وَهُوَ كَثِيْرُ عَزّةَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٨١٦٧٥'>
    <بيت>
      <مصراع>وَكُلُّ خَلِيْلٍ رَاْءَنِي فَهْوَ قَاْئِلٌ</مصراع>
      <مصراع>مِنَ أَجْلِكِ هٰذَا هَاْمَةُ الْيَوْمِ أَوْ غَدِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='١٩٠٨٢'>وَإِنَّمَا أَرَاْدَ سَاْءَهَا وَرَآنِي وَلَكِنَّهُ قَلْبٌ وَإِنْ شِئْتَ قَلْتَ رَاْءَنِي إِنَّمَا أَبْدَلْتُ هَمَزْتُهَا أَلْفًا وَأُبْدِلَتْ الْيَاْءُ بَعْدُ كَمَا قَاْلَ بَعْضُ الْعَرَبِ رَاْءَةً فِي رَاْيَةً حَدَّثَنَا بِذٰلِكَ أَبُو الْخُطَّاْبِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٥٥٢٤'>وَمِثْلُ الْأَلْفِ الّتِي أُبْدَلَتْ مِنْ الْهَمْزَةِ قَوْلُ الشّاْعِرِ وَهُوَ حَسّاْنُ بْنُ ثَاْبِتَ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٧٦٢٢٢'>
    <بيت>
      <مصراع>سَاْلَتْ هُذَيْلٌ رَسُوْلَ اللَّهِ فَاْحِشَةً</مصراع>
      <مصراع>ضَلَّتْ هّذَيْلٌ بِمَا جَاْءَتْ وَلَمْ تُصِبِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
