<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٣٠"
     درنبورج="٢-١٣٢"
     البكاء="٥-١٦٨"
     هارون="٣-٤٦٨"
     يعقوب="٣-٥٢١"
     رقم="٣٨٤">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٦٧٦٣١'>هٰذَا بَاْبٌ تَحْقِيْرِ كُلِّ اسْمٍ كَاْنَتْ عَيْنُهُ وَاوًا وَكَاْنَتْ الْعَيْنُ ثَاْنِيَةً أَوْ ثَاْلِثَةَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٠٤٦١٠'>أَمَّا مَا كَاْنَتْ الْعَيْنُ فِيْهِ ثَاْنِيَةً فَوَاْوُهُ لَا تَتَغَيَّرُ فِي التَّحْقِيْرِ لِأَنَّهَا مُتَحَرِّكَةٌ فَلَا تُبْدَلُ يَاْءً لِكَيْنُوْنَةِ يَاْءِ التَّصْغِيْرِ بَعْدَهَا وَذٰلِكَ قَوْلُك فِي لَوْزَةٍ لُوَيْزَةٌ وَفِي جَوْزَةٍ جُوَيْزَةٌ وَفِي قَوْلَةٍ قُوَيْلَةٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٨٤١٢'>وَأَمَّا مَا كَاْنَتْ الْعَيْنُ فِيْهِ ثَاْلِثَةً مِمَّا عَيَّنَهُ وَاوٌ فَإِنَّ وَاوَهُ تُبَدَّلُ يَاْءً فِي التَّحْقِيْرِ وَهُوَ الْوَجْهُ الْجَيِّدُ لِأَنَّ الْيَاْءَ السَّاْكِنَةَ تُبْدِّلُ الْوَاْوَ الَّتِي تَكُوْنُ بَعْدَهَا يَاْءً</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٥٥٩٤'>فَمِنْ ذٰلِكَ مَيِّتٌ وَسَيِّدٌ وَقِيَاْمٌ وَقُيُوْمٌ وَإِنَّمَا الأَصْلُ مُيَوْتٌ وَسُيُوْدٌ وَقَيْوَاْمٌ وَقِيٌّوْوَمٌ وذٰلِكَ قَوْلُكَ فِي أَسْوَدَ أُسَيْدٍ وَفِي أَعْوَرَ أُعِيْرُ وَفِي مِرْوَدٍ مُرِيْدٌ وَفِي أَحْوَى أَحْيِ وَفِي مَهْوَىً مَهِيٌ وَفِي أَرْوِيَّةٍ أَرِيَةٌ وَفِي مَرْوِيَّةٍ مِرْيَةٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٧٦١٦'>وَاْعْلَمْ أَنَّ مِنْ الْعَرَبِ مَنْ يُظْهِرُ الْوَاْوَ فِي جَمِيْعِ مَا ذَكَرْنَا وَهُوَ أَبْعَدُ الْوَجْهَيْنِ يَدَعُهَا عَلَى حَاْلِهَا قَبْلَ أَنْ تَحْقِرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٢٩٤٤'>وَاْعْلَمْ أَنَّ مَنْ قَاْلَ أُسْيُوْدٌ فَإِنَّهُ لَا يَقُوْلُ فِي مَقَاْمٍ وَمَقَاْلٍ مَقْيُوْمٌ وَمَقْيُوْلٌ لِأَنَّهَا لَوْ ظَهَرَتْ كَاْنَ الْوَجْهُ أَنْ لَا تُتْرَكَ فَإِذَا لَمْ تَظْهَرْ لَمْ تَظْهَرْ فِي التَّحْقِيْرِ وَكَاْنَ أَبْعَدَ لَهَا إذْ كَاْنَ الْوَجْهُ فِي التَّحْقِيْرِ إذَا كَاْنَتْ ظَاْهِرَةً أَنْ تُغَيِّرَ وَلَوْ جَاْزَ ذٰلِكَ لَجَاْزَ فِي سَيِّدٍ سَيَيَوَّدٌ وَأَشْبَاْهِهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٢٤١٠'>وَاْعْلَمْ أَنَّ أَشْيَاْءَ تَكُوْنُ الْوَاْوُ فِيْهَا ثَاْلِثَةً وَتَكُوْنُ زِيَاْدَةً فَيَجُوْزُ فِيْهَا مَا جَاْزَ فِي أَسْوَدَ وَذٰلِكَ نَحْوُ جَدْوَلٍ وَقَسُوْرٍ تَقُوْلُ جَدْيُوْلٌ وَقِسْيُوْرٌ كَمَا قُلْتُ أَسْيُوْدٌ وَأُرْيَوِيَّةٌ وَذٰلِكَ لأَنَّ هَذِهِ الْوَاْوَ حَيَّةٌ وَإِنَّمَا أَلْحَقْتُ الثَّلاْثَةَ بِاْلأَرْبَعَةِ أَلَا تَرَى أَنَّكَ إِذَا كَسَرْتَ هٰذَا النَّحْوَ لِلْجَمْعِ ثَبَتَتِ الْوَاْوُ كَمَا تَثْبُتُ فِي أَسْوَدَ حِيْنَ قَاْلُوْا أَسَاْوِدُ وَفِي مِرْوَدٍ حِيْنَ قَاْلُوْا مَرَاْوِدُ وَكَذٰلِكَ جَدَاْوِلُ وَقُسَاْوِرُ وَقَاْلَ الْفُرْزَدْقَ </مقطع>

  <شاهدة هوية='٢٢٩٣٣'>
    <بيت>
      <مصراع>إِلَى هَاْدِرَاْتٍ صِعَاْبِ الرُّؤُسِ</مصراع>
      <مصراع>قَسَاْوِرَ لِلْقَسْوَرِ الْأَصْيَدِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٧٩٩٥٩'>وَاْعْلَمْ أَنَّ الْوَاْوَ إذَا كَاْنَتْ لَاْمًا لَمْ يَجُزْ فِيْهَا الثَّبَاْتُ فِي التَّحْقِيْرِ عَلَى قَوْلِ مَنْ قَاْلَ أُسْيُوْدٌ وَذٰلِكَ قَوْلُك فِي غَزْوَةٍ غَزْيَّةٌ وَفِي رَضْوَى رَضِيَا وَفِي عَشْوَاْءِ عَشْيَاْءَ فَهَذِهِ الْوَاْوُ لَا تَثْبُتُ كَمَا لَا تَثْبُتُ فِي فَيَعِلٍ وَلَوْ جَاْزَ هٰذَا لَجَاْزَ فِي غَزْوٍ غَزْيُوٌ وَهَاْءِ التَّأْنِيْثِ هَهُنَا بِمَنْزِلَتِهَا لَوْ لَمْ تَكُنْ فَهَذِهِ الْوَاْوُ الَّتِي هِيَ آخِرُ الِاْسْمِ ضَعِيْفَةٌ وَسَتْرَى ذٰلِكَ وَنُبَيِّنُ لَك إنْ شَاْءَ اللَّهُ تَعَاْلَى ذَكَرَهُ فِي بَاْبَهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٧٩٢٥'>وَالْوَاْوِ الَّتِي هِيَ عَيْنٌ أَقْوَى فَلَمَّا كَاْنَ الْوَجْهُ فِي الْأَقْوَى أَنْ تُبْدَّلَ يَاْءً لَمْ تَحْتَمِلْ هَذِهِ أَنْ تَثْبُتَ كَمَا لَمْ يَحْتَمِلْ مَقَاْلٌ مِقْيَوْلٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٧٨٧٧'>وَأَمَّا وَاوُ عَجُوْزٍ وَجَزُوْرٍ فَإِنَّهَا لَا تَثْبُتُ أَبَدًا وَإِنَّمَا هِيَ مُدَّةٌ تُبِعَتْ الضَّمَّةُ وَلَمْ تَجِئْ لِتَلْحَقَ بِنَاْءً بِبِنَاْءٍ أَلَا تَرَى أَنَّهَا لَا تَثْبُتُ فِي الْجَمْعِ إذَا قُلْت عَجَاْئِزُ فَإِذَا كَاْنَ الْوَجْهُ فِيْمَا يَثْبُتُ فِي الْجَمْعِ أَنْ يُبَدَّلَ فَهَذِهِ الْمَيْتَةُ الَّتِي لَا تَثْبُتُ فِي الْجَمْعِ لَا يَجُوْزُ فِيْهَا أَنَّ تَثَبْتُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٢٨٦٤'>وأَمَّا مُعَاْوِيَةُ فَإِنَّهُ يَجُوْزُ فِيْهَا مَا جَاْزَ فِي أَسْوَدَ لأَنَّ الْوَاْوَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفَ وَأَصْلُهَا التَّحْرِيْكُ وَهِيَ تَثْبُتُ فِي الْجَمْعِ أَلَا تَرَى أَنَّكَ تَقُوْلُ مَعَاْوٍ وَعَجُوْزٌ لَيْسَتْ كَذٰلِكَ وَلَيْسَتْ كَجَدْوَلٍ وَلَا قُسُوْرٍ أَلَا تَرَى أَنَّكَ لَوْ جِئْتَ بِاْلْفِعْلِ عَلَيْهَا لَقُلْتُ جَدُوْلَتْ وَقَسُوْرْتُ وَهٰذَا لَا يَكُوْنُ فِي مِثْلِ عَجُوْزٍ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
