<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٣٢"
     درنبورج="٢-١٣٣"
     البكاء="٥-١٧٠"
     هارون="٣-٤٧١"
     يعقوب="٣-٥٢٤"
     رقم="٣٨٥">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٩٤٦٨١'>هِذَا بَاْبُ تَحْقِيْرِ بَنَاْتِ الْيَاْءِ وَالْوَاْوُ اللَّاْتِي لَاْمَاْتُهُنّ يَاْءَاْتٍ وَوَاْوَاْتَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٣٨٥١٠'>اعَلَمْ أَنَّ كُلَّ شَيْءٍ مِنْهَا كَاْنَ عَلَى ثَلَاْثَةِ أَحْرُفٍ فَإِنَّ تَحْقِيْرَهُ يَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلِ فَعِيْلٍ وَيَجْرِي عَلَى وُجُوْهِ الْعَرَبِيَّةِ لِأَنَّ كُلَّ يَاْءٍ أَوْ وَاوٍ كَاْنَتْ لَاْمًا وَكَاْنَ قَبْلَهَا حَرْفٌ سَاْكِنٌ جَرَى مَجْرَى غَيْرِ الْمُعْتَلِّ وَتَكُوْنُ يَاْءُ التَّصْغِيْرِ مَدْغَمَةً لِأَنَّهُمَا حَرْفَاْنِ مِنْ مَوْضِعٍ وَالْأَوَّلُ مِنْهُمَا سَاْكِنٌ وَذٰلِكَ قَوْلُك فِي قَفًا قَفِيٌ وَفِي فَتَىً فَتِيٌ وَفِي جَرْوٍ جَرْيٌ وَفِي ظَبْيٍ ظَبَيٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٨٥٧٢'>وَاْعْلَمْ أَنَّهُ إِذَا كَاْنَ بَعْدَ يَاْءِ التَّصْغِيْرِ يَاْءَاْنُ حُذِفَتِ الَّتِي هِيَ آخِرُ الْحُرُوْفِ وَيَصِيْرُ الْحَرْفُ عَلَى مِثَاْلِ فَعِيْلٍ وَيَجْرِي عَلَى وُجُوْهِ الْعَرَبِيَّةِ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ فِي عَطَاْءِ عَطِيٌ وَقَضَاْءٍ قُضِيٌ وَسِقَاْيَةٍ سُقْيَةٌ وَإِدَاْوَةٌ أَدِيَةٌ وَفِي شَاْوِيَةٍ شَوِيَّةٌ وَفِي غَاْوٍ غَوِيٌ إِلاَّْ أَنْ تَقُوْلَ شُوْيَوِيَّةٌ وَغُوَيْرٍ فِي مَنْ قَاْلَ أَسْيُوْدٍ وَذٰلِكَ لأَنَّ هَذِهِ اللَاْمَ إِذَا كَاْنَتْ بَعْدَ كِسْرَةٍ اُعْتَلَّتْ وَاسْتُثْقِلَتْ إِذَا كَاْنَتْ بَعْدَ كِسْرَةٍ فِي غَيْرِ الْمُعْتَلِ فَلَمَّا كَاْنَتْ بَعْدَ كِسْرَةٍ فِي يَاْءٍ قَبْلَ تِلْكَ الْيَاْءِ يَاْءَ التَّحْقِيْرِ ازْدَاْدُوْا لَهَا اسْتَثْقَاْلاً فَحَذَفُوْهَا وَكَذٰلِكَ أَحْوَى إِلاَّْ فِي قَوْلِ مَنْ قَاْلَ أَسْيُوْدٌ وَلَا تَصْرِفُهُ لأَنَّ الزِّيَاْدَةَ ثَاْبِتَةٌ فِي أَوَّلِهِ وَلَا يَلْتَفِتُ إِلَى قِلَّتِهِ كَمَا لَا يُلْتَفِتُ إِلَى قِلَّةٍ يَضْعَ وأَمَا عِيْسَى فَكَاْنَ يَقُوْلُ أُحْيٌ وَيُصْرَفُ وَهُوَ خَطَأٌ لَوْ جَاْزَ ذَا لَصَرَفْتُ أَصَمَّ لِأَنَّهُ أَخَفُّ مِنْ أَحْمَرَ وَصُرِفَتْ أَرْأَسَ إِذَا سُمِّيَتْ بِهِ وَلَمْ تُهْمِزْ فَقُلْتُ أَرْسُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤١٢٨٢'>وَأَمَّا أَبُو عَمْرٍوٍ فَكَاْنَ يَقُوْلُ أَحْيٍ وَلَوْ جَاْزَ ذَا لَقُلْت فِي عَطَاْءٍ عَطِيٍ لِأَنَّهَا يَاْءٌ كَهَذِهِ الْيَاْءِ وَهِيَ بَعْدَ يَاْءٍ مَكْسُوْرَةٍ وَلَقُلْت فِي سِقَاْيَةٍ سَقْيِيَّةٍ وَشَاْوٍ شُوَيٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٢٠٩٤'>وَأَمّا يُوْنُسُ فَقَوْلُهُ هٰذَا أَحَيّ كَمَا تَرَى وَهُوَ الْقِيَاْسُ وَالصَّوَاْبِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤١١٤٣'>وَاْعْلَمْ أَنَّ كُلَّ وَاوٍ وَيَاْءٍ أَبْدَلَ الأَلْفَ مَكَاْنَهَا وَلَمْ يَكُنِ الْحَرْفُ الَّذِي الأَلِفُ بَعْدَهُ وَاوًا وَلَا يَاْءً فَإِنَّهَا تَرْجِعُ يَاْءً وَتُحْذَفُ الأَلْفُ لأَنَّ مَا بَعْدَ يَاْءِ التَّصْغِيْرِ مَكْسُوْرٌ أَبَدًا فَإِذَا كَسَرُوْا الَّذِي بَعْدَهُ الأَلْفَ لَمْ يَكُنْ لِلأَلْفِ ثَبَاْتٌ مَعَ الْكِسْرَةِ وَلَيْسَتْ بِأَلْفِ تَأْنِيْثٍ فَتَثْبُتُ وَلَا تَكْسَرِ الَّذِي قَبْلَهَا وَذٰلِكَ قَوْلُكَ فِي أَعْمَى أَعْيَمٍ وَفِي مِلْهَىً مَلِيُّهٍ كَمَا تَرَى فِي أَعْشَى أَعِيْشٍ كَمَا تَرَى وَفِي مَثْنَى مُثَيْنٍ كَمَا تَرَى إِلا أَنْ تَقُوْلَ مُثِيْنِيٌ فِي قَوْلِ مَنْ قَاْلَ مُحَيْمِيْدٌ وإذًا كَاْنَتْ الْوَاْوُ وَالْيَاْءُ خَاْمِسَةً وَكَاْنَ قَبْلَهَا حَرْفٌ لِيِّنٌ فَإِنَّهَا بِمَنْزِلَتِهَا إِذَا كَاْنَتْ يَاْءُ التَّصْغِيْرِ تَلِيْهَا فِيْمَا كَاْنَ عَلَى مِثَاْلِ فَعِيْلٍ لِأَنَّهَا تَصِيْرُ بَعْدَ الْيَاْءِ السَّاْكِنَةِ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ فِي مَغْزُوٍ مُغِيْزِيٌ وَفِي مَرْمِيٍ مَرِيْمِيٌ وَفِي سِقَاْءٍ سُقَيْقِيٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٨٦١٢'>وإذَا حَقَرَتْ مَطَاْيَا اسْمُ رَجُلٍ قُلْتُ مُطِّيٌ وَالْمَحْذُوْفُ الْأَلْفُ الَّتِي بَعْدَ الطَّاْءِ كَمَا فَعَلْت ذٰلِكَ بِقَبَاْئِلَ كَأَنَّك حَقَرْت مَطِيًّا وَمَنْ حَذَفَ الْهَمْزَةَ فِي قَبَاْئِلَ فَإِنَّهُ يَنْبَغِي لَهُ أَنْ يَحْذِفَ الْيَاْءَ الَّتِي بَيْنَ الْأَلْفَيْنِ فَيَصِيْرَ كَأَنَّهُ حَقْرٌ مِطَاْءً وَفِي كِلَا الْقَوْلَيْنِ يَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلِ فَعِيْلٍ لِأَنَّك لَوْ حَقَرْت مُطَاْءً لَكَاْنَ عَلَى مِثَاْلِ فَعِيْلٍ وَلَوْ حَقَرْتْ مَطِيًّا لَكَاْنَ كَذٰلِكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٦٤٧١'>وكَذٰلِكَ خَطَاْيَا اسْمُ رَجُلٍ إلَّا أَنَّكَ تَهْمِزُ آخِرَ الِاْسْمِ لِأَنَّهُ بَدَلٌ مِنْ هَمْزَتِهِ فَتَقُوْلُ خَطِيْءٍ فَتَحْذِفُهُ وَتُرُدُّ الْهَمْزَةُ كَمَا فَعَلْتْ ذٰلِكَ بِأَلْفِ مَنْسَاْةٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٧٩٤٦'>وَلَا سَبِيْلَ إِلَى أَنْ تَقُوْلَ مُطِيْءٍ لأَنَّ يَاْءً فَعِيْلٍ لَا تُهْمَزُ بَعْدَ يَاْءِ التَّصْغِيْرِ وَإِنَّمَا تُهْمَزُ بَعْدَ الأَلْفِ إِذَا كَسَرَتْهُ لِلْجَمْعِ فَإِذَا لَمْ تُهْمَزْ بَعْدَ تِلْكَ الأَلْفِ فَهِيَ بَعْدَ يَاْءِ التَّصْغِيْرِ أَجْدَرُ أَنْ لَا تُهْمَزَ وَإِنَّمَا انْتَهَتْ يَاْءُ التَّحْقِيْرِ إِلَيْهَا وَهِيَ بِمَنْزِلَتِهَا قَبْلَ أَنْ تَكُوْنَ بَعْدَ الأَلْفِ وَمَعَ ذَا إِنَّكَ لَوْ قُلْتُ فَعَاْئِلٌ مِنَ الْمَطِّيِّ لَقُلْتُ مِطَاْءً وَلَوْ كَسَرْتَهُ لِلْجَمْعِ لَقُلْتُ مَطَاْيَا فَهٰذَا بَدَلٌ أَيْضًا لَاْزْمَ وتَحْقِيْرٌ فَعَاْئِلٍ كَفَعَاْئِلَ مِنْ بَنَاْتِ الْيَاْءِ وَالْوَاْوِ وَمِنْ غَيْرِهِمَا سَوَاْءٌ وَهُوَ قَوْلُ يُوْنُسَ لِأَنَّهُمْ كَأَنَّهُمْ مُدُّوْا فِعَاْلٌ أَوْ فَعُوْلٌ أَوْ فَعِيْلٌ بِاْلْأَلِفِ كَمَا مُدُّوْا عَذَاْفِرٌ وَالدَّلِيْلُ عَلَى ذٰلِكَ أَنَّكَ لَا تَجِدُ فَعَاْئِلٌ إِلَّا مَهْمُوْزًا فَهَمْزَةُ فَعَاْئِلٍ بِمَنْزِلَتِهَا فِي فَعَاْئِلَ وَيَاْءٍ مَطَاْيَا بِمَنْزِلَتِهَا لَوْ كَاْنَتْ فِي فَعَاْئِلٍ وَلَيْسَتْ هَمْزَةً مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ فَيَفْعَلُ بِهَا مَا يَفْعَلُ بِمَا هُوَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ إِنَّمَا هِيَ هَمْزَةٌ تُبْدَلُ مِنْ وَاوٍ أَوْ يَاْءٍ أَوْ أَلْفٍ مِنْ شَيْءٍ لَا يُهْمَزُ أَبَدًا إِلَّا بَعْدَ أَلْفٍ كَمَا يَفْعَلُ ذٰلِكَ بِوَاْوٍ قَاْئِلٍ فَلَمَّا صَاْرَتْ بَعْدَهَا فَلَمْ تُهْمِزْ صَاْرَتْ فِي أَنَّهَا لَا تُهْمَزُ بِمَنْزِلَتِهَا قَبْلَ أَنْ تَكُوْنَ بَعْدَهَا وَلَمْ تَكُنْ الْهَمْزَةُ بَدَلًا مِنْ شَيْءٍ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ وَلَا مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ فَلَمْ تُهْمِزْ فِي التَّحْقِيْرِ هٰذَا مَعَ لُزُوْمِ الْبَدَلِ يَقْوَى وَهُوَ قَوْلُ يُوْنُسَ وَالْخَلِيْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٢٢٠٤'>وإذَا حَقَرْتْ رَجُلًا اسْمُهُ شَهَاْوَى قُلْتُ شَهْيٌ كَأَنَّك حَقَرْت شَهْوَى كَمَا أَنَّك حِيْنَ حَقَرْت صِحَاْرِى قُلْتُ صَحِيْرٍ وَمَنْ قَاْلَ صَحِيْرٌ قَاْلَ شُهِيٌ أَيْضًا كَأَنَّهُ حَقْرٌ شِهَاْوٌ فَفِي كِلَا الْقَوْلَيْنِ يَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلٍ فَعَيْلٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤١٩١١'>وإِذَاْحَقَرْتُ عَدَوِيٌ اسْمُ رَجُلٍ أَوْ صِفَةٍ قُلْتُ عَدِيِّيٌ أَرْبَعُ يَاْءَاْتٍ لَا بُدَّ مِنْ ذَا وَمَنْ قَاْلَ عَدَوِيٌ فَقَدْ أَخْطَأَ وَتَرَكَ الْمَعْنَى لأَنَّهُ لَا يُرِيْدُ أَنْ يُضِيْفَ إِلَى عَدِيٍ مُحَقَّرًا إِنَّمَا يُرِيْدُ أَنْ يُحْقِرَ الْمُضَاْفَ إِلَيْهِ فَلَا بُدَّ مِنْ ذَا وَلَا يَجُوْزُ عَدِيَوِيٌ فِي قَوْلِ مَنْ قَاْلَ أُسْيُوْدٌ لأَنَّ يَاْءَ الإِضَاْفَةَ بِمَنْزِلَةِ الْهَاْءِ فِي غَزْوَةٍ فَصَاْرَتِ الْوَاْوُ فِي عَدُوِيٍ آخِرَةً كَمَا أَنَّهَا فِي غَزْوَةٍ آخِرَةٍ فَلَمَّا لَمْ يَجُزْ غَزِيْوَةٌ كَذٰلِكَ لَمْ يَجُزْ عَدِيُّوْيٌ وإِذًا حَقِرَتْ أُمَوِيٌ قُلْتُ أُمِّيٌ كَمَا قُلْتُ فِي عَدَوِّيٌ لِأَنَّ أَمَوِيٌ لَيْسَ بِنَاْؤِهِ بِنَاْءُ الْمُحَقَّرِ إنَّمَا بِنَاْؤُهُ بِنَاْءٌ فَعَلَيٍ فَإِذَا أَرَدْتَ أَنْ تُحْقَرَ الْأُمَوِيُّ لَمْ يَكُنْ مِنْ يَاْءِ التَّصْغِيْرِ بُدٌ كَمَا أَنَّكَ لَوْ حَقَرْتَ الثَّقَفِيَّ لَقُلْتُ الثُّقِيْفِيُّ فَإِنَّمَا أَمَوِيٌ بِمَنْزِلَةٍ ثَقَفِيٍ أُخْرَجَ مِنْ بِنَاْءِ التَّحْقِيْرِ كَمَا أَخْرَجَ ثَقِيْفٌ إِلَى فَعَلِيٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٦٣٩٢'>وَلَوْ قُلْت ذَا لَقُلْت إذَا حَقَرْت رَجُلًا يُضَاْفُ إلَى سُلَيْمٍ سُلَمِيٌ فَيَكُوْنُ التَّحْقِيْرُ بِلَا يَاْءِ التَّحْقِيْرَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٦٢٧٤'>وإذَا حُقِرَتْ مَلْهَوِيٌ قُلْت مَلِيْهِيٌ تَصِيْرُ الْوَاْوُ يَاْءً لِكِسْرَةِ الْهَاْءِ وَكَذٰلِكَ إذَا حَقَرْتْ حَبْلُوِيٌ لِأَنَّك كَسَرَتْ اللَّاْمُ فَصَاْرَتْ يَاْءً وَلَمْ تَصِرْ وَاوًا فَكَأَنَّك أَضَفْت إلَى حَبِيْلِي لِأَنَّك حَقَرَتْ وَهِيَ بِمَنْزِلَةِ وَاوٍ مَلْهَوِيٍ وَتَغَيَّرَتْ عَنْ حَاْلِ عَلَاْمَةِ التَّأْنِيْثِ كَمَا تَغَيَّرَ عَنْ حَاْلِ عَلَاْمَةِ التَّأْنِيْثِ حِيْنَ قُلْتْ حُبَاْلَى فَصَاْرَتْ بِمَنْزِلَةِ يَاْءٍ صُحَاْرَى فَإِذَا قُلْت حُبُوْلِيٌ فَهُوَ بِمَنْزِلَةِ أَلْفٍ مُعَزًّىً فَإِنَّمَا تَغَيَّرَ إلَى يَاْءٍ كَمَا تَغَيَّرَتْ وَاوٌ مَلْهَوِيٌ لِأَنَّك لَمْ تَرِدْ أَنْ تُحَقِّرَ حُبْلَى ثُمَّ تُضِيْفَ إلْيَهَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
