<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٣٥"
     درنبورج="٢-١٣٧"
     البكاء="٥-١٧٧"
     هارون="٣-٤٧٧"
     يعقوب="٣-٥٣١"
     رقم="٣٨٩">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٠٣٥٠٣'>هٰذَا بَاْبُ مَا يَحْقَرُ لِدُنُوِّهِ مِنْ الشَّيْءِ وَلَيْسَ مِثْلَهُ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٧١٩٥٠'>وَذٰلِكَ قَوْلُك هُوَ أُصَيْغِرٌ مِنْك وَإِنَّمَا أَرَدْت أَنْ تُقَلِّلَ الَّذِي بَيْنَهُمَا وَمِنْ ذٰلِكَ قَوْلُك هُوَ دُوِّيْنَ ذَاْكَ وَهُوَ فُوَيْقٌ ذَاْكَ وَمِنْ ذَا أَنْ تَقُوْلَ أُسَيْدٌ أَيْ قَدْ قَاْرَبَ السَّوَاْدِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٦٩٢٧'>وَأَمَّا قَوْلُ الْعَرَبِ هُوَ مَثِيْلُ هٰذَا وَأَمِيْثَاْلُ هٰذَا فَإِنَّمَا أَرَاْدُوْا أَنْ يُخْبِرُوْا أَنَّ الْمُشَبَّهَ حَقِيْرٌ كَمَا أَنَّ الْمُشَبَّهَ بِهِ حَقِيْرٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩٩٢٩'>وسَأَلْتِ الْخَلِيْلَ عَنْ قَوْلِ الْعَرَبِ مَا أُمَيْلِحُهُ فَقَاْلَ لَمْ يَكُنْ يَنْبَغِي أَنَ يكُوْنَ فِي الْقِيَاْسِ لِأَنَّ الْفِعْلَ لَا يَحْقَرُ وَإِنَّمَا تُحْقَرُ الْأَسْمَاْءُ لِأَنَّهَا تُوْصَفُ بِمَا يَعْظُمُ وَيَهُوْنُ وَالْأَفْعَاْلُ لَا تُوْصَفُ فَكَرِهُوْا أَنْ تَكُوْنَ الْأَفْعَاْلُ كَاْلْأَسْمَاْءِ لِمُخَاْلَفَتِهَا إِيَّاْهَا فِي أَشْيَاْءَ كَثِيْرَةٍ وَلَكِنَّهُمْ حَقَّرُوْا هٰذَا اللَّفْظَ وَإِنَّمَا يَعْنُوْنَ الَّذِي تَصِفُهُ بِاْلْمِلْحِ كَأَنَّكَ قُلْتَ مَلِيْحٌ شَبَّهُوْهُ بِاْلشَّيْءِ الَّذِي تَلَفَّظَ بِهِ وَأَنْتَ تَعْنِي شَيْئًا آخِرَ نَحْوِ قَوْلِكَ يَطَؤُهُمُ الطَّرِيْقَ وَصِيْدَ عَلَيْهِ يَوْمَاْنِ وَنَحْوُ هٰذَا كَثِيْرٌ فِي الْكَلاْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٨٨٤٥'>وَلَيْسَ شَيْءٌ مِنْ الْفِعْلِ وَلَا شَيْءٌ مِمَّا سُمِّيَ بِهِ الْفِعْلُ يَحْقُرُ إلَّا هٰذَا وَحْدَهُ وَمَا أَشْبَهَهُ مِنْ قَوْلِكَ مَا أَفْعَلَهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٦٥١٢'>وَاْعْلَمْ أَنَّ عَلَاْمَاْتِ الْإِضْمَاْرِ لَا يَحْقَرْنَ مِنْ قِبْلِ أَنَّهَا لَا تَقْوَى قُوَّةُ الْمُظْهِرَةِ وَلَا تُمْكِنُ تَمَكُّنُهَا فَصَاْرَتْ بِمَنْزِلَةٍ لَا وَلَوْ وَأَشْبَاْهِهِمَا فَهَذِهِ لَا تُحْقَرُ لِأَنَّهَا لَيْسَتْ أَسْمَاْءَ وَإِنَّمَا هِيَ بِمَنْزِلَةِ الْأَفْعَاْلِ الَّتِي لَا تَحْقْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٢٨٥٨'>فَمِنْ عَلَاْمَاْتِ الْإِضْمَاْرِ هُوَ وَأَنَا وَنَحْنُ وَلَوْ حُقْرَتَهُنَّ لَحَقِرَتْ الْكَاْفُ الَّتِي فِي بِك وَالْهَاْءُ الَّتِي فِي بِهِ وَأَشْبَاْهُ هٰذَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٢١٥٣٠'>وَلَا يَحْقُرُ أَيْنَ وَلَا مَتَى وَلَا كَيْفَ وَلَا حَيْثُ وَنَحْوُهُنَّ مِنْ قَبْلُ أَنَّ أَيْنَ وَمَتَى وَحَيْثُ لَيْسَ فِيْهَا مَا فِي فَوْقُ وَدُوْنَ وَتَحْتَ حِيْنٍ قُلْتُ فُوَيْقٌ ذَاْكَ وَدُوِّيْنَ ذَاْكَ وَتَحَيَّتَ ذَاْكَ وَلَيْسَتْ أَسْمَاْءُ تُمَكِنُ فَتَدْخَلُ فَيْهَا الْأَلْفَ وَاللَّاْمَ وَيُوْصَفْنَ وَإِنَّمَا لَهُنَّ مَوَاْضِعُ لَا يُجَاْوِزْنَهَا فَصْرْنَ بِمَنْزِلَةِ عَلَاْمَاْتِ الْإِضْمَاْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٧٣٤٣'>وكَذٰلِكَ مِنْ وَمَا وَأَيُّهُمْ إنَّمَا هُنَّ بِمَنْزِلَةٍ أَيْنَ لَا تُمْكِنُ تَمَكُّنُ الْأَسْمَاْءِ التَّاْمَّةِ نَحْوَ زَيْدٍ وَرَجُلٍ وَهُنَّ حُرُوْفٌ اسْتِفْهَاْمٌ كَمَا أَنَّ أَيْنَ حَرْفُ اسْتِفْهَاْمٍ فَصَرْنَ بِمَنْزِلَةِ هَلْ فِي أَنَّهُنَّ لَا يَحْقُرْنَّ</مقطع>

  <مقطع هوية='٠٤٦٩٨'>ولَا يَحْقِرُ غَيْرٌ لِأَنَّهَا لَيْسَتْ بِمَنْزِلَةِ مِثْلٍ وَلَيْسَ كُلُّ شَيْءٍ يَكُوْنُ غَيْرُ الْحَقِيْرِ عِنْدَك يَكُوْنُ مُحَقَّرًا مِثْلَهُ كَمَا لَا يَكُوْنُ كُلُّ شَيْءٍ مِثْلَ الْحَقِيْرِ حَقِيْرًا وَإِنَّمَا مَعْنَى مَرَرْت بِرَجُلٍ غَيْرِك مَعْنَى مَرَرْت بِرَجُلٍ سِوَاْكَ وَسِوَاْكَ لَا يَحْقَرُ لِأَنَّهُ لَيْسَ اسْمًا مُتَمَكِّنًا وَإِنَّمَا هُوَ كَقَوْلِك مَرَرْت بِرَجُلٍ لَيْسَ بِك فَكَمَا قَبُحَ تَحْقِيْرٌ لَيْسَ قُبْحَ تَحْقِيْرِ سَوَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٢٧٧١'>وَغَيْرُ أَيْضًا لَيْسَ بِاْسْمٍ مُتَمَكِّنٍ أَلَا تَرَى أَنَّهَا لَا تَكُوْنُ أَنَّهَا إلَّا نَكِرَةً وَلَا تُجْمَعُ وَلَا تَدْخُلُهَا الْأَلْفُ وَاللَّاْمَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١١٣٨٣'>وكَذٰلِكَ حَسْبُك لَا يَحْقَرُ كَمَا لَا يُحْقَرُ غَيْرٌ وَإِنَّمَا هُوَ كَقَوْلِك كَفَّاْك فَكَمَا لَا يُحْقَرُ كَفَّاْكَ كَذٰلِكَ لَا تُحْقَرْ هٰذَا</مقطع>
  <مقطع هوية='١٧٤٣٣'>وَاْعْلَمْ أَنَّ الْيَوْمَ وَالشَّهْرَ وَالسُّنَّةَ وَالسَّاْعَةَ وَاللَّيْلَةَ يُحْقَرْنَ وَأَمَّا أَمْسِ وَغَدٌ فَلَا يَحْقِرَاْنِ لأَنَّهُمَا لَيْسَا اسْمَيْنِ لِلْيَوْمَيْنِ بِمَنْزِلَةِ زَيْدٍ وَعَمْرٍوٍ وَإِنَّمَا هُمَا لِلْيَوْمِ الَّذِي قَبْلَ يَوْمِكَ وَالْيَوْمِ الَّذِي بَعْدَ يَوْمِكَ وَلَمْ يَتَمَكَّنَا كَزَيْدٍ وَالْيُوْمَ وَالسَّاْعَةَ وَالشَّهْرُ وَأَشْبَاْهُهُنَّ أَلَا تَرَى أَنَّكَ تَقُوْلُ هٰذَا الْيَوْمَ وَهَذِهِ اللَّيْلَةُ فَيَكُوْنُ لِمَا أَنْتَ فِيْهِ وَلَمَّا لَمْ يَأْتِ وَلِمَا مَضَى وَتَقُوْلُ هٰذَا زَيْدٌ وَذٰلِكَ زَيْدٌ فَهُوَ اسْمُ مَا يَكُوْنُ مَعَكَ وَمَا يَتَرَاْخَى عَنْكَ وَأَمْسِ وَغَدٌ لَمْ يَتَمَكَّنَا تَمَكُّنُ هَذِهِ الْأَشْيَاْءِ فَكَرِهُوْا أَنْ يُحْقِرُوْهُمَا كَمَا كَرِهُوْا تَحْقِيْرَ أَيْنَ وَاسْتَغْنَوْا عَنْ تَحْقِيْرِهِمَا بِاَْلَّذِي هُوَ أَشَدُّ تَمَكُّنًا وَهُوَ الْيَوْمُ وَاللَّيْلَةُ وَالسَّاْعَةُ وَكَذٰلِكَ أَوَّلُ مَنْ أَمْسِ وَالثُّلَاْثَاْءُ وَالْأَرْبِعَاْءُ وَالْبَاْرِحَةُ لِمَا ذَكَرْنَا وَأَشْبَاْهُهَنَّ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٢٠٠٨'>ولَا تُحْقَرُ أَسْمَاْءُ شُهُوْرِ السَّنَةِ فَعَلَاْمَاْتُ مَا ذَكَرْنَا مِنْ الدَّهْرِ لَا تُحْقِرُهُ إنَّمَا يَحْقِرُ الِاْسْمَ غَيْرَ الْعِلْمِ الَّذِي يَلْزَمُ كُلَّ شَيْءٍ مِنْ أُمَّتِهِ نَحْوُ رَجُلٍ وَامْرَأَةٍ وَأَشْبَاْهُهُمَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٣٢٧١'>وَاْعْلَمْ أَنَّك لَا تُحْقِرُ الِاْسْمَ إذَا كَاْنَ بِمَنْزِلَةِ الْفِعْلِ أَلَا تَرَى أَنَّهُ قَبِيْحٌ هُوَ ضُوَيْرَبٌ زَيْدًا وَهُوَ ضُوَيْرِبٌ زَيْدٍ إذَا أَرَدْت بِضَاْرِبِ زَيْدٍ التَّنْوِيْنَ وَإِنْ كَاْنَ ضَاْرَبَ زَيْدٍ لِمَا مَضَى فَتَصْغِيْرُهُ جَيِّدُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٩٠٧٥'>وَلَا تُحْقَرُ عِنْدَ كَمَا تَحْقَرُ قَبْلُ وَبَعْدُ وَنَحْوِهِمَا لأَنَّكَ إِذَا قُلْتَ عِنْدَ فَقَدَ قَلَّلْتُ مَا بَيْنَهُمَا وَلَيْسَ يُرَاْدُ مِنْ التَّقْلِيْلِ أَقَلُّ مِنْ ذَا فَصَاْرَ ذَا كَقَوْلِكَ قُبَيْلَ ذَاْكَ إِذَا أَرَدْتَ أَنْ تُقَلِلَ مَا بَيْنَهُمَا</مقطع>
  <مقطع هوية='١٨٦٧٨'>وكَذٰلِكَ عَنْ وَمْعٍ صَاْرَتَا فِي أَنْ لَا تُحَقَّرَا كَمَنْ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
