<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٣٧"
     درنبورج="٢-١٤٠"
     البكاء="٥-١٨٤"
     هارون="٣-٤٨٤"
     يعقوب="٣-٥٣٧"
     رقم="٣٩٢">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٦٨٨٣٣'>هٰذَا بَاْبُ مَا يَحْقَرُ عَلَى غَيْرِ بِنَاْءِ مُكَبِّرِهِ الَّذِي يُسْتَعْمَلُ فِي الْكَلَاْمِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٦١٦٨٧'>فَمِنْ ذٰلِكَ قَوْلُ الْعَرَبِ فِي مَغْرِبِ الشَّمْسِ مُغَيْرِبَاْنِ الشّمْسِ وَفِي الْعَشِى آتِيْك عِشْيَاْنًا</مقطع>
  <مقطع هوية='١٨٨٦٢'>وَسَمِعْنَا مِنَ الْعَرَبِ مَنْ يَقُوْلُ فِي عَشِيَّةٍ عَشِيْشِيَّةٌ فَكَأَنَّهُمْ حَقَرُوْا مَغْرِبَاْنٌ وَعِشْيَاْنٌ وَعَشَاْةٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٥٧٣٥'>وَسَأَلْتُ الْخَلِيْلَ عَنْ قَوْلِكَ آتِيْكَ أَصِيْلَاْلًا فَقَاْلَ إِنَّمَا هُوَ أُصَيْلَاْنٌ أَبْدَلُوْا اللَّاْمَ مِنْهَا وَتَصْدِيْقَ ذٰلِكَ قَوْلَ الْعَرَبِ آتِيْكَ أَصِيْلَاْنًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٠٥٠٦'>وَسَأَلْتُهُ عَنْ قَوْلِ بَعْضِ الْعَرَبِ آتِيَكَ عِشْيَاْنَاْتٍ وَمُغَيْرِبَاْنَاْتٍ فَقَاْلَ جَعَلَ ذٰلِكَ الْحِيْنُ أَجْزَاْءً لِأَنَّهُ حِيْنٌ كُلَّمَا تَصَوَّبَتْ فِيْهِ الشَّمْسُ ذَهَبَ مِنْهُ جُزْءٌ فَقَاْلُوْا عَشْيَاْنَاْتٍ كَأَنَّهُمْ سَمَّوْا كُلَّ جُزْءٍ مِنْهُ عَشِيَّةً وَمِثْلُ ذٰلِكَ قَوْلُكَ الْمَفَاْرِقُ فِي مُفْرَقٍ جَعَلُوْا الْمُفَرِّقَ مَوَاْضِعَ ثُمَّ قَاْلُوْا الْمُفَاْرِقُ كَأَنَّهُمْ سَمُّوْا كُلَّ مَوْضِعٍ مُفَرَّقًا قَاْلَ الشَّاْعِرُ وَهُوَ جُرَيْرِ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٤٦٨٠٠'>
    <بيت>
      <مصراع>قَاْلُ الْعَوَاْذِلُ مَا لِجًهْلِكَ بِعِدْمَا</مصراع>
      <مصراع>شَاْبُ الْمَفَاْرِقُ وَاكْتَسَيْنَ قَتَيِرَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
   
  <مقطع هوية='١٣١٩١'>ومِنْ ذٰلِكَ قَوْلُهُمْ لِلْبَعِيْرِ ذُو عَثَاْنَيْنِ كَأَنَّهُمْ جَعَلُوْا كُلَّ جُزْءٍ مِنْهُ عُثْنُوْنًا وَنَحْوَ ذَا كَثِيْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٤٦١٧'>فَأَمَّا غُدْوَةٌ فَتَحْقِيْرُهَا عَلَيْهَا تَقُوْلُ غَدِيَةٌ وَكَذٰلِكَ سِحْرٌ تَقُوْلُ أَتَاْنَا سَحِيْرًا وَكَذٰلِكَ ضُحًى تَقُوْلُ أَتَاْنَا ضِحْيَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٧٦٥٤'>وَقَاْلَ الشّاْعِرُ وَهُوَ النَّاْبِغَةُ الْجُعْدِي</مقطع>

  <شاهدة هوية='٧٩٨٦٥'>
    <بيت>
      <مصراع>كَأَنّ الْغُبَاْرَ الَّذِي غَاْدًرْتْ</مصراع>
      <مصراع>ضُحَيَّا دَوَاْخِنُ مَنْ تَنْضُبِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٢١٨٤٣'>وَاْعْلَمْ أَنَّك لَا تَحْقِرُ فِي تَحْقِيْرِكَ هَذِهِ الْأَشْيَاْءَ الْحِيْنَ وَلَكِنَّك تُرِيْدُ أَنْ تَقْرَبَ حِيْنًا مِنْ حِيْنِ وَتَقَلِّلُ الّذِي بَيْنَهُمَا كَمَا أَنَّك إذَا قُلْت دُوِّيْنَ ذَاْكَ وَفُوَيْقٌ ذَاْكَ فَإِنَّمَا تَقْرَبُ الشَّيْءُ مِنْ الشَّيْءِ وَتَقَلّلُ الّذِي بَيْنَهُمَا وَلَيْسَ الْمَكَاْنُ بِاَْلَّذِي يُحَقْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٥١٥٨'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ قُبَيْلٌ وَبَعِيْدٌ فَلَمَّا كَاْنَتْ أَحْيَاْنًا وَكَاْنَتْ لَا تُمَكَّنُ وَكَاْنَتْ لَمْ تُحْقَرْ لَمْ تُمْكِنْ عَلَى هٰذَا الْحَدِّ تَمَكَّنَ غَيْرُهَا وَقَدْ بَيَّنَّا ذٰلِكَ فِيْمَا جَاْءَ تَحْقِيْرُهُ مُخَاْلِفًا كَتَحْقِيْرِ الْمُبْهَمِ فَهٰذَا مَعَ كَثْرَتِهَا فِي الْكَلَاْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠١٣٨٢'>وَجَمِيْعُ ذَا إِذَا سُمِّيَ بِهِ الرَّجُلُ حُقِرَ عَلَى الْقِيَاْسِ ومِمَا يَحْقِرُ عَلَى غَيْرِ بِنَاْءِ مُكَبِّرِهِ الْمُسْتَعْمَلِ فِي الْكَلَاْمِ إِنْسَاْنٌ تَقُوْلُ أَنِيْسِيَّاْنٌ وَفِي بَنُوْنَ أُبَيْنُوْنَ كَأَنَّهُمْ حَقَرُوْا إِنْسِيَّاْنٌ وَكَأَنَّهُمْ حَقِرُوْا أَفْعَلَ نَحْوَ أَعْمَى وَفَعَلُوْا هٰذَا بِهَذِهِ الْأَشْيَاْءِ لِكَثْرَةِ اسْتِعْمَاْلِهِمْ إِيَّاْهَا فِي كَلَاْمِهِمْ وَهُمْ مِمَّا يُغَيِّرُوْنَ الْأَكْثَرَ فِي كَلَاْمِهِمْ عَنْ نَظَاْئِرِهِ وَكَمَا يَجِئُ جَمْعُ الشَّيْءِ عَلَى غَيْرِ بِنَاْئِهِ الْمُسْتَعْمَلِ وَمِثْلُ ذٰلِكَ لَيْلَةٌ تَقُوْلُ لِيَيْلِيَّةٌ كَمَا قَاْلُوْا لَيَاْلٍ وَقَوْلُهُمْ فِي رَجُلٍ رُوَيْجِلٌ وَنَحْوُ هٰذَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٩٩٠١'>وَجَمِيْعُ هٰذَا أَيْضًا إذَا سَمَّيْت بِهِ رَجُلًا أَوْ امْرَأَةً صَرَفْتهُ إلَى الْقِيَاْسِ كَمَا فَعَلْت ذٰلِكَ بِاْلْأَحْيَاْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٣٦٩٩'>ومِنْ ذٰلِكَ قَوْلُهُمْ فِي صَبِيَّةٍ أَصِيْبِيَّةٌ وَفِي غِلْمَةٍ أُغَيْلِمَةٌ كَأَنَّهُمْ حَقَّرُوْا أَغْلِمَةً وَأَصَبِّيَّةً وَذٰلِكَ أَنَّ أَفْعِلَةً يُجْمَعُ بِهِ فِعَاْلٌ وَفَعِيْلٌ فَلَمَّا حَقَّرُوْهُ جَاْءُوْا بِهِ عَلَى بِنَاْءٍ قَدْ يَكُوْنُ لِفِعَاْلٍ وَفَعِيْلٍ فَإِذَا سُمِّيَتْ بِهِ امْرَأَةً أَوْ رَجُلًا حُقْرَتْهُ عَلَى الْقِيَاْسِ وَمِنْ الْعَرَبِ مَنْ يُجْرِيْهِ عَلَى الْقِيَاْسِ فَيَقُوْلُ صَبِيَّةٌ وَغَلِيْمَةٌ وَقَاْلَ الرَّاْجِزِ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٩٣٤٦٤'>
    <بيت>
      <مصراع>صُبَيّةً عَلَى الدُّخَاْنِ رُمْكَا</مصراع>
      <مصراع>مَا إنْ عَدَا أَصْغَرَهُمْ أَنْ زَكَّا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
