<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٣٩"
     درنبورج="٢-١٤١"
     البكاء="٥-١٨٧"
     هارون="٣-٤٨٧"
     يعقوب="٣-٥٤٠"
     رقم="٣٩٣">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٧٥٩٩١'>هُذَا بَاْبُ تَحْقِيْرِ الْأَسْمَاْءِ الْمُبْهَمَةَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٨٧٤٥٥'>اعَلَمْ أَنَّ التَّحْقِيْرَ يَضُمُّ أَوَاْئِلَ الْأَسْمَاْءِ إلَّا هَذِهِ الْأَسْمَاْءَ فَإِنَّهُ يَتْرُكُ أَوَاْئِلَهَا عَلَى حَاْلِهَا قَبْلَ أَنْ تُحَقَّرَ وَذٰلِكَ لِأَنَّ لَهَا نَحْوًا فِي الْكَلَاْمِ لَيْسَ لِغَيْرِهَا وَقَدْ بَيَّنَّا ذٰلِكَ فَأَرَاْدُوْا أَنْ يَكُوْنَ تَحْقِيْرُهَا عَلَى غَيْرِ تَحْقِيْرِ مَا سَوَاْهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٩٤٤٧'>وَذٰلِكَ قَوْلُك فِي هٰذَا هَذِيَا وَذَاْكَ ذَيَاْك وَفِي أَلَا أَلْيَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٧٧٨١'>وَإنَّمَا أَلْحَقُوْا هَذِهِ الْأَلِفَاْتِ فِي أَوَاْخِرِهَا لِتَكُوْنَ أَوَاْخِرُهَا عَلَى غَيْرِ حَاْلِ أَوَاْخِرَ غَيْرِهَا كَمَا صَاْرَتْ أَوَاْئِلُهَا عَلَى ذَلْكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩٥٤٩'>قُلْت فَمَا بَاْلُ يَاْءِ التَّصْغِيْرِ ثَاْنِيَةً فِي ذَا حِيْنَ حُقِرَتْ قَاْلَ هِيَ فِي الْأَصْلِ ثَاْلِثَةٌ وَلَكِنَّهُمْ حَذَفُوْا الْيَاْءَ حِيْنَ اجْتَمَعَتِ الْيَاْءَاْتُ وَإِنَّمَا حَذَفُوْهَا مِنْ ذَبِيًّا وَإِمَّا تَيًّا فَإِنَّمَا هِيَ تَحَقِيْرَتَا وَقَدْ اسْتَعْمَلَ ذٰلِكَ فِي الْكَلَاْمِ قَاْلَ الشَّاْعِرُ كَعْبٌ الْغَنَوِي</مقطع>

<شاهدة هوية='٦٥٠٤٠'>
  <بيت>
    <مصراع>وَخَبَّرْ تَمَاْنِي أَنَّمَا الْمَوْتُ فِي الْقُرَى</مصراع>
    <مصراع>فَكَيْفَ وَهَاْتَا هَضْبَةٌ وَقَلَيْبُ</مصراع>
  </بيت>
</شاهدة>
 
<مقطع هوية='٢٦٥٧٣'>وَقَاْلَ عِمْرَاْنُ بْنُ حَطَأَنَ</مقطع>
<شاهدة هوية='٨٨٣١٣'>
  <بيت>
    <مصراع>وَلَيْسَ لِعَيْشِنَا هٰذَا مَهَاْهٌ</مصراع>
    <مصراع>وَلَيْسَتْ دَاْرُنَا هَاْتَا بَدَاْرِ</مصراع>
  </بيت>
</شاهدة>
<مقطع هوية='٧٦٩١٨'>وَكَرِهُوْا أَنْ يُحْقِرُوْا الْمُؤَنَّثَ عَلَى هَذِهِ فَيَلْتَبِسُ الْأَمْرُ وَأَمَّا مَنْ مَدَّ أَوْلَاْءَ فَيَقُوْلُ أَلْيَاْءٍ وَالْحَقُوْا هَذِهِ الْأَلْفَ لِئَلَّا يَكُوْنَ بِمَنْزِلَةِ غَيْرِ الْمُبْهَمِ مِنْ الْأَسْمَاْءِ كَمَا فَعَلُوْا ذٰلِكَ فِي آخِرِ ذَا وَأَوَّلُهُ وَأَوْلَاْك وَأُوَلَاْئِك هُمَا أَوَّلًا وَأُوَلَاْءُ كَمَا أَنَّ ذَاْكَ هُوَ ذَا إلَّا أَنَّك زِدْت الْكَاْفُ لِلْمُخَاْطَبْةَ</مقطع>
<مقطع هوية='٢٥٠٠١'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ الَّذِي وَاَلَتِي تَقُوْلُ اللَّذْيَا وَاَللَّتْيَا قَاْلَ الْعَجَاْجِ</مقطع>

<شاهدة هوية='٩٣١١٦'>
<بيت>
  <مصراع>بَعْدُ اللَّتَيَا وَاَللّتِيّا وَالتَّيْ</مصراع>
</بيت>
</شاهدة>
<مقطع هوية='٦٣٦٤٧'>وإِذَا ثُنِيَتْ حُذِفَتْ هَذِهِ الأَلِفَاْتُ كَمَا تُحْذَفُ أَلْفُ ذَا وَتًّا لِكَثْرَتِهَا فِي الْكَلَاْمِ إِذَا ثُنِيَتْ وَتَصَغَّيْرَ ذٰلِكَ فِي الْكَلَاْمِ ذِيَاْكَ وَذِيَاْلُكَ وَكَذٰلِكَ اللَّذِيَا إِذَا قُلْتَ اللَّذِيُّوْنِ وَالَّتِي إِذَا قُلْتُ اللَّتْيَاْتِ وَالتَّثْنِيَةُ إِذَا قَلْتِ اللَّذَيَاْنُ وَاللِّتْيَاْنُ وَذْيَاْنِ ولًا يَحْقَرُ مَنْ وَلَا أَيٌ إِذَا صَاْرَا بِمَنْزِلَةِ الَّذِي لِأَنَّهُمَا مِنْ حُرُوْفِ الِاْسْتِفْهَاْمِ وَاَلَّذِي بِمَنْزِلَةِ ذَا لِأَنَّهَا لَيْسَتْ مِنْ حُرُوْفِ الِاْسْتِفْهَاْمِ فَمَنْ لَمْ يَلْزَمْهُ تَحْقِيْرٌ كَمَا يَلْزَمُ الَّذِي لِأَنَّهُ إِنَّمَا يُرِيْدُ بِهِ مَعْنَى الَّذِي وَقَدْ أَسْتَغْنِي عَنْهُ بِتَحْقِيْرِ الَّذِي مَعَ ذَا الَّذِي ذَكَرْتَ لَكَ</مقطع>
<مقطع هوية='١٦٧٤٨'>واْللَّاْتِي لَا تُحَقَرُ اسْتَغْنَوْا بِجَمْعِ الْوَاْحِدِ إذَا حُقِرَ عَنْهُ وَهُوَ قَوْلُهُمُ اللَّتْيَاْتُ فَلَمَّا اسْتَغْنَوْا عَنْهُ صَاْرَ مُسْقِطًا فَهَذِهِ الْأَسْمَاْءُ لَمَّا لَمْ يَكُنْ حَاْلُهَا فِي التَّحْقِيْرِ حَاْلَ غَيْرِهَا مِنَ الْأَسْمَاْءِ غَيْرِ الْمُبْهَمَةِ وَلَمْ تَكُنْ حَاْلُهَا فِي أَشْيَاْءَ قَدْ بَيَّنَّاْهَا حَاْلَ غَيْرِ الْمُبْهَمَةِ صَاْرَتْ يَسْتَغْنِي بِبَعْضِهَا عَنْ بَعْضٍ كَمَا اسْتَغْنَوْا بِقَوْلِهِمْ أَتَاْنَا مَسِيَّاْنٌ وَعِشْيَاْنٌ عَنْ تَحْقِيْرِ الْقَصْرِ فِي قَوْلِهِمْ أَتَاْنَا قَصْرًا وَهُوَ الْمَشْيُ</مقطع>

<التحرير>
  <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
  <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
</التحرير>

</باب>
