<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٤٠"
     درنبورج="٢-١٤٢"
     البكاء="٥-١٨٩"
     هارون="٣-٤٨٩"
     يعقوب="٣-٥٤٤"
     رقم="٣٩٤">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٥٥٤٤٧'>هٰذَا بَاْبُ تَحْقِيْرِ مَا كُسِرَ عَلَيْهِ الْوَاْحِدُ لِلْجَمْعِ وَسَأُبَيِّنُ لَك تَحْقِيْرَ ذٰلِكَ إنْ شَاْءَ اللَّهْ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٩٦٩٣٥'>اعَلَمْ أَنَّ كُلَّ بِنَاْءٍ كَاْنَ لأَدْنَى الْعَدَدِ فَإِنَّكَ تُحْقِرُ ذٰلِكَ الْبِنَاْءَ لَا تُجَاْوِزُهُ إِلَى غَيْرِهِ مِنْ قَبْلِ أَنَّكَ إِنَّمَا تُرِيْدُ تَقْلِيْلَ الْجَمْعِ وَلَا يَكُوْنُ ذٰلِكَ الْبِنَاْءُ إِلاَّْ لأَدْنَى الْعَدَدِ فَلَمَّا كَاْنَ ذٰلِكَ لَمْ تُجَاْوِزْهُ وَاعِلِمْ أَنَّ لِأَدْنَى الْعَدَدِ أَبْنِيَةٌ هِيَ مُخْتَصَّةٌ بِهِ وَهِيَ لَهُ فِي الْأَصْلِ وَرُبَّمَا شَرَكَهُ فِيْهِ الْأَكْثَرُ كَمَا أَنَّ الْأَدْنَى رُبَّمَا شَرَّكَ الْأَكْثَرَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٩٥١٧'>فَأَبْنِيَتُهُ أَدْنَى الْعَدَدِ أَفْعَلٌ نَحْوَ أَكْلَبٌ وَأَكْعَبٍ وَأَفْعَاْلٌ نَحْوِ أَجْمَاْلٍ وَأَعْدَاْلٍ وَأَحْمَاْلٍ وَأَفْعِلَةٍ نَحْوِ أَجْرُبَةٍ وَأَنْصِبَةٍ وَأَغْرِبَةٍ وَفَعْلَةٌ نَحْوِ غِلْمَةٍ وَصَبِيَّةٍ وَفِتْيَةٍ وَأُخُوَّةٍ وَوَلْدَةٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٩٢٩٢'>فْتِلْكَ أَرْبَعَةُ أَبْنِيَةٍ فَمَا خَلَا هٰذَا فَهُوَ فِي الْأَصْلِ لِلْأَكْثَرِ وَأَنَّ شِرْكَهُ الْأَقَلُّ أَلَا تَرَى مَا خَلَا هٰذَا إنَّمَا يُحْقَرُ عَلَى وَاحِدِهِ فَلَوْ كَاْنَ شَيْءٌ مِمَّا خَلَا هٰذَا يَكُوْنُ لِلْأَقَلِّ كَاْنَ يَحْقِرُ عَلَى بِنَاْئِهِ كَمَا تَحْقَرُ الْأَبْنِيَةُ الْأَرْبَعَةُ الَّتِي هِيَ لِأَدْنَى الْعَدَدِ وَذٰلِكَ قَوْلُك فِي أَكْلُبٍ أُكَيْلِبٌ وَفِي أَجْمَاْلٍ أَجِيْمَاْلٌ وَفِي أَجْرِبَةٍ أُجَيْرِبَةٌ وَفِي أَغْلِمَةٍ غَلِيْمَةٌ وَفِي وَلَدَةٍ وَلِيْدَةٌ وَكَذٰلِكَ سَمِعْنَاْهَا مِنْ الْعَرْبَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٥٢٧٠'>فَكُلُّ شَيْءٍ خَاْلَفَ هَذِهِ الْأَبْنِيَةَ فِي الْجَمْعِ فَهُوَ لِأَكْثَرِ الْعَدَدِ وَإِنْ عُنِيَ بِهِ الْأَقَلَّ فَهُوَ دَاْخِلٌ عَلَى بِنَاْءِ الْأَكْثَرِ وَفِيْمَا لَيْسَ لَهُ كَمَا يَدْخُلُ الْأَكْثَرُ عَلَى بِنَاْئِهِ وَفِي حَيِّزِهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٦٠٧٢'>وسَأَلْتِ الْخَلِيْلَ عَنْ تَحْقِيْرِ الدَّوْرِ فَقَاْلَ أَرُدُّهُ إِلَى بِنَاْءِ أَقَلِّ الْعَدَدِ لأَنِّي إِنَّمَا أُرِيْدُ تَقْلِيْلَ الْعَدَدِ فَإِذَا أَرَدْتَ أَنْ أُقَلِّلَهُ وَأَحْقَرَهُ صِرْتَ إِلَى بِنَاْءِ الأَقَلِّ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ أَدَيْئِرٌ فَإِنْ لَمْ تَفْعَلْ فَحَقَرَهَا عَلَى الْوَاْحِدِ وَأُلْحِقَ تَاْءْ الْجَمْعُ وَذٰلِكَ لِأَنَّك تَرُدُّهُ إِلَى الِاْسْمِ الَّذِي هُوَ لِأَقَلِّ الْعَدَدِ أَلَا تَرَى أَنَّك تَقُوْلُ لِلْأَقَلِّ ظَبْيَاْتٌ وَغَلَوَاْتٌ وَرَكَوَاْتٌ فَفَعَلَاْتٌ هَهُنَا بِمَنْزِلَةِ أَفْعَلٌ فِي الْمُذَكَّرِ وَأَفْعَاْلٍ وَنَحْوِهِمَا وَكَذٰلِكَ مَا جُمِعَ بِاْلْوَاْوِ وَالنُّوْنِ وَالْيَاْءِ وَالنُّوْنِ وَإِنْ شَرَكَهُ الْأَكْثَرُ كَمَا شَرَكَ الْأَكْثَرُ الْأَقَلَّ فِيْمَا ذَكَرْنَا قَبْلَ هٰذَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٦٨٩٩'>وإِذَا حَقَرْتَ الْأُكُفَ وَالْأَرْجُلَ وَهُنَّ قَدْ جَاْوَزْنَ الْعَشْرَ قُلْت أَكِيْفٌ وَأُرَيْجِلٌ لِأَنَّ هٰذَا بِنَاْءُ أَدْنَى الْعَدَدِ وَإِنْ كَاْنَ قَدْ يُشْرَكُ فِيْهِ الْأَكْثَرُ الْأَقَلَّ وَكَذٰلِكَ الْأَقْدَاْمُ وَالْأَفْخَاْذِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٤٨١٣'>وَلَوْ حَقَرَتْ الْجَفَنَاْتِ وَقَدْ جَاْوَزْنَ الْعَشْرَ لَقُلْتْ جُفَيْنَاْتٌ لَا تُجَاْوِزُ لِأَنَّهَا بِنَاْءُ أَقَلِّ الْعُدْدَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٤٧٨٢'>وإذَا حَقَرَتْ الْمَرَاْبِدُ وَالْمَفَاْتِيْحُ وَالْقَنَاْدِيْلَ وَالْخَنَاْدِقَ قُلْت مُرَيْبَدَاْتٌ وَمُفَيْتَحَاْتٌ وَقُنَيْدِيْلَاْتٌ وَخُنَيْدِقَاْتٌ لِأَنَّ هٰذَا الْبِنَاْءَ لِلْأَكْثَرِ وَإِنْ كَاْنَ يُشْرِكُهُ فِيْهِ الْأَدْنَى فَلَمَّا حُقِرَتْ صَيَّرْتْ ذٰلِكَ إلَى شَيْءٍ هُوَ الْأَصْلُ لِلْأَقَلِّ أَلَا تَرَاْهُمْ قَاْلُوْا فِي دَاْرِهِمْ دُرَيْهَمَاْتٌ وَإِذَا حُقِرَتْ الْفِتْيَاْنُ قُلْت فِتْيَةٌ فَإِنْ لَمْ تَقُلْ ذَا قُلْت فَتْيُوْنٌ فَاْلْوَاْوُ وَالنُّوْنُ بِمَنْزِلَةِ التَّاْءِ فِي الْمُؤَنَّثِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٤٨٦٣'>وإِذَا حَقَرْتِ الشُّسُوْعَ وَأَنْتَ تُرِيْدُ الثَّلَاْثَةَ قُلْتُ شُسَيْعَاْتٌ وَلَا تَقُوْلُ شَسِيْعٌ لأَنَّ هٰذَا الْبِنَاْءَ لأَكْثَرِ الْعَدَدِ فِي الأَصْلِ وَإِنَّمَا الأَقَلُّ مَدْخَلٌ عَلَيْهِ كَمَا صَاْرَ الأَكْثَرُ يَدْخُلُ عَلَى الأَقْلَ وإِذًا حُقِّرَتِ الْفُقَرَاْءُ قُلْتُ فَقِيْرُوْنَ عَلَى وَاحِدِهِ وَكَذٰلِكَ أَذِلَّاْءُ إِنْ لَمْ تُرَدِّدْهُ إِلَى الْأَذِلَّةِ ذَلِيْلُوْنَ قَاْلَ رَجُلٌ مِنَ الْأَنْصَاْرِ جَاْهِلِي</مقطع>

  <شاهدة هوية='١٤٨٦٢'>
    <بيت>
      <مصراع>إِنْ تَرَيْنَا قُلَيِّلِيْنِ كَمَا ذِيَّدَ</مصراع>
      <مصراع>عَنُ الْمُجْرِبِيْنَ ذَوْدٌ صِحَاْحُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٦٠٣٥٦'>وكَذٰلِكَ حَمْقَى وَهِلْكِى وَسَكْرَى وَسُكَاْرَى وَجَرْحَى وَمَا كَاْنَ مِنْ هٰذَا النَّحْوِ مِمَّا كُسِرَ لَهُ الْوَاْحِدُ وَإِنَّمَا صَاْرَتْ التَّاْءُ وَالْوَاْوُ وَالنُّوْنُ لِتَثْلِيْثِ أَدْنَى الْعَدَدِ إلَى تَعْشِيْرِهِ وَهُوَ الْوَاْحِدُ كَمَا صَاْرَتْ الْأَلْفُ وَالنُّوْنُ لِلتَّثْنِيَةِ وَمُثَنَّاْهُ أَقَلَّ مِنْ مُثَلَّثِهِ أَلَا تَرَى أَنَّ جَرَّ التَّاْءِ وَنَصْبَهَا سَوَاْءٌ وَجَرَّ الِاْثْنَيْنِ وَالثَّلَاْثَةَ الَّذِيْنَ هُمْ عَلَى حَدِّ التَّثْنِيَةِ وَنَصْبَهُمْ سَوَاْءٌ فَهٰذَا يَقْرُبُ أَنَّ التَّاْءَ وَالْوَاْوَ وَالنُّوْنَ لِأَدْنَى الْعَدَدِ لِأَنَّهُ وَافَقَ الْمُثْنَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٥٤٥١'>وإِذَا أَرَدْتَ أَنْ تَجْمَعَ الْكُلَيْبَ لَمْ تَقُلْ إِلَّا كَلَيْبَاْتٌ لِأَنَّكَ إنْ كَسَرْتَ الْمُحَقَّرَ وَأَنْتَ تُرِيْدُ جَمْعَهُ ذَهَبَتْ يَاْءُ التَّحْقِيْرِ فَاْعْرِفْ هَذِهِ الْأَشْيَاْءَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥١٠٤٣'>وَاْعْلَمْ أَنَّهُمْ يَدْخُلُوْنَهَا بَعْضَهَا عَلَى بَعْضٍ لِلتَّوَسُّعِ إذَا كَاْنَ ذٰلِكَ جَمْعًا 
  </مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
