<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٤٣"
     درنبورج="٢-١٤٦"
     البكاء="٥-١٩٩"
     هارون="٣-٤٩٦"
     يعقوب="٣-٥٥٢"
     رقم="٣٩٧">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٢١٢٢٦'>هٰذَا بَاْبُ حُرُوْفِ الْإِضَاْفَةِ إلَى الْمَحْلُوْفِ بِهِ وَسُقُوْطِهَا</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٠٦٨٨٥'>وَلِلْقَسْمِ وَالْمُقْسَمِ بِهِ أَدَوَاْتٌ فِي حُرُوْفِ الْجَرِّ وَأَكْثَرِهَا الْوَاْوُ ثُمَّ الْبَاْءُ يَدْخُلَاْنِ عَلَى كُلِّ مَحْلُوْفٍ بِهِ ثُمَّ التَّاْءُ وَلَا تَدْخُلُ إِلاَّْ فِي وَاحِدٍ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ وَاللَّهِ لأَفْعَلَنَّ وَبِاْللَّهِ لَأَفْعَلَنَّ وَ ﴿ تَاْللَّهِ لأَكِيْدَنَّ أَصْنَاْمَكُمْ ﴾
  </مقطع>
  <مقطع هوية='٠٩٦٤٣'>وَقَاْلَ الْخَلِيْلُ إِنَّمَا تَجِئُ بِهَذِهِ الْحُرُوْفِ لِأَنَّكَ تُضَيْفُ حَلِفَكَ إِلَى الْمَحْلُوْفِ بِهِ كَمَا تَضِيْفُ مَرَرْتُ بِهِ بِاْلْبَاْءِ إِلَّا أَنَّ الْفِعْلَ يَجِئُ مُضْمَرًا فِي هٰذَا الْبَاْبِ وَالْحَلِفِ تَوَكَيْدِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩٤٣٠'>وَقَدْ تَقُوْلُ تَاْللَّهِ وَفِيْهَا مَعْنَى التَّعَجْبَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٧٤٩٧'>وَبَعْضُ الْعَرَبِ يَقُوْلُ فِي هٰذَا الْمَعْنَى لِلَّهِ فَيَجِئُ بِاْللَّاْمِ وَلَا تَجِئُ إِلَّا أَنْ يَكُوْنَ فِيْهَا مَعْنَى التَّعَجُّبِ قَاْلَ أُمَيَّةُ بْنُ أَبِي عَاْئِذٍ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٥٥٩٣٢'>
    <بيت>
      <مصراع>لِلَهُ يَبْقَى عَلَى الْأَيَّاْمِ ذُو حِيَدٍ</مصراع>
      <مصراع>بِمُشْمَخِرٍّ بِهِ الظَّيّاْنُ وَالْآسُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٣٨٦٢٠'>وَاْعْلَمْ أَنَّكَ إِذَا حَذَفْتَ مِنَ الْمَحْلُوْفِ بِهِ حَرْفَ الْجَرِّ نَصَبْتُهُ كَمَا تَنْصِبُ حَقًّا إِذَا قُلْتَ إِنَّكَ ذَاْهِبٌ حَقًّا فَاْلْمَحْلُوْفُ بِهِ مُؤَكَّدٌ بِهِ الْحَدِيْثَ كَمَا تُؤَكِدُهُ بِاْلْحَقِّ وَيَجُرُّ بِحُرُوْفِ الإِضَاْفَةِ كَمَا يَجُرُّ حَقٌ إِذَا قُلْتُ إِنَّكَ ذَاْهِبٌ بِحَقٍّ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ اللَّهُ لأَفْعَلَنَّ وَقَاْلَ ذُو الرَّمْةَ </مقطع>
  <شاهدة هوية='٩١٦١١'>
    <بيت>
      <مصراع>أَلَا رُبَّ مَنْ قَلْبِي لَهُ اللَّهَ نَاْصْحٌ</مصراع>
      <مصراع>ومَنْ قَلْبُهُ لِي فِي الظِّبَاْءِ السَّوَاْنَحِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٩٦٦٥٠'>وَقَاْلَ الْآخْرَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٩١٦٠٠'>
    <بيت>
      <مصراع>إَذَا مَا الْخُبْزُ تَأْدِمُهُ بِلَحْمٍ</مصراع>
      <مصراع>فَذَاْكَ أَمَاْنَةَ اللَّهِ الثَّرِيْدُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٧٨٣٠٣'>فَأَمَّا تَاْللَّهِ فَلَا تَحْذِفْ مِنْهُ التَّاْءَ إذَا أَرَدْت مَعْنَى التَّعَجُّبِ وَلِلَّهِ مِثْلُهَا إذَا تَعَجَّبْت لَيْسَ إلَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٧٧٨٧'>ومِنْ الْعَرَبِ مَنْ يَقُوْلُ اللَّهُ لَأَفْعَلَنَّ وَذٰلِكَ أَنَّهُ أَرَاْدَ حَرْفَ الْجَرِّ وَإِيَّاْهُ نَوَى فَجَاْزَ حَيْثُ كَثُرَ فِي كَلَاْمِهِمْ وَحَذَفُوْهُ تَخْفِيْفًا وَهُمْ يَنْوُوْنَهُ كَمَا حَذَفَ رَبٌّ فِي قَوْلِهِ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٥٣٥٣٤'>
    <بيت>
      <مصراع>وجَدَّاْءَ مَا يُرْجَى بِهَا ذُو قَرَاْبَةٍ</مصراع>
      <مصراع>لِعَطْفٍ وَمَا يَخْشَى السُّمَاْةَ رَبِيْبُهَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٦٤٥٠٨'>إِنَّمَا يُرِيْدُوْنَ رَبَّ جُدَاْءٍ وَحَذَفُوْا الْوَاْوَ كَمَا حَذَفُوْا وَاعَلِمْ أَنَّ مِنَ الْعَرَبِ مَنْ يَقُوْلُ مِنْ رَبِّي لَأَفْعَلَنَّ ذٰلِكَ وَمِنْ رَبِّي إِنَّكَ لَأَشَرٌ يَجْعَلُهَا فِي هٰذَا الْمَوْضِعِ بِمَنْزِلَةِ الْوَاْوِ وَالْيَاْءِ فِي قَوْلِهِ وَاللَّهِ لَأَفْعَلَنَّ وَلَا يَدْخُلُوْنَهَا فِي غَيْرِ رَبِّي كَمَا لَا يَدْخُلُوْنَ التَّاْءَ فِي غَيْرِ اللَّهِ وَلَكِنَّ الْوَاْوَ لَاْزِمَةٌ لِكُلِّ اسْمٍ يُقْسَمُ بِهِ وَالْبَاْءُ وَقَدْ يَقُوْلُ بَعْضُ الْعَرَبِ لِلَّهِ لَأَفْعَلَنَّ كَمَا تَقُوْلُ تَاْللَّهِ لَأَفْعَلَنَّ وَلَا تَدْخُلُ الضَّمَّةُ فِي مَنْ إِلَّا هَهُنَا كَمَا لَا تَدْخُلُ الْفَتْحَةُ فِي لَدُنْ إِلَّا مَعَ غَدْوَةٍ حِيْنَ تَقُوْلُ لَدْنَ غُدْوَةً إِلَى الْعَشِي</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
