<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٤٥"
     درنبورج="٢-١٤٧"
     البكاء="٥-٢٠١"
     هارون="٣-٤٩٩"
     يعقوب="٣-٥٥٥"
     رقم="٣٩٨">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٢٣٣٩٠'>هُذَا بَاْبُ مَا يَكُوْنُ مَا قَبْلَ الْمَحْلُوْفِ بِهِ عِوَضًا مِنْ اللَّفْظِ بِاْلْوَاْوِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='١٤٨٦٦'>وَذٰلِكَ قَوْلُك إي هَا اللَّهُ ذَا تَثْبُتُ أَلْفٌ هَا لِأَنَّ الَّذِي بَعْدَهَا مُدْغَمٌ وَمِنْ الْعَرَبِ مَنْ يَقُوْلُ إي هَاَْللَّهِ ذَا فَيَحْذِفُ الْأَلْفَ الَّتِي بَعْدَ الْهَاْءِ وَلَا يَكُوْنُ فِي الْمُقْسَمِ هَهُنَا إلَّا الْجَرُّ لِأَنَّ قَوْلَهُمْ هَا صَاْرَ عِوَضًا مِنْ اللَّفْظِ بِاْلْوَاْوِ فَحَذِفَتْ تَخْفِيْفًا عَلَى اللِّسَاْنِ أَلَا تَرَى أَنَّ الْوَاْوَ لَا تَظْهَرُ هَهُنَا كَمَا تَظْهَرُ فِي قَوْلِك وَاَللَّهِ فَتَرْكُهُمْ الْوَاْوَ هَهُنَا الْبَتَّةَ يَدُلُّك عَلَى أَنَّهَا ذَهَبَتْ مِنْ هُنَا تَخْفِيْفًا عَلَى اللِّسَاْنِ وَعَوِّضَتْ مِنْهَا هَا وَلَوْ كَاْنَتْ تَذْهَبُ مِنْ هُنَا كَمَا كَاْنَتْ تَذْهَبُ مِنْ قَوْلِهِمْ اللَّهُ لَأَفْعَلَنَّ إذَنْ لَأَدْخَلَتْ الْوَاْوِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٨٢٠٦'>وَأَمَّا قَوْلُهُمْ ذَا فَزَعَمَ الْخَلِيْلُ أَنَّهُ الْمَحْلُوْفُ عَلَيْهِ كَأَنَّهُ قَاْلَ إِي وَاللَّهِ للأَمْرِ هٰذَا فَحَذَفَ الْأَمْرَ لِكَثْرَةِ اسْتِعْمَاْلِهِمْ هٰذَا فِي كَلاْمِهِمْ وَقَدِمَ هَا كَمَا قَدْمَ قُوْمٌ هَا فِي قَوْلِهِمْ هَا عُوْذًا وَهَا أُنَاْذًا وَهٰذَا قَوْلُ الْخَلِيْلِ وَقَاْلَ زُهَيْرٌ % ٠ تَعَلَّمْنْ هَا لَعَمْرُ اللَّهِ ذَا قَسَمًا % فَاْقْصِدْ بِذَرْعِكَ وَانْظُرْ أَيْنَ تَنْسَلِكُ ) % وَمِثْلُ ذٰلِكَ قَوْلُهُمْ آ لِلَّهِ لَأَفْعَلَنَّ صَاْرَتْ الْأَلْفُ هَهُنَا بِمَنْزِلَةٍ هَا ثُمَّ أَلَا تَرَى أَنَّكَ لَا تَقُوْلُ أَوْ اللَّهِ كَمَا لَا تَقُوْلُ هَا وَاللَّهِ فَصَاْرَتْ الْأَلْفُ هَهُنَا وَهَا يُعَاْقِبَاْنِ الْوَاْوَ وَلَا يَثْبُتَاْنِ جَمِيْعَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٩٥٧١'>وَقَدْ تَعَاْقَبَ أَلْفُ اللَّاْمِ حَرْفَ الْقَسْمِ كَمَا عَاْقَبَتْهُ أَلْفَ الِاْسْتِفْهَاْمِ وَهَا فَتَظْهَرُ فِي ذٰلِكَ الْمَوْضِعِ الَّذِي يَسْقُطُ فِي جَمِيْعِ مَا هُوَ مِثْلُهُ لِلْمُعَاْقَبَةِ وَذٰلِكَ قَوْلُك أَفَأَلَلَّهِ لَتَفْعَلَنَّ أَلَا تَرَى أَنَّك إنْ قُلْت أَفُو اللَّهِ لَمْ تَثْبَتِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٣٧١٢'>وَتَقُوْلُ نِعْمَ اللَّهِ لأَفْعَلَنَّ وَإِي اللَّهَ لأَفْعَلَنَّ لأَنَّهُمَا لَيْسَا بِبَدَلَ أَلَا تَرَى أَنَّكَ تَقُوْلُ إِي وَاَللَّهِ وَنَعَمْ وَاَللَّهِ وَقَاْلَ الْخَلِيْلُ فِي قَوْلِهِ عَزَّ وَجَلَّ ﴿ وَاللَّيْلُ إِذَا يُغْشَى وَالنَّهَاْرُ إِذَا تَجَلَّى وَمَا خُلِقَ الذَّكَرُ وَالْأُنْثَى ﴾ الْوَاْوَاْنُ الْأُخْرَيَاْنِ لَيْسَتَا بِمَنْزِلَةِ الْأُوْلَى وَلَكِنَّهُمَا الْوَاْوَاْنِ اللَّتَاْنِ تَضْمَاْنُ الْأَسْمَاْءِ إِلَى الْأَسْمَاْءِ فِي قَوْلِكَ مَرَرْتُ بِزَيْدٍ وَعُمَرٍ وَ وَالْأَوْلَى بِمَنْزِلَةِ الْبَاْءِ وَالتَّاْءِ أَلَا تَرَى أَنَّكَ تَقُوْلُ وَاللَّهِ لَأَفْعَلَنَّ وَوَاْللَّهِ لَأَفْعَلَنَّ فَتَدْخُلُ وَاوُ الْعَطْفِ عَلَيْهَا كَمَا تَدْخُلُهَا عَلَى الْبَاْءِ وَالتَّاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٣٥٨٢'>قُلْت لِلْخَلِيْلِ فَلِمَ لَا تَكُوْنُ الْأُخْرَيَاْنِ بِمَنْزِلَةِ الْأُوْلَى فَقَاْلَ إنَّمَا أُقْسَمُ بِهَذِهِ الْأَشْيَاْءِ عَلَى شَيْءٍ وَاحِدٍ وَلَوْ كَاْنَ انْقَضَى قَسْمُهُ بِاْلْأَوَّلِ عَلَى شَيْءٍ لَجَاْزَ أَنْ يُسْتَعْمَلَ كَلَاْمًا آخَرَ فَيَكُوْنُ كَقَوْلِك بِاَْللَّهِ لَأَفْعَلَنَّ بِاَْللَّهِ لَأَخْرِجَنَّ الْيَوْمَ وَلَا يَقْوَى أَنْ تَقُوْلَ وَحَقُّك وَحَقُّ زَيْدٍ لَأَفْعَلَنَّ وَالْوَاْوُ الْآخِرَةُ وَاوُ قَسْمٍ لَا يَجُوْزُ إلَّا مُسْتَكْرَهًا لِأَنَّهُ لَا يَجُوْزُ هٰذَا فِي مَحْلُوْفٍ عَلَيْهِ إلَّا أَنْ تُضَمَّ الْآخَرُ إلَى الْأَوَّلِ وَتَحْلِفَ بِهِمَا عَلَى الْمَحْلُوْفِ عَلَيْهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٠٧٣٠'>وَتَقُوْلُ وَحَيَاْتِي ثُمَّ حَيَاْتَكَ لأَفْعَلَنَّ فَثُمَّ هَهُنَا بِمَنْزِلَةِ الْوَاْوِ وَتَقُوْلُ وَاللَّهِ ثُمَّ اللَّهِ لَأَفْعَلَنَّ وَبِاْللَّهِ ثُمَّ اللَّهِ لَأَفْعَلَنَّ وَتَاْللَّهِ ثُمَّ اللَّهِ لأَفْعَلَنَّ وَإِنْ قُلْتَ وَاللَّهِ لَآتِيَنَّكَ ثُمَّ اللَّهَ لَأَضْرِبَنَّكَ فَإِنْ شِئْتَ قَطَعْتَ فَنَصِبْتُ كَأَنَّكَ قُلْتَ بِاْللَّهِ لَآتِيَنَّكَ وَاللَّهِ لَأَضْرِبَنَّكَ فَجَعَلْتُ هَذِهِ الْوَاْوَ بِمَنْزِلَةِ الْوَاْوِ الَّتِي فِي قَوْلِكَ مَرَرْتُ بِزَيْدٍ وَعُمَرٌ وَ وَخَاْرِجٌ وَإِذَا لَمْ تَقْطَعْ وَجُرَرْتَ فَقُلْتَ وَالِلَّهُ لَآتِيَنَّكَ ثُمَّ وَاللَّهِ لَأَضْرِبَنَّكَ صَاْرَتْ بِمَنْزِلَةِ قَوْلِكَ مَرَرْتُ بِزَيْدٍ ثُمَّ بِعُمَرٍ وَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٣٠٣٢'>وإذَا قُلْت وَاَللَّهِ لَآتِيَنَّك ثُمَّ لَأَضْرِبَنَّكَ اللَّهُ فَأَخَّرْتُهُ لَمْ يَكُنْ إلَّا النّصْبُ لِأَنَّهُ ضَمُّ الْفِعْلَ إلَى الْفِعْلِ ثُمَّ جَاْءَ بِاْلْقَسْمِ لَهُ عَلَى حِدَتِهِ وَلَمْ يَحْمِلْهُ عَلَى الْأَوْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٣٧٣٦'>وإذَا قُلْت وَاَللَّهِ لَآتِيَنَّك ثُمَّ اللَّهَ فَإِنَّمَا أَحَدُ الِاْسْمَيْنِ مَضْمُوْمٌ إلَى الْآخَرِ وَإِنْ كَاْنَ قَدْ أَخَّرَ أَحَدَهُمَا وَلَا يَجُوْزُ فِي هٰذَا إلَّا الْجَرُّ لِأَنَّ الْآخَرَ مُعَلَّقٌ بِاْلْأَوَّلِ لِأَنَّهُ لَيْسَ بَعْدَهُ مَحْذُوْفٌ عَلَيْهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٢١٨٤'>وَيَدُلُّك عَلَى أَنَّهُ إذَا قَاْلَ وَاَللَّهِ لَأَضْرِبَنَّك ثُمَّ لَأَقْتَلْنَّك اللَّهُ فَإِنَّهُ لَا يَنْبَغِي فِيْهَا إلَّا النَّصْبُ أَنَّهُ لَوْ قَاْلَ مَرَرْت بِزَيْدٍ أَوَّلَ مَنْ أَمْسِ وَأَمْسِ عَمْرٌوٍ كَاْنَ قَبِيْحًا خَبِيْثًا لِأَنَّهُ فَصَلَ بَيْنَ الْمَجْرُوْرِ وَالْحَرْفِ الَّذِي يُشْرِكُهُ وَهُوَ الْوَاْوُ فِي الْجَاْرِ كَمَا أَنَّهُ لَوْ فَصَلَ بَيْنَ الْجَاْرِ وَالْمَجْرُوْرِ كَاْنَ قَبِيْحًا فَكَذٰلِكَ الْحُرُوْفُ الَّتِي تَدْخُلُهُ فِي الْجَاْرِ لِأَنَّهُ صَاْرَ كَأَنَّ بَعْدَهُ حَرْفَ جَرٍّ فَكَأَنَّك قُلْت وَبِكَذَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٠٨٤٠'>وَلَوْ قَاْلَ وَحَقُّك وَحَقُّ زَيْدٍ عَلَى وَجْهِ النِّسْيَاْنِ وَالْغَلَطِ جَاْزَ وَلَوْ قَاْلَ وَحَقُّك وَحَقُّك عَلَى التَّوْكِيْدِ جَاْزَ وَكَاْنَتْ الْوَاْوُ وَاوَ الْجَرَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
