<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٤٦"
     درنبورج="٢-١٤٩"
     البكاء="٥-٢٠٤"
     هارون="٣-٥٠٢"
     يعقوب="٣-٥٥٩"
     رقم="٣٩٩">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٩٨٣٩٩'>هٰذَا بَاْبُ مَا عَمِلَ بَعْضُهُ فِي بَعْضٍ وَفِيْهِ مَعْنَى الْقَسْمَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٨٣٥٨٥'>وَذٰلِكَ قَوْلُكَ لَعَمْرُ اللَّهِ لأَفْعَلَنَّ وَأَيْمُ اللَّهِ لَأَفْعَلَنَّ وَبَعْضُ الْعَرَبِ يَقُوْلُ أَيْمَنُ الْكَعْبَةِ لأَفْعَلَنَّ كَأَنَّهُ قَاْلَ لَعَمْرِ اللَّهِ الْمُقْسَمِ بِهِ وَكَذٰلِكَ أَيْمُ اللَّهِ وَأَيْمَنُ اللَّهُ إِلَّا أَنَّ ذَا أَكْثَرَ فِي كَلَاْمِهِمْ فَحَذَفُوْهُ كَمَا حَذَفُوْا غَيْرَهُ وَهُوَ أَكْثَرُ مِنْ أَنْ أَصِفَهُ لِكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٧٧٧٤'>وَمِثْلَ أَيْمِ اللَّهِ وَأَيْمَنَ لَاْهَا اللَّهُ ذَا إذَا حَذَفُوْا مَا هٰذَا مَبْنِيٌ عَلَيْهِ فَهَذِهِ الْأَشْيَاْءُ فِيْهَا مَعْنَى الْقَسْمِ وَمَعْنَاْهَا كَمَعْنَى الِاْسْمِ الْمَجْرُوْرِ بِاْلْوَاْوِ وَتَصْدِيْقِ هٰذَا قَوْلُ الْعَرَبِ عَلَى عَهْدِ اللَّهِ لَأَفْعَلَنَّ فَعَهْدٌ مُرْتَفِعَةٌ وَعَلَى مُسْتَقِرٍّ لَهَا وَفِيْهَا مَعْنَى الْيَمِيْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٧١٥٨'>وَزَعْمُ يُوْنُسَ أَنَّ أَلْفَ أَيِّمٍ مَوْصُوْلَةٌ وَكَذٰلِكَ تَفْعَلُ بِهَا الْعَرَبُ وَفَتَحُوْا الْأَلْفَ كَمَا فَتَحُوْا الْأَلْفَ الَّتِي فِي الرَّجُلِ وَكَذٰلِكَ أَيْمَنَ قَاْلَ الشَّاْعِرْ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٥٨٥١٩'>
    <بيت>
      <مصراع>فَقَاْلَ فَرِيْقُ الْقَوْمِ لَمَّا نَشَدَتُهُمْ</مصراع>
      <مصراع>نَعَمْ وَفَرِيْقٌ لَيْمُنُ اللَّهِ مَا نَدْرِي</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٥٩٦٠٤'>سَمِعْنَاْهُ هَكَذَا مِنَ الْعَرَبِ وَسَمِعْنَا فُصَحَاْءَ الْعَرَبِ يَقُوْلُوْنَ فِي بَيْتِ امْرِئٍ الْقِيْسَ </مقطع>

  <شاهدة هوية='٣٢٧٧٤'>
    <بيت>
      <مصراع>فَقُلْتُ يَمِيْنُ اللَّهِ أَبْرَحُ قَاْعِدًا</مصراع>
      <مصراع>وَلَوْ قَطَعُوْا رَأْسِي لَدَيْكِ وَأَوْصَاْلِيِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٠٠٧١٩'>جَعَلُوْهُ بِمَنْزِلَةِ أَيْمَنِ الْكَعْبَةِ وَأَيْمُ اللَّهِ وَفِيْهِ الْمَعْنَى الَّذِي فِيْهِ وَكَذٰلِكَ أَمَاْنَةُ اللَّهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٩٣٨٤'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ يُعْلَمُ اللَّهُ لَأَفْعَلَنَّ وَعِلْمَ اللَّهِ لَأَفْعَلَنَّ فَإِعْرَاْبُهُ كَإِعْرَاْبٍ يَذْهَبُ زَيْدٌ وَذَهَبَ زَيْدٌ وَالْمَعْنَى وَاَللَّهِ لَأَفْعَلَنَّ وَذَا بِمَنْزِلَةٍ يَرْحَمُكَ اللَّهُ وَفِيْهِ مَعْنَى الدُّعَاْءِ وَبِمَنْزِلَةٍ اتَّقَى اللَّهَ امْرُؤٌ وَعَمَلٌ خَيْرًا إعْرَاْبُهُ إعْرَاْبَ فِعْلٍ وَمَعْنَاْهُ مَعْنًى لِيَفْعَلَ وَلْيَعْمَلْ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
