<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٤٧"
     درنبورج="٢-١٥٠"
     البكاء="٥-٢٠٩"
     هارون="٣-٥٠٤"
     يعقوب="٣-٥٦٢"
     رقم="٤٠٠">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٨٤٤٨٨'>هُذَا بَاْبُ مَا يُذْهِبُ التَّنْوِيْنُ فِيْهِ مِنْ الْأَسْمَاْءِ لِغَيْرِ إضَاْفَةٍ وَلَا دُخُوْلِ الْأَلْفِ وَاللَّاْمِ وَلَا لِأَنَّهُ لَا يَنْصَرِفُ وَكَاْنَ الْقِيَاْسُ أَنْ يَثْبُتَ التَّنْوِيْنُ فَيَهْ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٦٤٦٧٢'>وَذٰلِكَ كُلُّ اسْمٍ غَاْلِبٍ وَصِفَ بِاْبْنٍ ثُمَّ أُضِيْفَ إِلَى اسْمٍ غَاْلِبٍ أَوْ كُنْيَةٍ أَوْ أُمٍ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ هٰذَا زَيْدُ بْنُ عَمْرٍوٍ وَإِنَّمَا حَذَفُوْا التَّنْوِيْنَ مِنْ هٰذَا النَّحْوِ حَيْثُ كَثُرَ فِي كَلَاْمِهِمْ لأَنَّ التَّنْوِيْنَ حَرْفٌ سَاْكِنٌ وَقَعَ بَعْدَهُ حَرْفٌ سَاْكِنٌ وَمِنْ كَلَاْمِهِمْ أَنْ يَحْذِفُوْا الأَوَّلَ إِذَا الْتَقَى سَاْكِنَاْنِ وَذٰلِكَ قُوْلَكَ اضْرِبْ ابْنَ زَيْدٍ وَأَنْتَ تُرِيْدُ الْخَفِيْفَةَ وَقَوْلُهُمْ لَدَّ الصَّلَاْةِ فِي لَدُنٍ حَيْثُ كَثُرَ فِي كَلاْمِهِمْ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٦٣٨٢'>ومَا يَذْهَبُ مِنْهُ الْأَوَّلُ أَكْثَرَ مِنْ ذٰلِكَ نَحْوَ قُلٍّ وَخَفْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٩٦٢٥'>وَسَاْئِرِ تَنْوِيْنِ الْأَسْمَاْءِ يُحَرِّكُ إذَا كَاْنَتْ بَعْدَهُ أَلْفٌ مَوْصُوْلَةٌ لِأَنَّهُمَا سَاْكِنَاْنِ يَلْتَقِيَاْنِ فَيُحَرِّكُ الْأَوَّلُ كَمَا يُحَرِّكُ الْمَسْكَنَ فِي الْأَمْرِ وَالنَّهْيِ وَذٰلِكَ قَوْلُك هَذِهِ هِنْدٌ امْرَأَةُ زَيْدٍ وَهٰذَا زَيْدٌ امْرُؤُ عَمْرٍوٍ وَهٰذَا عَمْرٌوٌ الطَّوِيْلُ إلَّا أَنَّ الْأَوَّلَ حَذَفَ مِنْهُ التَّنْوِيْنَ لِمَا ذَكَرْت لَك وَهُمْ مِمَّا يَحْذِفُوْنَ الْأَكْثَرَ فِي كَلَاْمِهِمْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٦٤٣٧'>وإذَا اُضْطُرَّ الشَّاْعِرُ فِي الْأَوَّلِ أَيْضًا أَجْرَاْهُ عَلَى الْقِيَاْسِ سَمِعْنَا فَصِحَاْءَ الْعَرَبِ أَنْشُدُوْا هٰذَا الْبَيْتَ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٣٥٩٠٩'>
    <بيت>
      <مصراع>هِيَ ابْنَتُكُمْ وَأُخْتُكُمُ زَعَمَتَمْ</مصراع>
      <مصراع>لِثَعْلَبَةُ بِنْ نَوْفَلٍ ابْنِ جَسْرِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٢١٩٠٩'>وَقَاْلَ الأَغْلَبَ </مقطع>
  <شاهدة هوية='٨٤٣٢٥'>
    <بيت>
      <مصراع>جَاْرِيَّةٌ مِنْ قَيْسٍ ابْنِ ثَعْلَبَهْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='١٨٠٢٩'>وَتَقُوْلُ هٰذَا أَبُو عَمْرِو بْنُ الْعَلَاْءِ لِأَنَّ الْكُنْيَةَ كَاْلِاْسْمِ الْغَاْلِبِ أَلَا تَرَى أَنَّكَ تَقُوْلُ هٰذَا زَيْدُ بْنُ أَبِي عَمْرٍوٍ فَتَذْهَبُ التَّنْوِيْنُ كَمَا تَذَهَّبَهُ فِي قَوْلِكَ هٰذَا زَيْدُ بْنُ عَمْرٍو لِأَنَّهُ اسْمٌ غَاْلِبٌ وَتَصْدِيْقُ ذٰلِكَ قَوْلُ الْعَرَبِ هٰذَا رَجُلٌ مِنْ بَنِي أَبِي بَكْرٍ بْنِ كِلَاْبٍ وَقَاْلَ الْفَرَزْدَقُ فِي أَبِي عَمْرِو بْنِ الْعَلَاْءِ</مقطع>

  <شاهدة هوية='٠١١٨٣'>
    <بيت>
      <مصراع>مَاْزِلْتُ أُغْلِقُ أَبْوَاْبًا وَأَفْتَحُهَا</مصراع>
      <مصراع>حَتَّى أَتَيْتُ أَبَا عَمْرِو بْنَ عَمّاْرِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٥٤٣١٨'>وقَاْلِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٤٣٦٢٠'>
    <بيت>
      <مصراع>فَلَمْ أَجْبُنْ وَلَمْ أَنْكُلْ وَلَكَنْ</مصراع>
      <مصراع>يَمَمْتُ بِهَا أَبَا صَخْرِ بْنِ عَمَرِو</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='١١٣٨٧'>وَقَاْلَ يُوْنُسُ مِنْ صَرْفٍ هِنْدًا قَاْلَ هَذِهِ هِنْدٌ بِنْتُ زَيْدٍ فَنُوْنَ هِنْدًا لِأَنَّ هٰذَا مَوْضِعٌ لَا يَتَغَيَّرُ فِيْهِ السَّاْكِنُ وَلَمْ تُدْرِكْهُ عِلَّةٌ وَهَكَذَا سَمِعْنَا مِنْ الْعَرْبَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٣٨٧٤'>وَكَاْنَ أَبُو عَمْرٍو يَقُوْلُ هَذِهِ هِنْدُ بِنْتُ عَبْدِ اللَّهِ فِيْمَنْ صَرَفَ وَيَقُوْلُ لَمَّا كَثُرَ فِي كَلَاْمِهِمْ حَذَفُوْهُ كَمَا حَذِفُوْا لَا أَدْرِ وَلَمْ يَكُ وَلَمْ أَبْلَ وَخُذْ وَكُلْ وَأَشْبَاْهُ ذٰلِكَ وَهُوَ كَثِيْرِ ويْنْبَغِي لِمَنْ قَاْلَ يَقُوْلُ أَبِي عَمْرٌو أَنْ يَقُوْلَ هٰذَا فُلَاْنُ بْنُ فُلَاْنٍ لِأَنَّهُ كِنَاْيَةٌ عَنْ الْأَسْمَاْءِ الَّتِي هِيَ عَلَاْمَاْتٌ غَاْلِبَةٌ فَأَجْرَيْتْ مِجْرَاْهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٥٢٤٢'>وَأَمَّا طَاْمِرُ بْنُ طَاْمِرٍ فَهُوَ كَقَوْلِك زَيْدُ بْنُ زَيْدٍ لِأَنَّهُ مَعْرِفَةٌ كَأُمِّ عَاْمِرٍ وَأَبِي الْحَاْرِثِ لِلْأَسَدِ وَلِلضَّبُعِ فَجُعِلَ عِلْمًا فَإِذَا كَنَيْت عَنْ غَيْرِ الْآدَمِيِّيْنَ قُلْت الْفُلَاْنُ وَالْفُلَاْنَةُ وَالْهَنُّ وَالْهِنَةُ جَعَلُوْهُ كِنَاْيَةً عَنْ النَّاْقَةِ الَّتِي تُسَمَّى بِكَذَا وَالْفَرَسُ الَّذِي يُسَمَّى بِكَذَا لِيُفَرِّقُوْا بَيْنَ الْآدَمِيِّيْنَ وَالْبَهَاْئِمِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
