<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٤٨"
     درنبورج="٢-١٥١"
     البكاء="٥-٢١٢"
     هارون="٣-٥٠٧"
     يعقوب="٣-٥٦٦"
     رقم="٤٠١">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٤٣٩٣٥'>هٰذَا بَاْبُ مَا يُحَرِّكُ فِيْهِ التَّنْوِيْنُ فِي الْأَسْمَاْءِ الْغَاْلِبَةَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٠٣٣٧٨'>وَذٰلِكَ قَوْلُك هٰذَا زَيْدٌ ابْنُ أَخِيْك وَهٰذَا زَيْدٌ ابْنُ أَخِي عَمْرٍوٍ وَهٰذَا زَيْدٌ الطَّوِيْلُ وَهٰذَا عَمْرٌوٌ الظَّرِيْفُ إلَّا أَنْ يَكُوْنَ شَيْءٌ مِنْ ذَا يَغْلِبُ عَلَيْهِ فَيُعْرَفُ بِهِ كَاْلصَّعْقِ وَأَشْبَاْهِهِ فَإِذَا كَاْنَ ذٰلِكَ كَذٰلِكَ لَمْ يَنْوَنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٧٢٣١'>وَتَقُوْلُ هٰذَا زَيْدٌ ابْنُ عُمْرِك إلَّا أَنْ يَكُوْنَ ابْنُ عُمْرِك غَاْلِبًا كَاْبْنِ كُرَّاْعٍ وَابْنِ الزُّبَيْرِ وَأَشْبَاْهِ ذَلْكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٢٨٩٢'>وَتَقُوْلُ هٰذَا زَيْدُ بْنُ أَبِي عَمْرٍوٍ إذَا كَاْنَتْ الْكُنْيَةُ أَبَا عَمْرُوٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٦٥١٤'>وَأَمَّا زَيْدٌ ابْنُ زَيْدِكَ فَقَاْلَ الْخَلِيْلُ هٰذَا زَيْدٌ ابْنُ زَيْدِكَ وَهُوَ الْقِيَاْسُ وَهُوَ بِمَنْزِلَةِ هٰذَا زَيْدٌ ابْنُ أَخِيْكَ لأَنَّ زَيْدًا إِنَّمَا صَاْرَ هَهُنَا مَعْرِفَةً بِاْلضَّمِيْرِ الَّذِي فِيْهِ كَمَا صَاْرَ الأَخُ مَعْرِفَةً بِهِ أَلَا تَرَى أَنَّكَ لَوْ قُلْتُ هٰذَا زَيْدٌ رَجُلٍ صَاْرِ نْكَرَةً فَلَيْسَ بِاْلْعِلْمِ الْغَاْلِبِ لِأَنَّ مَا بَعْدَهُ غَيْرُهُ وَصَاْرَ يَكُوْنُ مَعْرِفَةً وَنَكِرَةً بِهِ وَأَمَّا يُوْنُسُ فَلَا يَنُوْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٩٢٨٤'>وَتَقُوْلُ مَرَرْت بِزَيْدٍ ابْنِ عَمْرٍوٍ إذَا لَمْ تَجْعَلِ الِاْبْنُ وَصْفًا وَلَكِنَّكَ تَجْعَلُهُ بَدَلًا أَوْ تَكْرِيْرًا كَأَجْمَعِيْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٣٥٧١'>وَتَقُوْلُ هٰذَا أَخُو زَيْدٍ ابْنُ عَمْرٍو إذَا جَعَلْت ابْنَ صِفَةً لِلْأَخِ لِأَنَّ أَخَا زَيْدٍ لَيْسَ بِغَاْلِبٍ فَلَا تَدَعُ التَّنْوِيْنَ فِيْهِ كَمَا تَدَعُهُ فِيْمَا يَكُوْنُ اسْمًا غَاْلِبًا أَوْ تَضَيَّفَهُ إلَيَهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٩٥٣٢'>وَإنَّمَا أَلْزَمْت التَّنْوِيْنَ وَالْقِيَاْسُ هَذِهِ الْأَشْيَاْءُ لِأَنَّهُمْ لَهَا أَقَلُّ اسْتِعْمَاْلَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٤٧٣٨'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ هٰذَا رَجُلٌ ابْنِ رَجُلٍ وَهٰذَا زَيْدٌ ابْنُ رَجُلٍ كَرِيْمٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٧٢٢٨'>وَتَقُوْلُ هٰذَا زَيْدٌ بَنِي عَمْرٍوٍ فِي قَوْلِ أَبِي عَمْرٍو وَيُوْنُسَ لِأَنَّهُ لَا يَلْتَقِي سَاْكِنَاْنِ وَلَيْسَ بِاْلْكَثِيْرِ فِي الْكَلَاْمِ كَكَثْرَةِ ابْنٍ فِي هٰذَا الْمَوْضِعِ وَلَيْسَ كُلُّ شَيْءٍ يَكْثُرُ فِي كَلَاْمِهِمْ يُحْمَلُ عَلَى الشَّاْذِّ وَلَكِنَّهُ يُجْرَى عَلَى بَاْبِهِ حَتَّى تَعْلَمَ أَنَّ الْعَرَبَ قَدْ قَاْلَتْ غَيْرَ ذٰلِكَ وَكَذٰلِكَ تَقُوْلُ الْعَرَبُ يَنُوْنُوْنَ وَجَمِيْعُ التَّنْوِيْنِ يَثْبُتُ فِي الْأَسْمَاْءِ إلَّا مَا ذَكَرْت لِكَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
