<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٤٩"
     درنبورج="٢-١٥٢"
     البكاء="٥-٢١٧"
     هارون="٣-٥٠٨"
     يعقوب="٣-٥٦٨"
     رقم="٤٠٢">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٩٥٦٤٩'>هِذَا بَاْبُ النُّوْنِ الثَّقِيْلَةِ وَالْخُفِيْفَةَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٠٣٦١١'>اعَلَمْ أَنَّ كُلَّ شَيْءٍ دَخَلَتْهُ الْخَفِيْفَةُ فَقَدْ تَدْخُلُهُ الثَّقِيْلَةُ كَمَا أَنَّ كُلَّ شَيْءٍ تَدْخُلُهُ الثَّقِيْلَةُ تَدْخُلُهُ الْخَفِيْفُةِ وَزْعَمْ الْخَلِيْلُ أَنَّهُمَا تَوْكِيْدٌ كَمَا الَّتِي تَكُوْنُ فَصْلًا فَإِذْ جِئْتَ بِاْلْخَفِيْفَةِ فَأَنْتَ مُؤَكِّدٌ وَإِذَا جِئْتَ بِاْلثَّقِيْلَةِ فَأَنْتَ أَشَدُّ تَوْكِيْدَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٨٧٢٣'>ولَهَا مَوَاْضِعَ سَأُبِيْنُهَا إنْ شَاْءَ اللَّهُ وَمَوَاْضِعَهَا فِي الْفَعْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٦٢٨١'>فَمِنْ مَوَاْضِعِهَا الْفِعْلُ الَّذِي لِلْأَمْرِ وَالنَّهْيِ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ لَا تَفْعَلَنَّ ذَاْكَ وَاضْرِبْنَ زَيْدًا فَهَذِهِ الثَّقِيْلَةُ وَإِذَا خَفَّفْتَ قُلْتُ افْعَلْنَ ذَاْكَ وَلَا تَضْرِبَنَّ زَيْدَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٥٩٧٤'>ومِنْ مَوَاْضِعِهَا الْفِعْلُ الَّذِي لَمْ يَجِبْ الَّذِي دَخَلَتْهُ لَاْمُ الْقَسْمِ فَذٰلِكَ لَا تُفَاْرِقُهُ الْخَفِيْفَةُ أَوْ الثَّقِيْلَةُ لَزِمَهُ ذٰلِكَ كَمَا لَزِمَتْهُ اللَّاْمُ فِي الْقَسْمِ وَقَدْ بَيَّنَّا ذٰلِكَ فِي بَاْبِهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٢٩٧٠'>فَأَمَّا الْأَمْرُ وَالنَّهْيُ فَإِنْ شِئْت أَدْخَلْتَ فِيْهِ النُّوْنَ وَإِنْ شِئْت لَمْ تَدْخُلْ لِأَنَّهُ لَيْسَ فِيْهِمَا مَا فِي ذَا وَذٰلِكَ قَوْلُك لَتَفْعَلَنَّ ذَاْكَ وَلِتَفْعَلَاْنِ ذَاْكَ وَلَتَفْعَلَنَّ ذَاْكَ فَهَذِهِ الثَّقِيْلَةُ وَإِنْ خَفِفْت قُلْت لَتَفْعَلَنَّ ذَاْكَ وَلَتَفْعَلَنَّ ذَاْكِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٦٠١٦'>فَمِمَّا جَاْءَ فِيْهِ النُّوْنُ فِي كِتَاْبِ اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ ﴿ وَلَا تَتَّبِعَاْنِ سَبِيْلَ الَّذِيْنَ لَا يَعْلَمُوْنَ ﴾ و ﴿ وَلَا تَقُوْلَنَّ لِشَيْءٍ إِنِّي فَاْعِلٌ ذٰلِكَ غَدًا ﴾ وَقَوْلُهُ تَعَاْلَى ﴿ وَلَآمُرَنَّهُمْ فَلْيَبِنِكُنَّ آذَاْنَ الأَنْعَاْمِ وَلآمُرَنَّهُمْ فَلَيُغَيِّرَنَّ خَلْقَ اللَّهِ ﴾ و ﴿ لَيُسْجَنَنَّ وَلَيَكُوْنَنَّ مِنَ الصَّاْغِرِيْنَ ﴾ وَلِيَكُوْنَنَّ خَفِيْفَةَ وأَمَا الْخَفِيْفَةَ فَقَوْلُهُ تَعَاْلَى ﴿ لَنَسْفَعَنَّ بِاْلنَّاْصِيَةِ ﴾ وَقَاْلَ الْأَعْشَى</مقطع>
  <شاهدة هوية='١٨٦٢٦'>
    <بيت>
      <مصراع>فَإيّاْكَ وَالْمَيْتْاْتِ لَا تَقْرَبَنّهَا</مصراع>
      <مصراع>ولَا تَعْبُدِ الشَّيْطَاْنَ وَاَللَّهَ فَاْعْبُدَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٨٤٠٤٤'>فَاْلْأُوْلَى ثَقِيْلَةٌ وَالْأُخْرَى خَفِيْفَةً وَقَاْلَ زُهَيْرَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='١٧٧٧٧'>
    <بيت>
      <مصراع>تَعَلَّمَنْ هَا لَعَمْرُ اللّهِ ذَا قَسَمًا</مصراع>
      <مصراع>فَاْقْصِدْ بِذَرْعِكَ وَانَظُرْ أَيْنَ تَنْسَلِكُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٨٨٦٥٩'>فَهَذِهِ الْخَفِيْفَةِ وَقَاْلَ الْأَعْشَى</مقطع>
  <شاهدة هوية='٤٩٩٤٦'>
    <بيت>
      <مصراع>أَبَا ثَاْبِتٍ لَا تَعْلَقَنْكَ رِمَاْحُنَا</مصراع>
      <مصراع>أَبَا ثَاْبِتٍ فَاْقْعُدْ وَعِرْضُكَ سَاْلِمُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٧٢٥٥١'>فَهَذِهِ الْخَفِيْفَةِ وَقَاْلَ النَّاْبِغَةُ الذُّبْيَاْنِي </مقطع>
  <شاهدة هوية='٤٨٧١٥'>
    <بيت>
      <مصراع>لًا أَعْرِفَنْ رَبْرَبًا حُوْرًا مَدَاْمِعُهَا</مصراع>
      <مصراع>كَأَنَّ أَبْكَاْرَهَا نِعَاْجُ دُوَاْرِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='١٤١١٧'>وَقَاْلَ النَّاْبِغَةُ أَيُضَا</مقطع>
  <شاهدة هوية='٢٩٤٥٠'>
    <بيت>
      <مصراع>فَلْتَأَتِيَنَّكَ قَصَاْئِدٌ وَلْيَدْفَعَنْ</مصراع>
      <مصراع>جِيْشٌ إلَيْك قَوَاْدِمَ الْأَكْوَاْرِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٩٥٥١٥'>وَاْلدُّعَاْءِ بِمَنْزِلَةِ الْأَمْرِ وَالنَّهْيِ قَاْلَ ابْنُ رَوَاْحَةَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٩٢٥٧٢'>
    <بيت>
      <مصراع>فَأَنْزِلَنْ سَكِيْنَةً عَلِيْنَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٤٢٠٠٥'> وقَاْلَ لِبَيْدَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٠٥٤٤٧'>
    <بيت>
      <مصراع>فَلَتَصْلِقَنّ بَنَيِ ضَبَيْنَةَ صَلْقَةَ</مصراع>
      <مصراع>تُلْصِقْنَهُمْ بِخَوَاْلِفِ الْأَطْنَاْبِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٣٣٨٢٠'>هَذِهِ الثّقِيْلَةُ وَهُوَ أَكْثَرُ مِنْ أَنْ يُحْصَى وَقَاْلَتْ لَيْلَى الْأَخِيْلِيَّةِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='١٥٥٣٣'>
    <بيت>
      <مصراع>تُسَاْوِرُ سَوّاْرًا إلَى الْمَجْدِ وَالْعُلَا</مصراع>
      <مصراع>وفِي ذِمّتِي لَئِنْ فَعَلْتَ لَيَفّعَلَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٨٩٩٠٦'>وَقَاْلَ النَّاْبِغَةُ الْجُعْدِي</مقطع>
  <شاهدة هوية='٨٧٧٥٢'>
    <بيت>
      <مصراع>فَمَنْ يَكُ لَمْ يَثْأَرِ بِأَعْرَاْضِ قُوْمِهَ</مصراع>
      <مصراع>فَإِنّيِ وَرَبِّ الرَّاْقِصَاْتِ لِأَثْأَرَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٦٠٩٤٣'>فَهَذِهِ الْخَفِيْفَةُ خَفِّفَتْ كَمَا تَثْقُلُ إِذَا قُلْتَ لأَثْأَرَنَّ وْمَنَّ مَوَاْضِعَهَا الْأَفْعَاْلَ غَيْرَ الْوَاْجِبَةِ الَّتِي تَكُوْنُ بَعْدَ حُرُوْفِ الِاْسْتِفْهَاْمِ وَذٰلِكَ لِأَنَّكَ تُرِيْدُ أَعْلَمُنِي إِذَا اسْتَفْهَمْتْ وَهِيَ أَفْعَاْلٌ غَيْرُ وَاجِبَةٍ فَصَاْرَتْ بِمَنْزِلَةِ أَفْعَاْلِ الْأَمْرِ وَالنَّهْيِ فَإِنْ شِئْتَ أَقْحَمْتَ النُّوْنَ وَإِنْ شِئْتَ تَرَكْتَ كَمَا فَعَلْتُ ذٰلِكَ فِي الْأَمْرِ وَالنَّهْيِ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ هَلْ تَقُوْلُنَّ وَأَتَقَوَّلْنَ ذَاْكَ وَكَمْ تَمَكَّنَ وَانْظُرْ مَاْذَا تَفْعَلْنَ وَكَذٰلِكَ جَمِيْعُ حُرُوْفِ الِاْسْتِفْهَاْمِ وَقَاْلَ الْأَعْشَى</مقطع>
  <شاهدة هوية='٧٤٢٤٧'>
    <بيت>
      <مصراع>فَهَلْ يَمْنَعْنِي ارْتِيَاْدِي الْبِلَاْدِ</مصراع>
      <مصراع>مِنْ حَذَرِ الْمَوْتِ أَنْ يَأْتِيَنْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٠١٠٩١'>وقَاْلِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٨٥٠٤٢'>
    <بيت>
      <مصراع>وَأَقْبِلْ عَلَى رَهْطِي وَرَهْطِكَ نَبْتَحِثْ</مصراع>
      <مصراع>مَسَاْعِيَنَا حَتَّى تَرَى كَيْفَ تَفْعَلَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٦٧٧٢٢'> وْقَاْلَ مُقْنْعَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٦٣٧٢٦'>
    <بيت>
      <مصراع>أَفَبَعْدَ كِنْدَةَ تَمْدَحَنَّ قَبِيْلَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٤٢٨٢٢'>وقَاْلِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٤٥١٧١'>
    <بيت>
      <مصراع>هُلْ تَحْنِفَنْ يَا نُعْمَ لَا تَدِيْنُهَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٣٩٥٠١'>فَهَذِهِ الْخَفِيْفَةِ وَزَعَمَ يُوْنُسَ أَنَّك تَقُوْلُ هَلَّا تَقُوْلَنَّ وَأَلَا تَقُوْلَنَّ وَهٰذَا أَقْرَبُ لِأَنَّك تَعْرِضُ فَكَأَنَّك قُلْت افْعَلْ لِأَنَّهُ اسْتِفْهَاْمَ فِيْهِ مَعْنَى الْعَرْضَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٠٠١٥'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ لَوْلَا تَقُوْلَنَّ لِأَنَّك تَعْرْضَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٤٥٥٨'>وَقَدْ بَيَّنَّا حُرُوْفَ الِاْسْتِفْهَاْمِ وَمُوَاْفَقَتُهَا الْأَمْرَ وَالنَّهْيَ فِي بَاْبِ الْجَزَاْءِ وَغَيْرِهِ وَهٰذَا مِمَّا وَافَقَتْهَا فِيْهِ وَتَرَكَ تَفْسِيْرَهُنَّ هَهُنَا لِلَّذِي فَسَّرْنَا فِيْمَا مَضَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٦٧٣٨'>ومِنْ مَوَاْضِعِهَا حُرُوْفُ الْجَزَاْءِ إِذَا وَقَعَتْ بَيْنَهَا وَبَيْنَ الْفِعْلِ مَا لِلتَّوْكِيَدْ وذِلِكَ لِأَنَّهُمْ شَبَّهُوْا مَا بِاْللَّاْمِ الَّتِي فِي لَتَفْعَلَنَّ لِمَا وَقَعَ التَّوْكِيْدُ قَبْلَ الْفِعْلِ أَلْزِمُوْا النُّوْنَ آخِرَهُ كَمَا أَلْزَمُوْا هَذِهِ اللَّاْمَ وَإِنْ شِئْتَ لَمْ تَقْحَمِ النُّوْنُ كَمَا أَنَّكَ إِنْ شِئْتَ لَمْ تَجِئْ بِهَا فَأَمَّا اللَّاْمُ فَهِيَ لَاْزِمَةٌ فِي الْيَمِيْنِ فَشَبِّهُوْا مَا هَذِهِ إِذَا جَاْءَتْ تَوْكِيْدًا قَبْلَ الْفِعْلِ بِهَذِهِ اللَّاْمِ الَّتِي جَاْءَتْ لِإِثْبَاْتِ النُّوْنِ فَمِنْ ذٰلِكَ قَوْلُكَ إِمَّا تَأْتِيْنِي آتِكَ وَأَيُّهُمْ مَا يَقُوْلْنَ ذَاْكَ تُجْزُّهُ وَتَصْدِيْقُ ذٰلِكَ قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ ﴿ وَإِمَّا تَعْرِضَنَّ عَنْهُمُ ابْتِغَاْءَ رَحْمَةٍ مِنْ رَبِّكَ ﴾ وَقَاْلَ عَزَّ وَجَلَّ ﴿ فَإِمَّا تَرَيْنَ مِنَ الْبَشَرِ أَحَدًا ﴾</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٨٨٠٨'>وَقَدْ تَدْخُلُ النُّوْنَ بِغَيْرِ مَا فِي الْجَزَاْءِ وَذٰلِكَ قَلِيْلٌ فِي الشَّعْرِ شَبَّهُوْهُ بِاْلنَّهْيِ حِيْنَ كَاْنَ مَجْزُوْمًا غَيْرَ وَاجِبٍ وَقَاْلَ الشَّاْعِرِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٠٩٤٧٥'>
    <بيت>
      <مصراع>نَبَتُّمْ نَبَاْتَ الْخَيْزُرَاْنِيِّ فِي الثَّرَى</مصراع>
      <مصراع>حَدِيْثًا مَتَى مَا يَأْتِكُ الْخَيْرُ يَنْفَعَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٤٢٥٠٢'>وَقَاْلَ ابْنُ الْخَرْعَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٢٩٨٩٦'>
    <بيت>
      <مصراع>فَمُهْمَا تَشَأْ مِنْهُ فَزَاْرَةُ تُعْطِكْمْ</مصراع>
      <مصراع>ومَهْمَا تَشَأْ مِنْهُ فَزَاْرَةُ تَمْنَعَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٧٠١٩٩'> وْقَاْلَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٢٠٨٤٨'>
    <بيت>
      <مصراع>مَنَّ يُثْقَفَنْ مِنْهُمْ فَلَيْسَ بِآئِبٍ</مصراع>
      <مصراع>أَبَدًا وَقَتْلُ بَنِي قُتَيْبَةَ شَاْفِيِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٧٨٢٨٨'>وقَاْلِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='١٢٥٨٤'>
    <بيت>
      <مصراع>يَحْسَبُهُ الْجَاْهِلُ مَا لَمْ يَعْلَمَا</مصراع>
      <مصراع>شَيْخًا عَلَى كُرْسِيِهِ مُعَمَّمَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٨٨٢٤٠'>شَبَهُهُ بِاْلْجَزَاْءِ حَيْثُ كَاْنَ مَجْزُوْمًا وَكَاْنَ غَيْرَ وَاجِبٍ وَهٰذَا لَا يَجُوْزُ إلَّا فِي اضْطِرَاْرٍ وَهِيَ فِي الْجَزَاْءِ أَقْوَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٣٦٠٧'>وَقَدْ يَقُوْلُوْنَ أَقْسَمْت لِمَا لَمْ تَفْعَلْنَ لِأَنَّ ذَا طَلَبٌ فَصَاْرَ كَقَوْلِك لَا تَفْعَلَنَّ كَمَا أَنَّ قَوْلَك أَتُخْبِرُنِي فِيْهِ مَعْنَى افْعَلْ وَهُوَ كَاْلْأَمْرِ فِي الِاْسْتِغْنَاْءِ وَالْجَوَاْبِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٥٢٦٩'>وَمِنْ مَوَاْضِعِهَا أَفْعَاْلٌ غَيْرُ الْوَاْجِبِ الَّتِي فِي قَوْلِكَ بِجَهْدٍ مَا تَبْلُغُنَ وأَشْبَاْهِهُ وَإِنَّمَا كَاْنَ ذٰلِكَ لِمَكَاْنٍ مَا وَتَصْدِيْقُ ذٰلِكَ قَوْلُهُمْ فِي مِثْلِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٧٢١٩٨'>
    <بيت>
      <مصراع>فِيٌّ عَضَةٍ مَّا يَنْبُتَنَّ شَكِيْرُهَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٩٦٥١٥'>وَقَاْلَ أَيْضًا فِي مِثْلِ آخَرَ بِأَلَمٍ مَا تَخْتَنْنَهُ وَقَاْلُوْا بِعَيْنِ مَا أَرَيْنَك فَمَا هَهُنَا بِمَنْزِلَتِهَا فِي الْجَزَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٢٥٧٤'>وَيَجُوْزُ لِلْمُضْطَرِّ أَنْتَ تَفْعَلْنَ ذَاْكَ شَبِّهُوْهُ بِاْلَّتِي بَعْدَ حُرُوْفِ الاِْسْتِفْهَاْمِ لأَنَّهَا لَيْسَتْ مَجْزُوْمَةً وَالَّتِي فِي الْقَسْمِ مُرْتَفِعَةً فَأَشْبَهَتْهَا فِي هَذِهِ الأَشْيَاْءِ فَجُعِلَتْ بِمَنْزِلَتِهَا حِيْنَ اُضْطُرُّوْا وَقَاْلَ الشَّاْعِرُ جَذِيْمَةُ الأَبْرَشَ </مقطع>
  <شاهدة هوية='٥٥٩٨٤'>
    <بيت>
      <مصراع>رُبَّمَا أَوْفَيْتُ فِي عَلَمٍ</مصراع>
      <مصراع>تَرْفَعَنْ ثَوْبِي شَمَاْلَاْتُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٠٣٦٨٨'>وَزَعْمُ يُوْنُسَ أَنَّهُمْ يَقُوْلُوْنَ رُبَّمَا تَقُوْلْنَ ذَاْكَ وَكَثُرَ مَا تَقُوَّلْنَ ذَاْكَ لِأَنَّهُ فِعْلٌ غَيْرُ وَاجِبٍ وَلَا يَقَعُ بَعْدَ هَذِهِ الْحُرُوْفِ إلَّا وَ مَا لَهُ لَاْزِمَةٌ فَأَشْبَهَتْ عِنْدَهُمْ لَاْمِ الْقَسْمَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٣٥٦٣'>وإنْ شِئْت لَمْ تَقْحَمْ النُّوْنَ فِي هٰذَا النَّحْوِ فَهُوَ أَكْثَرُ وَأَجْوَدُ وَلَيْسَ بِمَنْزِلَتِهِ فِي الْقَسْمِ لِأَنَّ اللَّاْمَ إنَّمَا أَلْزَمْت الْيَمِيْنَ كَمَا أَلْزَمْت النُّوْنُ اللَّاْمَ وَلَيْسَتْ مَعَ الْمُقْسَمِ بِهِ بِمَنْزِلَةِ حَرْفٍ وَاحِدٍ وَلَوْ لَمْ تَلْزَمْ اللَّاْمَ الْتَبَسَ بِاْلنَّفْيِ إذَا حَلَفَ أَنَّهُ لَا يَفْعَلُ فَمَا تَجِئْ لِتَسْهُلَ الْفِعْلَ بَعْدَ رَبٍّ وَلَا يُشْبِهُ ذَا الْقَسْمَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٨٦٥٠'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ حَيْثُمَا تَكُوْنْنَ آتِك لِأَنَّهَا سَهَّلَتْ الْفِعْلَ أَنْ يَكُوْنَ مُجَاْزَاْةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٠٧٠٣'>وَإنَّمَا كَاْنَ تَرْكُ النُّوْنِ فِي هٰذَا أَجْوَدَ لِأَنَّ مَاْوَرَبَ بِمَنْزِلَةِ حَرْفٍ وَاحِدٍ نَحْوُ قَدْ وَسَوْفَ وَمَا وَحَيْثُ بِمَنْزِلَةِ أَيْنَ وَاللَّاْمُ لَيْسَتْ مَعَ الْمُقْسَمِ بِهِ بِمَنْزِلَةِ حَرْفٍ وَاحِدٍ وَلَيْسَتْ كَمَا الَّتِي فِي بِأَلَمٍ مَا تَخْتَنْنَهُ لِأَنَّهَا لَيْسَتْ مَعَ مَا قَبْلَهَا بِمَنْزِلَةِ حَرْفٍ وَاحِدٍ وَلِأَنَّ اللَّاْمَ لَا تَسْقُطُ كَمَا تَسْقُطُ مَا مِنْ هٰذَا إنْ شِئْتَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
