<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٥٣"
     درنبورج="٢-١٥٦"
     البكاء="٥-٢٢٥"
     هارون="٣-٥١٨"
     يعقوب="٤-٣"
     رقم="٤٠٣">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٠٨٥٧٦'>هٰذَا بَاْبُ أَحْوَاْلِ الْحُرُوْفِ الَّتِي قَبْلَ النُّوْنِ الْخَفِيْفَةِ وَالثُّقِيْلَةِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٩٠٨١٨'>اعَلَمْ أَنَّ فِعْلَ الْوَاْحِدِ إِذَا كَاْنَ مَجْزُوْمًا فَلَحِقَتْهُ الْخَفِيْفَةُ وَالثَّقِيْلَةُ حَرَكَتْ الْمَجْزُوْمَ وَهُوَ الْحَرْفُ الَّذِي أُسْكِنَتْ لِلْجَزْمِ لأَنَّ الْخَفِيْفَةَ سَاْكِنَةٌ وَالثَّقِيْلَةَ نُوْنَاْنَ الْأُوْلَى مِنْهُمَا سَاْكِنَةٌ وَالْحَرَكَةُ فَتْحَةٌ وَلَمْ يُكْسَرُوْا فَيَلْتَبِسُ الْمُذَكَّرُ بِاْلْمُؤَنَّثِ وَلَمْ يَضُمُّوْا فَيَلْتَبِسُ الْوَاْحِدُ بِاْلْجَمِيْعِ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ اعْلَمْنَّ ذٰلِكَ وَأَكْرِمْنَ زَيْدًا وَإِمَّا تَكْرِمْنَّهُ أَكَرَمْهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٧٢٧١'>وإذَا كَاْنَ فِعْلُ الْوَاْحِدِ مَرْفُوْعًا ثُمَّ لَحِقَتْهُ النُّوْنُ صَيَّرَتْ الْحَرْفُ الْمَرْفُوْعُ مَفْتُوْحًا لِئَلَّا يَلْتَبِسَ الْوَاْحِدُ بِاْلْجَمِيْعِ وَذٰلِكَ قَوْلُك هَلْ تَفْعَلْنَ ذَاْكَ وَهَلْ تُخْرُجْنَ يَا زَيْدَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٢٦٨٧'>وإذَا كَاْنَ فِعَلَ الِاْثْنَيْنِ مَرْفُوْعًا وَأَدْخِلَتْ النُّوْنُ الثَّقِيْلَةَ حُذِفَتْ نُوْنُ الِاْثْنَيْنِ لِاْجْتِمَاْعِ النُّوْنَاْتِ وَلَمْ تُحْذَفْ الْأَلْفُ لِسُكُوْنِ النُّوْنِ لِأَنَّ الْأَلْفَ تَكُوْنُ قَبْلَ السَّاْكِنِ الْمُدْغَمِ وَلَوْ أَذْهَبَتْهَا لَمْ يَعْلَمْ أَنَّك تُرِيْدُ الِاْثْنَيْنِ وَلَمْ تَكُنْ الْخَفِيْفَةُ هَهُنَا لِأَنَّهَا سَاْكِنَةٌ لَيْسَتْ مَدْغَمَةً فَلَا تَثْبُتُ مَعَ الْأَلْفِ وَلَا يَجُوْزُ حَذْفُ الْأَلْفِ فَيَلْتَبِسُ بِاْلْوَاْحِدِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٢٢٤١'>وإِذَا كَاْنَ فَعَلَ الْجَمِيْعِ مَرْفُوْعًا ثُمَّ أُدْخِلَتْ فِيْهِ النُّوْنُ الْخَفِيْفَةُ أَوِ الثَّقِيْلَةَ حُذِفَتْ نُوْنُ الرَّفْعِ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ لَتَفْعَلَنَّ ذَاْكَ وَلَتَذْهَبَنَّ لأَنَّهُ اجْتَمَعَتْ فِيْهِ ثَلاْثُ نُوْنَاْتٍ فَحَذَفُوْهَا اسْتِثْقَاْلًا وَتَقُوْلُ هَلْ تَفْعَلْنَ ذَاْكَ تُحْذَفُ نُوْنَ الرَّفْعِ لأَنَّكَ ضَاْعَفْتَ النُّوْنَ وَهُمْ يَسْتَثْقِلُوْنَ التَّضْعِيْفَ فَحَذَفُوْهَا إِذْ كَاْنَتْ تُحْذَفُ وَهُمْ فِي ذَا الْمَوْضِعِ أَشَدُّ اسْتِثْقَاْلاً لِلنُّوْنَاْتِ وَقَدْ حَذَفُوْهَا فِيْمَا هُوَ أَشَدُّ مِنْ ذَا بَلَغَنَا أَنَّ بَعْضَ الْقُرَّاْءِ قَرَأَ ﴿ أَتَحَاْجُّوْنِي ﴾ وَكَاْنَ يَقْرَأُ ﴿ فَبِمَ تُبْشِرُوْنَ ﴾ وهِيٌّ قَرَاْءَةَ أَهْلِ الْمَدِيْنَةِ وَذٰلِكَ لِأَنَّهُمْ اسْتَثْقَلُوْا التَّضْعِيْفَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٧٠٢٩'>وَقَاْلَ عَمْرُو بْنُ مَعْدّ يُكْرْبِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='١٤٧٤٤'>
    <بيت>
      <مصراع>تَرَاْهُ كَاْلثَّغَاْمِ يُعَلُّ مِسْكًا</مصراع>
      <مصراع>يَسُوْءُ الْفَاْلِيَاْتِ إذَا فَلَيْنِيِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٣٢٨٩١'>يْرِيْدُ فَلْيُنْنِي</مقطع>
  <مقطع هوية='٠١٣١٦'>وَاْعْلَمْ أَنَّ الْخَفِيْفَةَ وَالثّقِيْلَةَ إذَا جَاْءَتْ بَعْدَ عَلَاْمَةِ إضْمَاْرٍ تَسْقُطُ إذَا كَاْنَتْ بَعْدَهَا أَلْفٌ خَفِيْفَةٌ أَوْ أَلْفٌ وَلَاْمٌ فَإِنَّهَا تَسْقُطُ أَيْضًا مَعَ النُّوْنِ الْخَفِيْفَةِ وَالثَّقِيْلَةِ وَإِنَّمَا سَقَطَتْ لِأَنَّهَا لَمْ تُحَرَّكْ فَإِذَا لَمْ تُحَرِّكْ حُذِفَتْ فَتُحْذَفُ لِئَلَّا يَلْتَقِيَ سَاْكِنَاْنِ وَذٰلِكَ قَوْلُك لِلْمَرْأَةِ اضْرِبْنَ زَيْدًا وَأَكْرِمْنَّ عَمْرًا تَحْذَفُ الْيَاْءُ لِمَا ذَكَرْت لَك وَلَتَضْرِبَنَّ زَيْدًا وَلَتُكْرِمَنَّ عَمْرًا لِأَنَّ نُوْنَ الرَّفْعِ تَذْهَبُ فَتَبْقَى يَاْءً كَاْلْيَاْءِ الَّتِي فِي اضْرِبِي وَأَكْرَمِي وَمِنْ ذٰلِكَ قَوْلُهُمْ لِلْجَمِيْعِ اضْرِبْنَ زَيْدًا وَأَكْرِمْنَ عَمْرًا وَلَتُكْرِمَنَّ بَشَرًا لِأَنَّ نُوْنَ الرّفْعِ تَذْهَبُ فَتَبْقَى وَاوٌ كُوَاْوٍ ضُرِبُوْا وَأَكْرَمْوَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٦١٩١'>فَإِذَا جَاْءَتْ بَعْدَ عَلَاْمَةٍ مُضْمَرٍ تَتَحَرَّكُ لِلأَلْفِ الْخَفِيْفَةِ أَوْ لِلأَلْفِ وَاللَّاْمِ حْرَكْتُ لَهَا وَكَاْنَتْ الْحَرَكَةُ هِيَ الْحَرَكَةَ الَّتِي تَكُوْنُ إِذَا جَاْءَتْ الْأَلْفُ الْخَفِيْفَةُ أَوْ الْأَلْفُ وَاللَّاْمُ لِأَنَّ عِلَّةَ حَرَكَتِهَا هَهُنَا هِيَ الْعِلَّةُ الَّتِي ذَكَرْتُهَا ثُمَّ وَالْعِلَّةُ الْتِقَاْءُ السَّاْكِنَيْنِ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ ارْضَوْنَ زَيْدًا تُرِيْدُ الْجَمِيْعَ وَاخْشَوْنَ زَيْدًا وَاخْشَيْنِ زَيْدًا وَارْضَيْنِ زَيْدًا فَصَاْرَ التَّحْرِيْكُ هُوَ التَّحْرِيْكَ الَّذِي يَكُوْنُ إِذَا جَاْءَتْ الْأَلْفُ وَاللَّاْمُ أَوْ الْأَلْفُ الْخَفِيْفَةَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
