<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٥٤"
     درنبورج="٢-١٥٧"
     البكاء="٥-٢٢٧"
     هارون="٣-٥٢١"
     يعقوب="٤-٦"
     رقم="٤٠٤">

  <عنوان>
    <مقطع>هَذَا بَابُ الْوَقْفِ عِنْدَ النُّونِ الْخَفِيفَةِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>اعَلَمْ أَنَّهُ إِذَا كَانَ الْحَرْفُ الَّذِي قَبْلَهَا مَفْتُوحًا ثُمَّ وَقَفْتَ جَعَلْتَ مَكَانَهَا أَلِفًا</مقطع>
  <مقطع>كَمَا فَعَلْتَ ذَلِكَ فِي الْأَسْمَاءِ الْمُنْصَرِفَةِ حِينَ وَقَفْتَ</مقطع>
  <مقطع>وَذَلِكَ لِأَنَّ النُّونَ الْخَفِيفَةَ وَالتَّنْوِينَ مِنْ مَوْضِعٍ وَاحِدٍ وَهُمَا حَرْفَانِ زَائِدَانِ</مقطع>
  <مقطع>وَالنُّونُ الْخَفِيفَةُ سَاكِنَةٌ كَمَا أَنَّ التَّنْوِينَ سَاكِنٌ</مقطع>
  <مقطع>وَهِيَ عَلَامَةُ تَوْكِيدٍ كَمَا أَنَّ التَّنْوِينَ عَلَامَةُ الْمُتَمَكِّنِ</مقطع>
  <مقطع>فَلَمَّا كَانَتْ كَذَلِكَ أُجْرِيَتْ مَجْرَاهَا فِي الْوَقْفِ</مقطع>
  <مقطع>وَذَلِكَ قَوْلُكَ <قول>اضْرِبَا</قول> إذَا أَمَرْتَ الْوَاحِدَ وَأَرَدْت الْخَفِيفَةَ</مقطع>
  <مقطع>وَهَذَا تَفْسِيرُ الْخَلِيْلِ</مقطع>
  <مقطع>وإِذَا وَقَفْتَ عِنْدَهَا وَقَدْ أَذْهَبْتَ عَلَامَةَ الْإِضْمَارِ الَّتِي تَذْهَبُ إِذَا كَانَ بَعْدَهَا أَلِفٌ خَفِيفَةٌ أَوْ أَلِفٌ وَلامٌ رَدَدْتَهَا</مقطع>
  <مقطع>كَمَا تَرُدُّ الْأَلْفَ الَّتِي فِي <قول>هَذَا مُثْنًّى كَمَا تَرَى</قول> إِذَا سَكَتَّ</مقطع>
  <مقطع>وَذَلِكَ قَوْلُكَ لِلْمَرْأَةِ وَأَنْتَ تُرِيدُ الْخَفِيفَةَ <قول>اضْرِبِي</قول> وَلِلْجَمِيعِ <قول>اضْرِبُوا</قول> وَ<قول>ارْمُوا</قول> وَلِلْمَرْأَةِ <قول>ارْمِي</قول>
  وَ<قول>اغْزِي</قول></مقطع>
  <مقطع>فَهَذَا تَفْسِيرُ الْخَلِيلِ وَهُوَ قَوْلُ الْعَرَبِ وَيُونْسِ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالَ الْخَلِيلُ إذَا كَانَ مَا قَبْلَهَا مَكْسُورًا أَوْ مَضْمُومًا ثُمَّ وَقَفْتَ عِنْدَهَا لَمْ تَجْعَلْ مَكَانَهَا يَاءً وَلَا وَاوًا</مقطع>
  <مقطع>وَذَلِكَ قَوْلُكَ لِلْمَرْأَةِ وَأَنْتَ تُرِيدُ الْخَفِيفَةَ <قول>اخْشَيْ</قول></مقطع>
  <مقطع>وَلِلْجَمِيعِ وَأَنْتَ تُرِيدُ النُّونَ الْخَفِيفَةَ <قول>اخْشَوْا</قول></مقطع>
  <مقطع>وَقَالَ هُوَ بِمَنْزِلَةِ التَّنْوِينِ إذَا كَانَ مَا قَبْلَهُ مَجْرُورًا أَوْ مَرْفُوعًا</مقطع>
  <مقطع>وأَمَّا يُونُسُ فَيَقُولُ <قول>اخْشَيِ</قول> وَ<قول>اخْشَوُوا</قول></مقطع>
  <مقطع>يَزِيدَ الْيَاءَ وَالْوَاوَ بَدَلًا مِنْ النُّونِ الْخَفِيفَةِ مِنْ أَجْلِ الضَّمَّةِ وَالْكَسْرَةِ</مقطع>
  <مقطع>فَقَالَ الْخَلِيلُ <قبس>لَا أُرَى ذَاكَ إلَّا عَلَى قَوْلِ مَنْ قَالَ <قول>هَذَا عَمْرُو</قول> وَ<قول>مَرَرْتُ بِعَمْرِي</قول></قبس></مقطع>
  <مقطع>وَقَوْلُ الْعَرَبِ عَلَى قَوْلِ الْخَلَيْلِ</مقطع>
  <مقطع>وإِذَا وَقَفْتَ عِنْدَ النُّونِ الْخَفِيفَةِ فِي فِعْلٍ مُرْتَفِعٍ لِجَمِيعٍ رَدَدْتَ النُّونَ الَّتِي تَثْبُتُ فِي الرَّفْعِ</مقطع>
  <مقطع>وَذَلِكَ قَوْلُكَ وَأَنْتَ تُرِيدُ الْخَفِيفَةَ <قول>هَلْ تَضْرِبِيْنَ</قول> وَ<قول>هَلْ تَضْرِبُوْنَ</قول> وَ<قول>هَلْ تَضْرِبَاْنِ</قول></مقطع>
  <مقطع>وَلَا تَقُولُ <قول>هَلْ تَضْرِبُوْنَا</قول> فَتُجْرِيْهَا مَجْرَى الَّتِي تَثْبُتُ مَعَ الْخَفِيفَةِ فِي الصَّلةِ</مقطع>
  <مقطع>ويَنْبَغِي لِمَنْ قَالَ بِقَوْلِ يُونُسَ فِي <حرف>اخْشَيِ</حرف> وَ<حرف>اخْشَوُوا</حرف>
  إِذَا أَرَادَ الْخَفِيفَةَ</مقطع>
  <مقطع>أَنْ يَقُولَ <قول>هَلْ تَضْرِبُوا</قول> يَجْعَلُ الْوَاوَ مَكَانَ الْخَفِيفَةِ</مقطع>
  <مقطع>كَمَا فَعَلَ ذَلِكَ فِي <حرف>اخْشَيِ</حرف></مقطع>
  <مقطع>لِأَنَّ مَا قَبْلَهَا فِي الْوَصْلِ مُرْتَفِعٌ إِذَا كَانَ الْفِعْلُ لِلْجَمْعِ</مقطع>
  <مقطع>وَمُنْكَسِرٌ إِذَا كَانَ لِلْمُؤَنَّثِ</مقطع>
  <مقطع>وَلَا يُرَدُّ النُّونُ مَعَ مَا هُوَ بَدَلٌ مِنْ الْخَفِيفَةِ</مقطع>
  <مقطع>كَمَا لَمْ تَثْبُتْ فِي الصِّلَةِ</مقطع>
  <مقطع>فَإِنَّمَا يَنْبَغِي لِمَنْ قَالَ بِذَا أَنْ يُجْرِيَهَا مَجْرَاهَا فِي الْمَجْزُومِ</مقطع>
  <مقطع>لِأَنَّ نُونَ الْجَمِيعِ ذَاهِبَةٌ فِي الْوَصْلِ</مقطع>
  <مقطع>كَمَا تَذْهَبُ فِي الْمَجْزُومِ</مقطع>
  <مقطع>وَفِعْلُ الِاثْنَيْنِ الْمُرْتَفِعُ بِمَنْزِلَةِ فِعْلِ الْجَمِيعِ الْمُرْتَفْعُ</مقطع>
  <مقطع>فَأَمَّا الثَّقِيلَةُ فَلَا تَتَغَيَّرُ فِي الْوَقْفِ لِأَنَّهَا لَا تُشْبِهُ التَّنْوِيْنَ</مقطع>
  <مقطع>وإذَا كَانَ بَعْدَ الْخَفِيفَةِ أَلِفٌ وَلَامٌ أَوْ أَلْفُ الْوَصْلِ ذَهَبَتْ</مقطع>
  <مقطع>كَمَا تَذْهَبُ وَاوٍ <حرف>يَقُلْ</حرف> لِالْتِقَاءِ السَّاكِنَيْنِ</مقطع>
  <مقطع>وَلَمْ يَجْعَلُوْهَا كَالتَّنْوِيْنِ هُنَا</مقطع>
  <مقطع>فَرَّقُوا بَيْنَ الِاسْمِ وَالْفِعْلِ</مقطع>
  <مقطع>وَكَانَ فِي الِاسْمِ أَقْوَى لِأَنَّ الِاسْمَ أَقْوَى مِنْ الْفِعْلِ وَأَشَدُّ تَمْكْنًا</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="1" نسبة="100"/>
    <تقطيع  نسخة="1"/>
    <أقوال  نسخة="1" نسبة="100"/>
  </التحرير>

</باب>
