<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٥٥"
     درنبورج="٢-١٥٨"
     البكاء="٥-٢٢٩"
     هارون="٣-٥٢٣"
     يعقوب="٤-٨"
     رقم="٤٠٥">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٩٥١٦٤'>هُذَا بَاْبُ النُّوْنِ الثَّقِيْلَةِ وَالْخَفِيْفَةِ فِي فِعْلِ الِاْثْنَيْنِ وَفِعْلِ جَمِيْعِ النِّسَاْءِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٦٤٥٧٤'>فَإذَا أَدْخِلَتْ الثَّقِيْلَةُ فِي فِعْلِ الِاْثْنَيْنِ ثَبَتَتْ الْأَلْفُ الَّتِي قَبْلَهَا وَذٰلِكَ قَوْلُك لَا تَفْعَلَاْنِ ذٰلِكَ وَ ﴿ لَا تَتْبَعَاْنِ سَبِيْلَ الَّذِيْنَ لَا يَعْلَمُوْنَ ﴾</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٠١٣٥'>وَتَقُوْلُ افْعُلَاْنُ ذٰلِكَ وَهَلْ تَفْعَلَاْنِ ذٰلِكَ فَنُوْنُ الرَّفْعِ تُذْهَبُ هَاْهُنَا كَمًا ذَهَبَتْ فِي فِعْلِ الْجَمِيْعِ وَإِنَّمَا تَثْبُتُ الأَلْفُ هَهُنَا فِي كَلَاْمِهِمْ لأَنَّهُ قَدْ يَكُوْنُ بَعْدَ الأَلْفِ حَرْفٌ سَاْكِنٌ إذَا كَاْنَ مُدْغَمًا فِي حَرْفٍ مِنْ مَوْضِعِهِ وَكَاْنَ الآخَرُ لَاْزِمًا لِلأَوَّلِ وَلَمْ يَكُنْ لَحَاْقُ الآخَرِ بَعْدَ اسْتِقْرَاْرِ الأَوَّلِ فِي الْكَلَاْمِ وَذٰلِكَ نَحْوَ قَوْلِكَ رَاْدٌ وَأَرَاْدَ فَاْلدَّاْلُ الآخِرَةُ لَمْ تَلْحَقِ الأُوْلَى وَلَمْ تَكُنِ الأُوْلَى فِي شَيْءٍ يَكُوْنُ كَلَاْمًا بِهَا وَالآخِرَةُ لَيْسَتْ بَعْدَهَا وَلَكِنَّهُمَا يَقَعَاْنِ جَمِيْعًا وَكَذٰلِكَ الثَّقِيْلَةُ هُمَا نُوْنَاْنِ تَقَعَاْنِ مَعًا لَيْسَتْ تَلْحَقُ الآخِرَةَ الأُوْلَى بَعْدَ مَا يَسْتَقِرُّ كَلَاْمًا فَاْلْخَفِيْفَةُ فِي الْكَلَاْمِ عَلَى حِدَةٍ وَالثَّقِيْلَةُ عَلَى حِدَةٍ وَلأَنْ تَكُوْنَ الْخَفِيْفَةُ حَذَفَ عَنْهَا الْمُتَحَرِّكُ أَشْبَهَ لأَنَّ الثَّقِيْلَةَ فِي الْكَلَاْمِ أَكْثَرُ وَلَكِنَّا جَعَلْنَاْهَا عَلَى حِدَةٍ لأَنَّهَا فِي الْوَقْفِ كَاْلتَّنْوِيْنِ وَتُذْهَبُ إِذَا كَاْنَ بَعْدَهَا أَلْفٌ خَفِيْفٌةَ أُو أَلْفٌ وَلَاْمٌ كَمَا تَذْهَبُ لِاْلْتِقَاْءِ السَّاْكِنَيْنِ مَا لَمْ يُحْذَفْ عَنْهُ شَيْءٌ وَلَوْ كَاْنَتْ بِمَنْزِلَةِ نُوْنٍ لَكِنْ وَأَنَّ وَكَأَنَّ الَّتِي حُذِفَتْ عَنْهَا الْمُتَحَرِّكَةُ لَكَاْنَتْ مِثْلَهَا فِي الْوَقْفِ وَالْأَلْفِ الْخَفِيْفَةِ وَالْأَلْفِ وَاللَّاْمِ فَإِنَّمَا النُّوْنُ الثَّقِيْلَةُ بِمَنْزِلَةِ بَاْءِ قُبٍّ وَطَاْءِ قَطْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨١١٠٨'>وَلَيْسَ حَرْفٌ سَاْكِنٍ فِي هَذِهِ الصِّفَةِ إلَّا بَعْدَ أَلْفٍ أَوْ حَرْفٍ لِيْنٍ كَاْلْأَلْفِ وَذٰلِكَ نَحْوُ تَعَوُّدِ الثَّوْبِ وَتَضُرُّ بَيْنِي تُرِيْدُ الْمَرْأَةُ وَتَكُوْنُ فِي يَاْءٍ أَصِيْمَ وَلَيْسَ مِثْلَ هَذِهِ الْوَاْوِ وَالْيَاْءِ لِأَنَّ حَرَكَةَ مَا قَبْلَهَا مِنْهُنَّ كَمَا أَنَّ مَا قَبْلَ الْأَلْفِ مَفْتُوْحٌ وَقَدْ أَجَاْزُوْهُ فِي مِثْلِ يَاْءٍ أُصِيْمَ لِأَنَّهُ حَرْفٌ لِيَنْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٤٣٢٠'>وَقَاْلَ الْخَلِيْلُ إذَا أَرَدْت الْخَفِيْفَةَ فِي فِعْلِ الِاْثْنَيْنِ كَاْنَ بِمَنْزِلَتِهِ إذَا لَمْ تُرِدْ الْخَفِيْفَةُ فِي فِعْلِ الِاْثْنَيْنِ فِي الْوَصْلِ وَالْوَقْفِ لِأَنَّهُ لَا يَكُوْنُ بَعْدَ الْأَلْفِ حَرْفٌ سَاْكِنٌ لَيْسَ بِمَدْغَمٍ وَلَا تُحْذَفُ الْأَلْفُ فَيَلْتَبِسُ فِعْلُ الْوَاْحِدِ وَالِاْثْنَيْنِ وَذٰلِكَ قَوْلُك اضْرِبَا وَأَنْتَ تُرِيْدُ النُّوْنَ وَكَذٰلِكَ لَوْ قُلْت اضْرِبَاْنِي وَاضْرِبَا نُعْمَاْنَ لَا تَرِدَنَّ الْخَفِيْفَةَ وَلَا تَقُلْ ذَا مَوْضِعِ إدْغَاْمٍ فَأَرُدُّهَا لِأَنَّهَا قَدْ ثَبَتَتْ مَدْغَمَةً وَالرَّدُّ خَطَأً هَهُنَا إذْ كَاْنَ مَحْذُوْفًا فِي الْوَصْلِ وَالْوَقْفِ إذَا لَمْ تَتْبِعْهُ كَلَاْمًا وَكَيْفَ تَرُدُّهُ وَأَنْتَ لَوْ جَمَعْت هَذِهِ النُّوْنَ إلَى نُوْنٍ ثَاْنِيَةٍ لَاْعْتُلَّتْ وَأُدْغِمَتْ وَحُذِفَتْ فِي قَوْلِ بَعْضِ الْعَرَبِ فَإِذَا كَفُّوْا مُؤْنَتَهَا لَمْ يَكُوْنُوْا لِيَرُدُّوْهَا إلَى مَا يَسْتَثْقِلُوْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٥٨٩٢'>وَلَوْ قُلْتَ ذَا لَقُلْتُ اضْرِبَا نَعْمَاْنَ لأَنَّ النُّوْنَ تَدْغَمُ فِي النُّوْنَ وَلُوَ قُلْتُ ذَا لَقُلْتُ اضْرِبَاْنِ ابًّا كَمَا فِي قَوْلِ مَنْ لَمْ يُهْمِزْ لِأَنَّ ذَا مَوْضِعٌ لَمْ يَمْتَنِعْ فِيْهِ السَّاْكِنُ مِنْ التَّحْرِيْكِ فَتَرُدُّهَا إِذَا وَثِقْتُ بِاْلتَّحْرِيْكِ كَمَا رَدَدْتُهَا حَيْثُ وَثِقْتُ بِاْلْإِدْغَاْمِ فَلَا تَرِدْ فِي شَيْءٍ مِنْ هٰذَا لِأَنَّكَ جِئْتَ بِهِ إِلَى شَيْءٍ قَدْ لَزِمَهُ الْحَذْفُ أَلَا تَرَى أَنَّكَ لَوْ لَمْ تَخَفْ اللُّبْسَ فَحَذَفْتُ الْأَلْفَ لَمْ تَرُدَّهَا فَكَذٰلِكَ لَا تُرِدُّ النُّوْنُ وَلَوْ قُلْتَ ذَا لَقُلْتُ جَيْؤُوْنِي فِي قَوْلِكَ جَيْؤَنِي لِأَنَّ الْوَاْوَ قَدْ ثَبَتَتْ وَبَعْدَهَا سَاْكِنٌ مُدْغَمٌ وَلَقُلْتْ جَيْؤُو نُعْمَاْنَ وَالنُّوْنُ لَا تُرَدُّ هَهُنَا كَمَا لَا تَرِدُّ فِي الْوَصْلِ وَالْوَقْفِ هَذِهِ الْوَاْوُ فِي نَحْوِ مَا ذَكَرْنَا وَذٰلِكَ أَنَّك تَقُوْلُ لِلْجَمِيْعِ جَيْؤَنٌ زَيْدًا تُرِيْدُ الثَّقِيْلَةَ وَلَا تَرُدُّهَا فِي الْوَقْفِ وَلَا فِي الْوَصْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٥٦٩٤'>وإنْ أَرَدْت الْخَفِيْفَةَ فِي فِعْلِ الِاْثْنَيْنِ الْمُرْتَفِعِ قُلْت هَلْ تَضْرِبَاْنِ زَيْدًا لِأَنَّك قَدْ أَمِنْت النُّوْنُ الْخَفِيْفَةُ وَإِنَّمَا أَذْهَبْت النَّوْنَ لِأَنَّهَا لَا تَثْبُتُ مَعَ نُوْنِ الرَّفْعِ فَإِذَا بَقِيَتْ نُوْنُ الرَّفْعِ لَمْ تَثْبُتْ بَعْدَهَا النُّوْنُ الْخَفِيْفَةُ فَلَمَّا أَمِنُوْهَا ثَبَتَتْ نُوْنُ الرَّفْعِ فِي الصِّلَةِ كَمَا ثَبَتَتْ نُوْنُ الرَّفْعِ فِي فِعْلِ الْجَمِيْعِ فِي الْوَقْفِ وَرَدَدْت نُوْنَ الْجَمِيْعِ كَمَا رَدَدْت يَاْءً اضْرِبْ وَوَاْوٍ اضْرِبُوْا حِيْنَ أَمِنْت الْبَدَلَ مِنْ الْخَفِيْفَةِ فِي الْوَقْفُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٦٣١٣'>وإِذَا أُدْخِلَتِ الثَّقِيْلَةُ فِي فِعْلِ جَمِيْعِ النِّسَاْءِ قُلْتُ اضْرِبْنَاْنَ يَا نِسْوَةُ وَهَلْ تَضْرِبْنَاْنِ وَلَتَضْرِبَنَاْنَ فَإِنَّمَا أَلْحَقْتُ هَذِهِ الْأَلْفُ كَرَاْهِيَةَ النَّوْنَاْتِ فَأَرَاْدُوْا أَنْ يَفْصِلُوْا لاْلْتِقَاْئِهَا كَمَا حَذَفُوْا نُوْنَ الْجَمِيْعِ لِلنُّوْنَاْتِ وَلَمْ يَحْذِفُوْا نُوْنَ النَّسْوَاْءِ كَرَاْهِيَةَ أَنْ يَلْتَبِسَ فِعْلَهُنَّ وَفِعْلَ الْوَاْحِدِ وَكُسِرَتِ الثُّقَيْلَةُ هَهُنَا لأَنَّهَا بِعُدْ أَلْفٍ زَاْئِدَةٌ فَجُعِلَتْ بِمَنْزِلَةِ نُوْنِ الِاْثْنَيْنِ حَيْثُ كَاْنَتْ كَذٰلِكَ وَهِيَ فِيْمَا سِوَى ذٰلِكَ مَفْتُوْحَةٌ لِأَنَّهُمَا حَرْفَاْنِ الْأَوّلُ مِنْهُمَا سَاْكِنٌ فَفُتِحَتْ كَمَا فُتِحَتْ نُوْنٌ أَيْنْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٦٣٨١'>وإذَا أَرَدْت الْخَفِيْفَةَ فِي فِعْلِ جَمِيْعِ النِّسَاْءِ قُلْت فِي الْوَقْفِ وَالْوَصْلِ اضْرِبْنَ زَيْدًا وَلْيَضْرِبَنَّ زَيْدًا يَكُوْنُ بِمَنْزِلَتِهِ إذَا لَمْ تُرِدْ الْخَفِيْفَةُ وَتُحْذَفُ الْأَلْفُ الَّتِي فِي قَوْلِك اضْرِبْنَاْنِ لِأَنَّهَا لَيْسَتْ بِاْسْمٍ كَأَلْفٍ اضْرِبَا وَإِنَّمَا جِئْت بِهَا كَرَاْهِيَةَ النُّوْنَاْتِ فَلَمَّا أَمِنَتْ النُّوْنُ لَمْ تَحْتَجْ إلَيْهَا فَتَرَكَتْهَا كَمَا أَثْبَتَ نُوْنَ الِاْثْنَيْنِ فِي الرَّفْعِ إذَا أُمِنَتْ النُّوْنُ وَذٰلِكَ لِأَنَّهَا لَمْ تَكُنْ لِتَثْبُتَ مَعَ نُوْنِ الْجَمِيْعِ كَرَاْهِيَةَ الْتِقَاْئِهِمَا وَلَا بَعْدَ الْأَلْفِ كَمَا لَمْ تَثْبُتْ فِي الِاْثْنَيْنِ فَلَمَّا اسْتَغْنَوْا عَنْهَا تَرَكُوْهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٦٣٩٧'>وَأَمَّا يُوْنُسُ وَنَاْسٌ مِنْ النَّحْوِيِّيْنَ فَيَقُوْلُوْنَ اضْرِبَاْنِ زَيْدًا وَاضْرِبْنَاْنَ زَيْدًا فَهٰذَا لَمْ تَقُلْهُ الْعَرَبُ وَلَيْسَ لَهُ نَظِيْرٌ فِي كَلَاْمِهَا لَا يَقَعُ بَعْدَ الْأَلْفِ سَاْكِنٌ إلَّا أَنْ يُدْغْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٧٨٨٦'>وَيَقُوْلُوْنَ فِي الْوَقْفِ اضْرِبَا وَاضْرِبْنَا فَيَمُدُّوْنَ وَهُوَ قِيَاْسُ قَوْلِهِمْ لأَنَّهَا تَصِيْرُ أَلْفًا فَإِذَا اجْتَمَعَتْ أَلْفَاْنِ مَدُّ الْحَرْفِ وَإِذَا وَقَعَ بَعْدَهَا أَلْفُ وَلَاْمٍ أَوْ أَلْفٌ مَوْصُوْلَةٌ جَعَلُوْهَا هَمْزَةً مُخَفَّفَةً وَفَتَحُوْهَا وَإِنَّمَا الْقِيَاْسُ فِي قَوْلِهِمْ أَنْ يَقُوْلُوْا اضْرِبِ الرَّجُلَ كَمَا تَقُوْلُ بِغَيْرِ الْخَفِيْفَةِ إِذَا كَاْنَ بَعْدَهَا أَلْفٌ وَصْلٍ أَوْ أَلْفَ وَلَاْمٍ ذَهَبَتْ فَيَنْبَغِي لَهُمْ أَنْ يَذْهِبُوْهَا لِذَا ثُمَّ تُذْهَبَ الْأَلْفُ كَمَا تَذْهَبُ الْأَلْفُ وَأَنْتَ تُرِيْدُ النُّوْنَ فِي الْوَاْحِدِ إِذَا وَقَفْتُ فَقُلْتُ اضْرِبَا ثُمَّ قُلْتُ اضْرِبْ الرَّجُلَ لِأَنَّهُمْ إِذَا قَاْلُوْا اضْرِبَاْنِ زَيْدًا فَقَدْ جَعَلُوْهَا بِمَنْزِلَتِهَا فِي اضْرِبْنَّ زَيْدًا فَيَنْبَغِي لَهُمْ أَنْ يَجْرُوْا عَلَيْهَا هُنَاْكَ مَا يَجْرِي عَلَيْهَا فِي الْوَاْحِدِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
