<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٥٩"
     درنبورج="٢-١٦٣"
     البكاء="٥-٢٣٩"
     هارون="٣-٥٣٢"
     يعقوب="٤-١٦"
     رقم="٤٠٩">

  <عنوان>
    <مقطع>هَذَا بَابُ اخْتِلَافِ الْعَرَبِ فِي تَحْرِيكِ الْآخَرِ لِأَنَّهُ لَا يَسْتَقِيمُ أَنْ يَسْكُنَ هُوَ وَالْأَوَّلُ مِنْ غَيْرِ أَهْلِ الْحَجَازِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>اعَلَمْ أَنَّ مِنْهُمْ مَنْ يُحَرِّكُ الْآخَرَ كَتَحْرِيكِ مَا قَبْلَهُ فَإِنْ كَانَ مَفْتُوحًا فَتَحُوهُ وَإِنْ كَانَ مَضْمُومًا ضَمُّوْهُ وَإِنْ كَانَ مَكْسُورًا كَسَرُوهُ وَذَلِكَ قَوْلُك رَدَّ وَعَضَّ وَفَرَّ يَا فَتَى وَاقْشَعِرْ وَاطْمَئِنْ وَاسْتَعِدْ وَاجْتَرِ وَاحْمِرْ وَضَارَّ لِأَنَّ قَبْلَهَا فَتْحَةً وَأَلْفًا فَهِيَ أَجْدَرُ أَنْ تَفْتَحَ وَرَدْنَا وَلَا يُشُلَّكُمُ اللَّهُ وَعْضَنَا وَمَدَنِي إلَيْكَ وَلَا يَشْلُكَ اللَّهُ وَلْيُعِضِكُمْ فَإِنْ جَاءَتْ الْهَاءُ وَالْأَلْفُ فَتَحُوا أَبَدًا</مقطع>
  <مقطع>وسَأَلْتُ الْخَلِيلَ لِمَ ذَاكَ فَقَالَ لأَنَّ الْهَاءَ خَفِيَّةٌ فَكَأَنَّهُمْ قَالُوا رَدًّا وَأَمَدًا وَغَلًا إِذَا قَالُوا رَدَّهَا وَغَلَّهَا وَأَمَدَهَا فَإِذَا كَانَتِ الْهَاءُ مَضْمُومَةً ضُمُّوا كَأَنَّهُمْ قَالُوا مُدُوًّا وَعُضْوًا إِذْ قَالُوا مَدَّهُ وَعَضَّهُ فَإِنْ جِئْتَ بِالأَلْفِ وَاللَامِ وَبِالأَلْفِ الْخَفِيفَةِ كَسَرْتُ الأَوَّلَ كُلَّهُ لأَنَّهُ كَانَ فِي الأَصْلِ مَجْزُومًا لأَنَّ الْفِعْلَ إِذَا كَانَ مَجْزُومًا فَحَرَّكَ لاِلْتِقَاءِ السَّاكِنِينَ كُسِرَ وَذَلِكَ قَوْلُكَ اضْرُبْ<هارون مجلد="٣" صفحة="٥٣٢"/>الِرْجِلْ وَاضْرِبْ ابْنَكَ فَلَمَّا جَاءَتْ الْأَلْفُ وَاللَّامُ وَالْأَلْفُ الْخَفِيفَةُ رَدَدْتُهُ إِلَى أَصْلِهِ لِأَنَّ أَصْلَهُ أَنْ يَكُونَ مَسْكَنًا عَلَى لُغَةِ أَهْلِ الْحِجَازِ كَمَا أَنَّ نَظَائِرَهُ مِنْ غَيْرِ الْمُضَاعَفِ عَلَى ذَلِكَ جَرَى</مقطع>
  <مقطع>وَمِثْلَ ذَلِكَ مُذْ وَذَهَبْتُمْ فِيمَنْ أَسْكَنَ تَقُولُ مُذْ الْيَوْمَ وَذَهَبْتُمْ الْيَوْمَ لِأَنَّك لَمْ تَبِنْ الْمِيمُ عَلَى أَنَّ أَصْلَهُ السُّكُونُ وَلَكِنَّهُ حَذَفَ كَيَاءَ قَاضٍ وَنَحْوِهَا</مقطع>
  <مقطع>ومِنْهُمْ مَنْ يَفْتَحُ إذَا الْتَقَى سَاكِنَانِ عَلَى كُلِّ حَالٍ إلَّا فِي الْأَلْفِ وَاللَّامِ وَالْأَلْفِ الْخَفِيفَةِ فَزَعَمَ الْخَلِيلُ أَنَّهُمْ شَبَّهُوهُ بِأَيْنَ وَكَيْفَ وَسَوَّفَ وَأَشْبَاهُ ذَلِكَ وَفَعَلُوا بِهِ إذْ جَاءُوا بِالْأَلْفِ وَاللَّامِ وَالْأَلْفِ الْخَفِيفَةِ مَا فَعَلَ الْأَوَّلُونَ وَهُمْ بَنُو أَمَدٍ وَغَيْرُهُمْ مِنْ بَنِي تَمِيمٍ وَسَمِعْنَاهُ مِمَّنْ تَرْضَى عَرَبِيَّتُهُ وَلَمْ يَتَّبِعُوا الْآخِرَ الْأَوَّلَ كَمَا قَالُوا امْرُؤٌ وَامْرِئٍ وَامْرَأً فَأَتْبَعُوا الْآخَرَ الْأَوَّلَ وَكَمَا قَالُوا ابْنَمْ وَابْنَمٌ وَابْنَمَا</مقطع>
  <مقطع>ومِنْهُمْ مَنْ يَدَعُهُ إذَا جَاءَ بِالْأَلْفِ وَاللَّامِ عَلَى حَالِهِ مَفْتُوحًا يَجْعَلُهُ فِي جَمِيعِ الْأَشْيَاءِ كَأَيْنَ وَزَعَمَ يُونُسُ أَنَّهُ سَمِعَهُمْ يَقُولُونَ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>غُضَّ الطَّرْفَ إنَّكَ مِنْ نُمَيْرٍ</مصراع>
      <مصراع/>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع><هارون مجلد="٣" صفحة="٥٣٣"/>ولًا يُكْسَرُ هَلُمَ الْبَتَّةُ مَنْ قَالَ هَلَّمَا وَهَلِّمِي وَلَكِنْ يَجْعَلُهَا فِي الْفِعْلِ تَجْرِي مَجْرَاهَا فِي لُغَةِ أَهْلِ الْحِجَازِ بِمَنْزِلَةِ رُوَيْدَ</مقطع>
  <مقطع>ومِنْ الْعَرَبِ مَنْ يَكْسِرُ ذَا أَجْمَعَ عَلَى كُلِّ حَالٍ فَيَجْعَلُهُ بِمَنْزِلَةِ اضْرِبْ الرَّجُلَ وَاضْرِبْ ابْنَك وَإِنْ لَمْ تَجِئْ بِالْأَلْفِ وَاللَّامِ لِأَنَّهُ فِعْلٌ حَرَكٍ لِالْتِقَاءِ السَّاكِنَيْنَ وَكَذَلِكَ اضْرِبْ ابْنَك وَاضْرِبْ الرَّجُلَ وَلَا يَقُولُهَا فِي هَلُمَّ لَا يَقُولُ هَلُمَّ يَا فَتَى مَنْ يَقُولُ هَلُمُوا فَيَجْعَلُهَا بِمَنْزِلَةِ رُوَيْدٍ وَلَا يُكْسَرُ هَلُمْ أَحَدٌ لِأَنَّهَا لَمْ تُصْرَفْ تَصَرُّفَ الْفِعْلِ وَلَمْ تَقْوَ قُوْتَهُ</مقطع>
  <مقطع>وَمَنْ يُكْسَرُ كَعْبٌ وَغَنِيٌ</مقطع>
  <مقطع>وأَهْلِ الْحِجَازِ وَغَيْرِهِمْ مُجْتَمِعُونَ عَلَى أَنَّهُمْ يَقُولُونَ لِلنِّسَاءِ اُرْدُدْنَ وَذَلِكَ لِأَنَّ الدَّالَّ لَمْ تَسْكُنْ هَهُنَا لِأَمْرٍ وَلَا نَهْيٍ وَكَذَلِكَ كُلُّ حَرْفٍ قَبْلَ نُونِ النِّسَاءِ لَا يَسْكُنُ لِأَمْرٍ وَلَا لِحَرْفٍ يُجْزَمُ أَلَا تَرَى أَنَّ السُّكُونَ لَازِمٌ لَهُ فِي حَالِ النَّصْبِ وَالرَّفْعِ وَذَلِكَ قَوْلُك رَدَدْنَ وَهُنَّ يُرْدَدْنَ وَعَلَى أَنْ يُرْدَدْنَ وَكَذَلِكَ يَجْرِي غَيْرُ الْمُضَاعَفِ قَبْلَ نُونِ النِّسَاءِ لَا يُحَرَّكُ فِي حَالٍ وَذَلِكَ قَوْلُك ضَرَبْنَ وَيَضْرِبْنَ وَيَذْهَبْنَ فَلَمَّا كَانَ هَذَا الْحَرْفُ يَلْزَمُهُ السُّكُونُ فِي كُلِّ مَوْضِعٍ وَكَانَ السُّكُونُ حَاجِزًا عَنْهُ مَا سِوَاهُ مِنْ الْإِعْرَابِ وَتَمَكَّنَ فِيهِ مَا لَمْ يَتَمَكَّنْ فِي غَيْرِهِ مِنْ الْفِعْلِ كَرِهُوا أَنْ يَجْعَلُوا بِمَنْزِلَةِ مَا يَجْزِمُ لِأَمْرٍ أَوْ لِحَرْفِ الْجَزْمِ فَلَمْ يَلْزَمْهُ السُّكُونُ كَلُزُومِ هَذَا الَّذِي هُوَ غَيْرُ مُضَاعَفَ</مقطع>
  <مقطع>وَمِثْلُ ذَلِكَ قَوْلُهُمْ رَدَدْتُ وَمَدَدْتُ لأَنَّ الْحَرْفَ بَنِي عَلِىَّ هَذِهِ التَّاءَ<هارون مجلد="٣" صفحة="٥٣٤"/>كُمَا بُنِيَ عَلَى النُّونِ وَصَارَ السُّكُونُ فِيهِ بِمَنْزِلَتِهِ فِيمَا فِيهِ نُونُ النِّسَاءِ يَدُلُّكَ عَلَى ذَلِكَ أَنَّهُ فِي مَوْضِعٍ فَتَحَ</مقطع>
  <مقطع>وَزَعَمَ الْخَلِيلُ أَنَّ نَاسًا مِنْ بَكْرِ بْنِ وَائِلٍ يَقُولُونَ رُدْنَ وَمُدْنٌ وَرَدَّتْ جَعَلُوهُ بِمَنْزِلَةِ رَدٍّ وَمَدٍّ وَكَذَلِكَ جَمِيعُ الْمُضَاعَفِ يَجْرِي كَمَا ذَكَرْت لَك فِي لُغَةِ أَهْلِ الْحِجَازِ وَغَيْرِهِمْ وَالْبِكْرَيَيْنِ وَأَمَّا رَدْدٌ وَيُرَدُدُ فَلَمْ يُدْغِمُوهُ لِأَنَّهُ لَا يَجُوزُ أَنْ يَسْكُنَ حَرْفَانِ فَيَلْتَقِيَا وَلَمْ يَكُونُوا لِيُحَرِّكُوا الْعَيْنَ الْأُولَى لِأَنَّهُمْ لَوْ فَعَلُوا ذَلِكَ لَمْ يَنْجُوا مِنْ أَنْ يَرْفَعُوا أَلْسِنَتَهُمْ مَرَّتَيْنِ فَلَمَّا كَانَ ذَلِكَ لَا يُنَجِّيهِمْ أَجَّرُوهُ عَلَى الْأَصْلِ وَلَمْ يَجِزْ غَيْرُهُ</مقطع>
  <مقطع>وَاعْلَمْ أَنَّ الشُّعَرَاءَ إذَا اُضْطُرُّوا إلَى مَا يَجْتَمِعُ أَهْلُ الْحِجَازِ وَغَيْرُهُمْ عَلَى إدْغَامِهِ أَجَّرُوهُ عَلَى الْأَصْلِ قَالَ الشَّاعِرُ وَهُوَ قَعْنَبُ بْنُ أُمِّ صَاحِبِ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>مَهْلًا أَعَاذِلَ قَدْ جَرَّبْتِ مِنْ خُلُقِيِ</مصراع>
      <مصراع>أَنّيِ أَجُوَدُ لِأَقْوَامٍ وَإِنْ ضَنِنُوَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>وقَالِ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>تَشْكُو الْوَجَى مِنْ أَظْلَلٍ وَأَظْلَلِ</مصراع>
      <مصراع/>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>وَهَذَا النَّحْوَ فِي الشَّعْرِ كَثِيرِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <تقطيع  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <آيات  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
