<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٦٣"
     درنبورج="٢-١٦٨"
     هارون="٣-٥٤١"
     يعقوب="٤-٢٤"
     البكاء="٥-٢٤٦"
     رقم="٤١١">

  <عنوان>
    <مقطع>هِذَا بَابُ الْهَمْزَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>اعَلَمْ أَنَّ الْهَمْزَةَ تَكُونُ فِيهَا ثَلَاثَةُ أَشْيَاءَ التَّحْقِيقُ وَالتَّخْفِيفُ وَالْبُدَلَ</مقطع>
  <مقطع>فَالتَّحْقِيقِ قَوْلُك قَرَأْت وَرَأَسٌ وَسَأَلَ وَلُؤُومٌ وَبِئْسَ وَأَشْبَاهُ ذَلْكَ</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا التَّخْفِيفُ فَتَصِيرُ الْهَمْزَةُ فِيهِ بَيْنَ بَيْنٍ وَتُبَدَّلُ وَتُحْذَفُ وَسَأَبِينُ ذَلِكَ إِنْ شَاءَ اللَّهْ</مقطع>
  <مقطع>اعْلَمْ أَنَّ كُلَّ هُمَزَةٍ مَفْتُوحَةٌ كَانَتْ قَبْلَهَا فَتْحَةٌ فَإِنَّكَ تَجْعَلُهَا إِذَا أَرَدْتَ تَخْفِيفَهَا بَيْنَ الْهَمْزَةِ وَالأَلْفِ السَّاكِنَةِ وَتَكُونُ بِزِنَتِهَا مُحَقَّقَةً غَيْرَ أَنَّكَ تَضْعُفَ<هارون مجلد="٣" صفحة="٥٤١"/>الِصَوْتُ وَلَا تُتِمُّهُ وَتَخْفِي لِأَنَّكَ تَقْرَبُهَا مِنْ هَذِهِ الْأَلْفِ وَذَلِكَ قَوْلُكَ سَأَلَ فِي لُغَةِ أَهْلِ الْحِجَازِ إِذَا لَمْ تُحَقِّقْ كَمَا يُحَقِّقُ بَنُو تَمِيمٍ وَقَدْ قَرَأَ قَبْلُ بَيْنَ بَيْنَ</مقطع>
  <مقطع>وإِذَا كَانَتِ الْهَمْزَةُ مُنْكَسِرَةً وَقَبْلَهَا فَتْحَةً صَارَتْ بَيْنَ الْهَمْزَةِ وَالْيَاءِ السَّاكِنَةِ كَمَا كَانَتِ الْمَفْتُوحَةُ بَيْنَ الْهَمْزَةِ وَالْأَلْفِ السَّاكِنَةِ أَلَا تَرَى أَنَّكَ لا تُتِمُّ الصَّوْتَ هَهُنَا وَتُضَعِّفُهُ لأَنَّكَ تَقْرَبُهَا مِنَ السَّاكِنِ وَلَوْلَا ذَلِكَ لَمْ يَدْخُلِ الْحَرْفَ وَهُنٌ وَذَلِكَ قَوْلُكَ بِئْسَ وَسُئِمَ ﴿ وَإِذْ قَالَ إِبْرَاهِيمُ ﴾ وَكَذَلِكَ أَشْبَاهُ هَذَا</مقطع>
  <مقطع>وإذَا كَانَتْ الْهَمْزَةُ مَضْمُومَةً وَقَبْلَهَا فَتْحَةً صَارَتْ بَيْنَ الْهَمْزَةِ وَالْوَاوِ السَّاكِنَةِ وَالْمَضْمُومَةِ قِصَّتُهَا وَقِصَّةُ الْوَاوِ قِصَّةُ الْمَكْسُورَةِ وَالْيَاءِ فَكُلُّ هُمَزَةٍ تَقْرُبُ مِنْ الْحَرْفِ الَّذِي حَرَّكَتْهَا مِنْهُ فَإِنَّمَا جُعِلَتْ هَذِهِ الْحُرُوفُ بَيْنَ بَيْنٍ وَلَمْ تُجْعَلْ أَلِفَاتٍ وَلَا يَاءَاتٍ وَلَا وَاوَاتٍ لِأَنَّ أَصْلَهَا الْهَمْزُ فَكَرِهُوا أَنْ يُخَفِّفُوا عَلَى غَيْرِ ذَلِكَ فَتَحَوَّلَ عَنْ بَابِهَا فَجَعَلُوهَا بَيْنَ بَيْنٍ لِيَعْلَمُوا أَنَّ أَصْلَهَا عِنْدَهُمُ الْهَمْزَ</مقطع>
  <مقطع>وإِذَا كَانَتْ الْهَمْزَةُ مَكْسُورَةً وَقَبْلَهَا كِسْرَةً أَوْ ضَمَّةً فَهَذَا أَمْرُهَا أَيْضًا وَذَلِكَ قَوْلُك مِنْ عِنْدِ إبِلِكَ وَمَرْتِّعِ إبِلِكَ</مقطع>
  <مقطع>وإِذَا كَانَتِ الْهَمْزَةُ مَضْمُومَةً وَقَبِلَهَا ضَمَّةً أَوْ كِسْرَةً فَإِنَّكَ تُصَيِّرُهَا بَيْنَ بَيْنٍ وَذَلِكَ قَوْلُكَ هَذَا دِرْهَمُ أُخْتِكَ وَمِنْ عِنْدِ أُمِّكَ وَهُوَ قَوْلُ الْعَرَبِ وَقَوْلُ الْخَلِيْلْ<هارون مجلد="٣" صفحة="٥٤٢"/>وَاعِلِمَ أَنَّ كُلَّ هُمَزَةٍ كَانَتْ مَفْتُوحَةً وَكَانَ قَبْلَهَا حَرْفٌ مَكْسُورٌ فَإِنَّكَ تُبَدِّلُ مَكَانَهَا يَاءً فِي التَّخْفِيفِ وَذَلِكَ قَوْلُكَ فِي الْمِئْرِ مِيرٌ وَفِي يُرِيدُ أَنْ يُقْرِئَكَ يُقْرِيكَ وَمِنْ ذَلِكَ مِنْ غُلَامٍ يَبِيكَ إِذَا أَرَدْتَ مِنْ غُلامِ أَبِيكُ</مقطع>
  <مقطع>وإنْ كَانَتْ الْهَمْزَةُ مَفْتُوحَةً وَقَبْلَهَا ضَمَّةً وَأَرَدْت أَنْ تُخَفِّفَ أَبْدِلَتْ مَكَانَهَا وَاوًا كَمَا أُبْدِلَتْ مَكَانَهَا يَاءً حَيْثُ كَانَ مَا قَبْلَهَا مَكْسُورًا وَذَلِكَ قَوْلُك فِي التُّوْدِؤَةِ تَوَدَّةً وَفِي الْجُؤَنِ جَوْنٌ وَتَقُولُ غُلَامٌ وَبِيْكَ إذَا أَرَدْت غُلَامَ أَبِيكُ</مقطع>
  <مقطع>وَإنَّمَا مَنَعَكَ أَنْ تَجْعَلَ الْهَمْزَةُ هَهُنَا بَيْنَ بَيْنِ مِنْ قَبْلِ أَنَّهَا مَفْتُوحَةٌ فَلَمْ تَسْتَطِعْ أَنْ تَنْحُوَ بِهَا نَحْوَ الْأَلْفِ وَقَبْلَهَا كِسْرَةً أَوْ ضَمَّةً كَمَا أَنَّ الْأَلْفَ لَا يَكُونُ مَا قَبْلَهَا مَكْسُورًا وَلَا مَضْمُومًا فَكَذَلِكَ لَمْ يَجِيءْ مَا يَقْرُبُ مِنْهَا فِي هَذِهِ الْحَالَةِ وَلَمْ يَحْذِفُوا الْهَمْزَةَ إذَا كَانَتْ لَا تُحْذَفُ وَمَا قَبْلَهَا مُتَحَرِّكٌ فَلَمَّا لَمْ تُحْذَفْ وَمَا قَبْلَهَا مَفْتُوحٌ لَمْ تُحْذَفْ وَمَا قَبْلَهَا مَضْمُومٌ أَوْ مَكْسُورٌ لِأَنَّهُ مُتَحَرِّكٌ يَمْنَعُ الْحَذْفَ كَمَا مَنَعَهُ الْمُفْتَوْحِ</مقطع>
  <مقطع>وإذَا كَانَتْ الْهَمْزَةُ سَاكِنَةٌ وَقَبْلَهَا فَتْحَةً فَأَرَدْت أَنْ تُخَفِّفَ أَبْدَلْت مَكَانَهَا أَلْفًا وَذَلِكَ قَوْلُك فِي رَأْسٍ وَبَأْسٍ وَقَرَأْت رَاسٌ وِبَاسٌ وَقَرَاتٌ</مقطع>
  <مقطع>وإِنْ كَانَ مَا قَبْلَهَا مَضْمُومًا فَأَرَدْتُ أَنْ تُخَفِّفَ أَبْدَلَتْ مَكَانَهَا وَاوًا وَذَلِكَ قَوْلُكَ فِي الْجُؤْنَةِ وَالْبُؤْسِ وَالْمُؤْمِنِ الْجَوْنَةُ وَالْبُوسُ وَالْمُوْمِنِ<هارون مجلد="٣" صفحة="٥٤٣"/>وإِنَ كَانَ مَا قَبْلَهَا مَكْسُورًا أُبْدِلَتْ مَكَانَهَا يَاءً كَمَا أُبْدِلَتْ مَكَانَهَا وَاوًا إِذَا كَانَ مَا قَبْلَهَا مَضْمُومًا وَأَلْفًا إِذَا كَانَ مَا قَبْلَهَا مَفْتُوحًا وَذَلِكَ الذِّئْبُ وَالْمَئِرَةُ ذَيْبٌ وَمِيرَةٌ فَإِنَّمَا تُبَدَّلُ مَكَانَ كُلِّ هُمَزَةٍ سَاكِنَةٍ الْحَرْفِ الَّذِي مِنْهُ الْحَرَكَةُ الَّتِي قَبْلَهَا لِأَنَّهُ لَيْسَ شَيْءٌ أَقْرَبَ مِنْهُ وَلَا أَوْلَى بِهِ مِنْهَا</مقطع>
  <مقطع>وإنَّمَا يَمْنَعُك أَنْ تَجْعَلَ هَذِهِ السِّوَاكَنَ بَيْنَ بَيْنِ أَنَّهَا حُرُوفٌ مَيْتَةٌ وَقَدْ بَلَغَتْ غَايَةً لَيْسَ بَعْدَهَا تَضْعِيفٌ وَلَا يُوصَلُ إلَى ذَلِكَ وَلَا تُحْذَفُ لِأَنَّهُ لَمْ يَجِيءْ أَمْرٌ تُحْذَفُ لَهُ السِّوَاكِنُ فَأَلْزَمُوهُ الْبَدَالَ كَمَا أَلْزَمُوا الْمَفْتُوحَ الَّذِي قَبْلَهُ كِسْرَةٌ أَوْ ضَمَّةٌ الْبَدَلِ وَقَالَ الرَّاجِزِ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>عَجِبْتَ مِنْ لَيْلَاكَ وَانْتِيَابِهَا</مصراع>
      <مصراع>مِنْ حَيْثُ زَارَتْنِي وَلَمْ أُوَرَابِهَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>خَفِّفَ وَلِمَ أُوَرْأِبْهَا فَأَبْدَلُوا هَذِهِ الْحُرُوفَ الَّتِي مِنْهَا الْحَرَكَاتِ لأَنَّهَا أَخَوَاتٌ وَهِيَ أُمَّهَاتُ الْبَدَلِ وَالزَّوَائِدِ وَلَيْسَ حَرْفٌ يَخْلُو مِنْهَا أَوْ مِنْ بَعْضِهَا وَبَعْضُهَا حَرَكَاتُهَا وَلَيْسَ حَرْفٌ أَقْرَبَ إِلَى الْهَمْزَةِ مِنَ الأَلْفَ<هارون مجلد="٣" صفحة="٥٤٤"/>وهِي أَحْدَى الثَّلَاثَ وَالْوَاوُ وَالْيَاءُ شَبِيهَةٌ بِهَا أَيْضًا مَعَ شَرِكَتِهِمَا أَقْرَبَ الْحُرُوفِ مِنْهَا وَسُنْرَى ذَلِكَ إِنْ شَاءَ اللَّهْ</مقطع>
  <مقطع>وَاعْلَمْ أَنَّ كُلَّ هُمَزَةٍ مُتَحَرِّكَةٍ كَانَ قَبْلَهَا حَرْفٌ سَاكِنٌ فَأَرَدْت أَنْ تُخَفِّفَ حَذَفْتَهَا وَأَلْقَيْت حَرَكَتَهَا عَلَى السَّاكِنِ الَّذِي قَبْلَهَا وَذَلِكَ قَوْلُك مِنْ بَوكَ وَمِنْ مَكَ وَكُمْ بَلَكَ إذَا أَرَدْت أَنْ تُخَفِّفَ الْهَمْزَةُ فِي الْأَبِ وَالْأُمِّ وَالْأَبْلَ</مقطع>
  <مقطع>وَمِثْلُ ذَلِكَ قَوْلُك أَلْحَمَرُ إذَا أَرَدْت أَنْ تُخَفِّفَ أَلْفَ الْأَحْمَرِ وَمِثْلُهُ قَوْلُك فِي الْمَرْأَةِ الْمَرَّةِ وَالْكَمْأَةِ الْكُمَّةِ وَقَدْ قَالُوا الْكَمَاةُ وَالْمُرَاةُ وَمِثْلُهُ قَلِيْلِ</مقطع>
  <مقطع>وَقَدْ قَالَ الَّذِينَ يُخَفِّفُونَ ﴿ أَلَا يَسْجُدُوا لِلَّهِ الَّذِي يُخْرِجُ الْخَبَّ فِي السَّمَوَاتِ ﴾ حَدَّثَنَا بِذَلِكَ عِيسَى وَإِنَّمَا حُذِفَتِ الْهَمْزَةُ هَهُنَا لأَنَّكَ لَمْ تَرِدْ أَنْ تُتِمَّ وَأَرَدْتُ إِخْفَاءَ الصَّوْتِ فَلَمْ يَكُنْ لِيَلْتَقِيَ سَاكِنٌ وَحَرْفٌ هَذِهِ قِصَّتَهُ كَمَا لَمْ يَكُنْ لِيَلْتَقِيَ سَاكِنَانِ أَلَا تَرَى أَنَّ الْهَمْزَةَ إِذَا كَانَتْ مُبْتَدَأَةً مُحَقَّقَةٌ فِي كُلِّ لُغَّةٍ فَلَا تَبْتَدِئُ بِحَرْفٍ قَدْ أَوْهَنَتْهُ لأَنَّهُ بِمَنْزِلَةِ السَّاكِنِ كَمَا لَا تَبْتَدِئُ بِسَاكِنٍ وَذَلِكَ قَوْلُكَ أَمْرٌ فَكَمَا لَمْ يَجُزْ أَنْ تُبْتَدَأَ فَكَذَلِكَ لَمْ يَجُزْ أَنْ تَكُونَ بَعْدَ سَاكِنٍ وَلَمْ يُبَدِّلُوا لأَنَّهُمْ كَرِهُوا أَنْ يُدْخِلُوهَا فِي بَنَاتِ الْيَاءِ وَالْوَاوِ اللَّتَيْنِ هُمَا لَامَانٍ فَإِنَّمَا تَحْتَمِلُ الْهَمْزَةُ أَنْ تَكُونَ بَيْنَ بَيْنٍ فِي مَوْضِعٍ لَوْ كَانْ<هارون مجلد="٣" صفحة="٥٤٥"/>مَكَانِهَا سَاكِنٌ جَازَ إِلَّا الْأَلْفُ وَحْدَهَا فَإِنَّهُ يَجُوزُ ذَلِكَ بَعْدَهَا فَجَازَ ذَلِكَ فِيهَا وَلَا تُبَالِي إِنْ كَانَتْ الْهَمْزَةُ فِي مَوْضِعِ الْفَاءِ أَوْ الْعَيْنِ أَوْ اللَّامِ فَهُوَ بِهَذِهِ الْمَنْزِلَةِ إِلَّا فِي مَوْضِعٍ لَوْ كَانَ فِيهِ سَاكِنٌ جَازَ</مقطع>
  <مقطع>ومِمَّا حُذِفَ فِي التَّخْفِيفِ لِأَنَّ مَا قَبْلَهُ سَاكِنٌ قَوْلُهُ أَرَى وِتْرَى وَيَرَى وَنَرَى غَيْرَ أَنَّ كُلَّ شَيْءٍ كَانَ فِي أَوَّلِهِ زَائِدَةٌ سِوَى أَلْفِ الْوَصْلِ مَنْ رَأَيْت فَقَدْ اجْتَمَعَتْ الْعَرَبُ عَلَى تَخْفِيفِهِ لِكَثْرَةِ اسْتِعْمَالِهِمْ إيَّاهُ جَعَلُوا الْهَمْزَةَ تُعَاقِبَ</مقطع>
  <مقطع>وَحَدَّثَنِي أَبُو الْخَطَّابِ أَنَّهُ سَمِعَ مَنْ يَقُولُ قَدْ أَرَآهُمْ يَجِيءُ بِالْفِعْلِ مَنْ رَأَيْت عَلَى الْأَصْلِ مِنْ الْعَرَبِ الْمَوْثُوقِ بِهُمْ</مقطع>
  <مقطع>وإذَا أَرَدْت أَنْ تُخَفِّفَ هَمْزَةً أَرْأَوهُ قُلْتُ رُوْهُ تُلْقَّى حَرَكَةُ الْهَمْزَةِ عَلَى السَّاكِنِ وَتَلَقِّي أَلْفَ الْوَصْلِ لِأَنَّك اسْتَغْنَيْت حِينَ حَرَّكْتْ الَّذِي بَعْدَهَا لِأَنَّك إنَّمَا أَلْحَقْت أَلْفَ الْوَصْلِ لِلسُّكُونِ وَيَدُلُّكَ عَلَى ذَلِكَ ر ذَاكَ وَسَلْ خَفِّفُوا إرَأً وَاسَالِ</مقطع>
  <مقطع>وإِذَا كَانَتِ الْهَمْزَةُ الْمُتَحَرِّكَةُ بَعْدَ أَلْفٍ لَمْ تُحْذَفْ لأَنَّكَ لَوْ حَذَفْتَهَا ثُمَّ فَعَلْتُ بِالْأَلْفِ مَا فَعَلْتُ بِالسِّوَاكِنِ الَّتِي ذَكَرْتُ لَكَ لَتَحَوَّلْتُ حَرْفًا غَيْرَهَا فَكَرِهُوا أَنْ يُبَدِّلُوا مَكَانَ الأَلْفِ حَرْفًا وَيُغَيِّرُوهَا لأَنَّهُ لَيْسَ مِنْ كَلَامِهِمْ أَنْ يُغَيِّرُوا السِّوَاكَنَ فَيُبَدِّلُوا مَكَانَهَا إِذَا كَانَ بَعْدَهَا هَمْزَةٌ فَخُفِّفُوا وَلَوْ فَعَلُوا ذَلِكَ لَخَرَجَ كَلَامٌ كَثِيرٌ مِنْ حَدِّ كَلَامِهِمْ لأَنَّهُ لَيْسَ مِنْ كَلَامِهِمْ أَنْ<هارون مجلد="٣" صفحة="٥٤٦"/>تَثْبَتَ الْيَاءُ وَالْوَاوُ ثَانِيَةً فَصَاعِدًا وَقَبْلَهَا فَتْحَةٌ إِلَّا أَنْ تَكُونَ الْيَاءُ أَصْلَهَا السُّكُونَ وَسَنُبَيِّنُ ذَلِكَ فِي بَابِهِ إِنْ شَاءَ اللَّهْ</مقطع>
  <مقطع>والْأَلِفُ تَحْتَمِلُ أَنْ يَكُونَ الْحَرْفُ الْمَهْمُوزُ بَعْدَهَا بَيْنَ بَيْنٍ لِأَنَّهَا مُدٌ كَمَا تُحْتَمِلُ أَنْ يَكُونَ بَعْدَهَا سَاكِنٌ وَذَلِكَ قَوْلُك فِي هَبَاءَةٍ هَبَاأَةٌ وَفِي مَسَائِلَ مَسَايِلَ وَفِي جَزَاءِ أُمِّهِ جَزَاؤٌ امْهَ</مقطع>
  <مقطع>وإِذَا كَانَتِ الْهَمْزَةُ الْمُتَحَرِّكَةُ بَعْدَ وَاوٍ أَوْ يَاءٍ زَائِدَةٍ سَاكِنَةٍ لَمْ تَلْحَقْ لِتَلْحَقَ بِنَاءً بِبِنَاءٍ وَكَانَتْ مُدَّةً فِي الاِسْمِ وَالْحَرَكَةِ الَّتِي قَبْلَهَا مِنْهَا بِمَنْزِلَةِ الأَلْفِ أَبْدَلَ مَكَانَهَا وَاوٌ إِنْ كَانَتْ بَعْدَ وَاوٍ وَيَاءٌ إِنْ كَانَتْ بَعْدَ يَاءٍ وَلَا تُحْذَفُ فَتَحَرَّكَ هَذِهِ الْوَاوُ وَالْيَاءُ فَتَصِيرُ بِمَنْزِلَةِ مَا هُوَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ أَوْ بِمَنْزِلَةِ الزَّوَائِدِ الَّتِي مِثْلَ مَا هُوَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ مِنَ الْيَاءَاتِ وَالْوَاوَاتِ وَكَرِهُوا أَنْ يَجْعَلُوا الْهَمْزَةَ بَيْنَ بَيْنٍ بَعْدَ هَذِهِ الْيَاءَاتِ وَالْوَاوَاتِ إِذَا كَانَتِ الْيَاءُ وَالْوَاوُ السَّاكِنَةُ قَدْ تُحْذَفُ بَعْدَهَا الْهَمْزَةُ الْمُتَحَرِّكَةُ وَتَحَرَّكَ فَلَمْ يَكُنْ بُدٌ مِنَ الْحَذْفِ أَوِ الْبَدَلِ وَكَرِهُوا الْحَذْفَ لِئَلا تَصِيرَ هَذِهِ الْوَاوَاتُ وَالْيَاءَاتُ بِمَنْزِلَةِ مَا ذَكَرْنَا وَذَلِكَ قَوْلُكَ فِي خَطِيئَةٍ خَطِيَّةٌ وَفِي النَّسْئِ النُّسْئُ يَا فَتَى وَفِي مَقْرُوءٍ وَمَقْرُوءَةٍ هَذَا مَقْرُوٌ وَهَذِهِ مَقْرَوَةٌ وَفِي أَفَيْئِسٍ وَهُوَ تَحْقِيرٌ أَفْؤُسٍ أُفْيْسٌ وَفِي بَرِيئَةٍ بَرِيَّةٌ وَفِي سُوَيْئِلٍ وَهُوَ تَحْقِيرٌ سَائِلٍ سَوِيلٌ فَيَاءُ التَّحْقِيرِ بِمَنْزِلَةِ يَاءٍ خَطِيَّةٍ وَوَاوُ الْهُدُوِ فِي أَنَّهَا لَمْ تَجِيءْ لِتَلْحَقَ بِنَاءً بِبِنَاءٍ وَلَا تَحَرُّكَ أَبَدًا بِمَنْزِلَةِ الأَلْفِ وَتَقُولُ فِي أَبِي إِسْحَاقَ وَأَبُو إِسْحَاقَ أَبْيسْحَاقَ وَأَبُو سَحَاقٍ وَفِي أُبِي أَيُّوبِ<هارون مجلد="٣" صفحة="٥٤٧"/>وذُو أَمَرَهُمْ ذُومِرُهُمْ وَأَبِي يُوبٍ وَفِي قَاضِي أَبِيكَ قَاضِي بَيْكَ وَفِي يَغْزُو أُمَّهُ يَغْزُومُهُ لِأَنَّ هَذِهِ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفَ</مقطع>
  <مقطع>وَتَقُولُ فِي حَوْأَبَةٍ حَوْبَةٌ لِأَنَّ هَذِهِ الْوَاوَ أَلْحَقَتْ بَنَاتِ الثَّلَاثَةِ بِبَنَاتِ الْأَرْبَعَةِ وَإِنَّمَا هِيَ كَوَاوٍ جَدْوَلٍ أَلَا تَرَاهَا لَا تُغَيرَ إذَا كُسِرَتْ لِلْجَمْعِ تَقُولُ حَوَائِبُ فَإِنَّمَا هِيَ بِمَنْزِلَةِ عَيْنِ جَعْفَرٍ</مقطع>
  <مقطع>وكَذَلِكَ سَمِعْنَا الْعَرَبَ الَّذِينَ يُخَفَّفُونَ يَقُولُونَ اتَّبِعُوا مَرْهُ لِأَنَّ هَذِهِ الْوَاوَ لَيْسَتْ بِمُدَّةٍ زَائِدَةٍ فِي حَرْفٍ الْهَمْزَةِ مِنْهُ فَصَارَتْ بِمَنْزِلَةِ وَاوٍ يَدْعُو وَتَقُولُ اتَّبِعِي مَرَّهُ صَارَتْ كَيَّاءً يَرْمِي حَيْثُ انْفَصَلَتْ وَلَمْ تَكُنْ مُدَّةً فِي كَلِمَةٍ وَاحِدَةٍ مَعَ الْهَمْزَةِ لِأَنَّهَا إذَا كَانَتْ مُتَّصِلَةً وَلَمْ تَكُنْ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ أَوْ بِمَنْزِلَةِ مَا هُوَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ أَوْ تَجِيءَ لِمَعْنًىً فَإِنَّمَا تَجِيءُ لِمُدَّةٍ لَا لِمَعْنًىً وَوَاوٍ اضْرِبُوا وَاتَّبَعُوا هِيَ لِمَعْنَى الْأَسْمَاءِ وَلَيْسَ بِمَنْزِلَةِ الْيَاءِ فِي خَطِيئَةٍ تَكُونُ فِي الْكَلِمَةِ لِغَيْرِ مَعْنًىً وَلَا تَجِيءُ الْيَاءُ مَعَ الْمُنْفَصِلَةِ لِتَلْحَقَ بِنَاءً بِبِنَاءٍ فَيَفْصِلَ بَيْنَهَا وَبَيْنَ مَا لَا يَكُونُ مُلْحَقًا بِنَاءً بِبَنَاءٍ</مقطع>
  <مقطع>فَأَمَّا الْأَلْفُ فَلَا تُغَيِّرُ عَلَى كُلِّ حَالٍ لِأَنَّهَا إنْ حُرِّكَتْ صَارَتْ غَيْرَ أَلْفٍ وَالْوَاوُ وَالْيَاءُ تَحَرُّكَانِ وَلَا تُغِيرَانِ</مقطع>
  <مقطع>وَاعْلَمْ أَنَّ الْهَمْزَةَ إنَّمَا فَعَلَ بِهَا هَذَا مَنْ لَمْ يُخَفِّفْهَا لِأَنَّهُ بَعْدَ مَخْرَجِهَا وَلِأَنَّهَا نَبْرَةٌ فِي الصَّدْرِ تَخْرُجُ بِاجْتِهَادٍ وَهِيَ أَبْعَدُ الْحُرُوفِ مَخْرَجًا فَثَقُلَ عَلَيْهِمْ ذَلِكَ لِأَنَّهُ كَالتَّهَوْعُ</مقطع>
  <مقطع>وَاعْلَمْ أَنَّ الْهَمْزَتَيْنِ إِذَا الْتَقَّتَا وَكَانَتْ كُلُّ وَاحِدَةٍ مِنْهُمَا مِنْ كَلِمَةٍ فَإِنْ<هارون مجلد="٣" صفحة="٥٤٨"/>أَهْلُ التَّحْقِيقِ يُخَفِّفُونَ إِحْدَاهُمَا وَيَسْتَثْقِلُونَ تَحْقِيقَهُمَا لِمَا ذَكَرْتُ لَكَ كَمَا اسْتَثْقَلَ أَهْلُ الْحِجَازِ تَحْقِيقَ الْوَاحِدَةِ فَلَيْسَ مِنْ كَلَامِ الْعَرَبِ أَنْ تَلْتَقِيَ هَمْزَتَانِ فَتَحَقَّقَا وَمِنْ كَلَامِ الْعَرَبِ تَخْفِيفُ الأُولَى وَتَحْقِيقُ الآخِرَةِ وَهُوَ قَوْلُ أَبِي عَمْرٍو وَذَلِكَ قَوْلُكَ ﴿ فَقَدْ جَا أَشْرَاطُهَا ﴾ ﴿ يَا زَكَرِيَّا إِنَّا نُبَشِرُكَ ﴾ وَمِنْهُمْ مَنْ يُحَقِّقُ الْأُولَى وَيُخَفِّفُ الْآخِرَةَ سَمِعْنَا ذَلِكَ مِنَ الْعَرَبِ وَهُوَ قَوْلُكَ فَقَدْ جَاءَ اشِّرَاطُهَا وَيَا زَكَرِيَّا انَا وَقَالِ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>كُلُّ غَرَّاءَ إذَا مَا بَرَزَتْ</مصراع>
      <مصراع>تُرْهَبُ الْعَيْنُ عَلَيْهَا وَالْحَسَدْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>سَمِعْنَا مَنْ يُوثَقُ بِهِ مِنْ الْعَرَبِ يَنْشُدُهُ هَكَذَا</مقطع>
  <مقطع>وَكَانَ الْخَلِيلُ يَسْتَحِبُّ هَذَا الْقَوْلُ فَقُلْتُ لَهُ لَمَّهُ فَقَالَ إِنِّي رَأَيْتُهُمْ حِينَ أَرَادُوا أَنْ يَبْلُدُوا إِحْدَى الْهَمْزَتَيْنِ اللَّتَيْنِ تَلْتَقِيَانِ فِي كَلِمَةٍ وَاحِدَةٍ أَبْدَلُوا الْآخِرَةَ وَذَلِكَ جَائٍ وَآدَمُ وَرَأَيْتُ أَبَا عَمْرٍوٍ أَخَذَ بِهِنَّ فِي قَوْلِهِ عَزَّ وَجَلَّ ﴿ يَا وَيْلَتَا أَالِدْ وَأَنَا عَجُوزٌ ﴾ وَحَقِّقَ الْأُولَى وَكُلْ عَرَبِيٍّ وَقِيَاسُ مَنْ خَفَّفَ الْأُولَى أَنْ يَقُولَ يَا وَيْلَتَا اأْلَدِ</مقطع>
  <مقطع>والْمُخَفَّفَةِ فِيمَا ذَكَرْنَا بِمَنْزِلَتِهَا مُحَقَّقَةً فِي الزِّنَةِ يَدُلُّكَ عَلَى ذَلِكَ قَوْلُ الأَعْشَى<هارون مجلد="٣" صفحة="٥٤٩"/></مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>أَأَنْ رَأَتْ رَجُلًا أَعْشَى أَضَرَّبَهُ</مصراع>
      <مصراع>رَيْبُ الْمَنُونِ وَدَهْرٌ مُتْبِلٌ خَبِلُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>فَلَوْ لَمْ تَكُنْ بِزِنَتِهَا مُحَقَّقَةً لَانْكَسَرَ الْبَيْتَ</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا أَهْلُ الْحِجَازِ فَيُخَفِّفُونَ الْهَمْزَتَيْنِ لِأَنَّهُ لَوْ لَمْ تَكُنْ إلَّا وَاحِدَةً لَخَفَفَتْ</مقطع>
  <مقطع>وَتَقُولُ اقْرًا آيَةً فِي قَوْلِ مَنْ خَفَّفَ الْأُولَى لِأَنَّ الْهَمْزَةَ السَّاكِنَةَ أَبَدًا إذَا خُفِّفَتْ أَبْدَلَ مَكَانَهَا الْحَرْفَ الَّذِي مِنْهُ حَرَكَةُ مَا قَبْلَهَا وَمِنْ حَقَّقِ الْأُولَى قَالَ اقْرِ آيَةً لِأَنَّك خَفَّفَتْ هَمْزَةً مُتَحَرِّكَةً قَبْلَهَا حَرْفٌ سَاكِنٌ فَحَذَفْتُهَا وَأَلْقَيْت حَرَكَتَهَا عَلَى السَّاكِنِ الَّذِي قَبْلَهَا وَأَمَّا أَهْلُ الْحِجَازِ فَيَقُولُونَ اقْرَا آيَةً لِأَنَّ أَهْلَ الْحِجَازِ يُخَفِّفُونَهُمَا جَمِيعًا يَجْعَلُونَ هَمْزَةَ اقْرَأْ أَلْفًا سَاكِنَةً وَيُخَفِّفُونَ هَمْزَةَ آيَةٍ أَلَا تَرَى أَنْ لَوْ لَمْ تَكُنْ إلَّا هَمْزَةً وَاحِدَةً خَفَّفُوهَا فَكَأَنَّهُ قَالَ اقْرًا ثُمَّ جَاءَ بِآيَةٍ وَنَحْوِهَا</مقطع>
  <مقطع>وَتَقُولُ أَقْرَى بَاكَ السَّلَامِ بِلُغَةِ أَهْلِ الْحِجَازِ لِأَنَّهُمْ يُخَفِّفُونَهُمَا فَإِنَّمَا قُلْت أَقْرَى ثُمَّ جِئْت بِالْأَبِ فَحُذِفَتْ الْهَمْزَةُ وَأَلْقَيْت الْحَرَكَةُ عَلَى الْيَاءِ</مقطع>
  <مقطع>وَتَقُولُ فِيهِمَا إِذَا خَفَّفْتَ الأُولَى فِي فِعْلِ أَبُوكَ مَنْ قَرَأْتَ قَرًّا أَبُوكَ وَإِنْ خَفَّفْتَ الثَّانِيَةَ قُلْتُ قَرَأَ ابُوكَ وَالْمُخَفَّفَةُ بِزِنَتِهَا مُحَقَّقَةً وَلَوْلا ذَلِكَ لَكَانَ هَذَا<هارون مجلد="٣" صفحة="٥٥٠"/>الَبَيْتَ مُنْكَسِرًا إِنْ خُفِفَتْ الْأُولَى أَوْ الْآخِرَةَ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>كُلُّ غَرّاءٌ اذَا مَا بِرَزْتْ</مصراع>
      <مصراع/>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>ومِنَ الْعَرَبِ نَاسٌ يَدْخُلُونَ بَيْنَ أَلْفِ الِاسْتِفْهَامِ وَبَيْنَ الْهَمْزَةِ أَلْفًا إِذَا الْتَقَّتَا وَذَلِكَ أَنَّهُمْ كَرِهُوا الْتِقَاءَ هَمْزَتَيْنِ فَفَصَلُوا كَمَا قَالُوا اخْشَيْنَانُ فَفَصَلُوا بِالْأَلْفِ كَرَاهِيَةَ الْتِقَاءِ هَذِهِ الْحُرُوفِ الْمُضَاعَفَةِ قَالَ ذُو الرّمْةَ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>فِيَا ظَبْيَةَ الْوَعْسَاءُ بَيْنَ جَلَاَجِلٍ</مصراع>
      <مصراع>وبَيْنَ النَّقَا آ أَنْتِ أُمْ أُمُّ سَالِمَ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>فَهَؤُلَاءِ أَهْلُ التَّحْقِيقِ وَأَمَّا أَهْلُ الْحِجَازِ فَمِنْهُمْ مَنْ يَقُولُ آ إنَّكَ وَ آ أَنْتَ وَهِيَ الَّتِي يَخْتَارُ أَبُو عَمْرٍو وَذَلِكَ لِأَنَّهُمْ يُخَفِّفُونَ الْهَمْزَةَ كَمَا يُخَفِّفُ بَنُو تَمِيمٍ فِي اجْتِمَاعِ الْهَمْزَتَيْنِ فَكَرِهُوا الْتِقَاءَ الْهَمْزَةِ وَالَّذِي هُوَ بَيْنَ بَيْنٍ فَأَدْخَلُوا الْأَلْفَ كَمَا أَدْخَلَتْهُ بَنُو تَمِيمٍ فِي التَّحْقِيقَ</مقطع>
  <مقطع>ومِنْهُمْ مَنْ يَقُولُ إِنَّ بَنِي تَمِيمِ الَّذِينَ يَدْخُلُونَ بَيْنَ الْهَمْزَةِ وَأَلْفِ الِاسْتِفْهَامِ أَلْفًا وَأَمَّا الَّذِينَ لَا يُخَفِّفُونَ الْهَمْزَةَ فَيُحَقِّقُونَهُمَا جَمِيعًا وَلَا يَدْخُلُونَ بَيْنَهُمَا أَلْفًا وَإِنْ جَاءَتْ أَلْفُ الاِسْتِفْهَامِ وَلَيْسَ قَبْلَهَا شَيْءٌ لَمْ يَكُنْ مَنْ تَحْقِيقُهَا بُدٌ وَخَفِّفُوا الثَّانِيَةَ عَلَى لُغْتِهِمِ<هارون مجلد="٣" صفحة="٥٥١"/>وَاعْلَمْ أَنَّ الْهَمْزَتَيْنِ إِذَا الْتَقَتَا فِي كَلِمَةٍ وَاحِدَةٍ لَمْ يَكُنْ بُدٌ مِنْ بَدَلِ الْآخِرَةِ وَلَا تُخَفَّفُ لِأَنَّهُمَا إِذَا كَانَتَا فِي حَرْفٍ وَاحِدٍ لَزِمَ الْتِقَاءُ الْهَمْزَتَيْنِ الْحَرْفَ</مقطع>
  <مقطع>وإذَا كَانَتْ الْهَمْزَتَانِ فِي كَلِمَتَيْنِ فَإِنَّ كُلَّ وَاحِدَةٍ مِنْهُمَا قَدْ تَجْرِي فِي الْكَلَامِ وَلَا تَلْزَقُ بِهَمْزَتِهَا هَمْزَةٌ فَلَمَّا كَانَتَا لَا تُفَارِقَانِ الْكَلِمَةَ كَانَتَا أَثْقَلَ فَأَبْدَلُوا مِنْ إحْدَاهُمَا وَلَمْ يَجْعَلُوهُمَا فِي الِاسْمِ الْوَاحِدِ وَالْكَلِمَةُ الْوَاحِدَةِ بِمَنْزِلَتِهِمَا فِي كَلِمَتَيْنِ فَمِنْ ذَلِكَ قَوْلُك فِي فَاعِلٍ مَنْ جِئْت جَائٍ أَبْدِلْتْ مَكَانَهَا الْيَاءُ لِأَنَّ مَا قَبْلَهَا مَكْسُورٌ فَأَبْدَلَتْ مَكَانَهَا الْحَرْفُ الَّذِي مِنْهُ الْحَرَكَةُ الَّتِي قَبْلَهَا كَمَا فَعَلْت ذَلِكَ بِالْهَمْزَةِ السَّاكِنَةِ حِينَ خَفَفْتُ</مقطع>
  <مقطع>ومِنْ ذَلِكَ أَيْضًا آدَمُ أَبْدَلُوا مَكَانَهَا الْأَلْفَ لِأَنَّ مَا قَبْلَهَا مَفْتُوحٌ وَكَذَلِكَ لَوْ كَانَتْ مُتَحَرِّكَةً لَصَيَّرْتْهَا أَلْفًا كَمَا صُيِّرَتْ هَمْزَةُ جَائٍ يَاءً وَهِيَ مُتَحَرِّكَةٌ لِلْكِسْرَةِ الَّتِي قَبِلَهَا</مقطع>
  <مقطع>وسَأَلْت الْخَلِيلَ عَنْ فُعْلُلٍ مَنْ جِئْت فَقَالَ جَيْأَىً وَتَقْدِيرُهَا جِيعًا كَمَا تُرَى</مقطع>
  <مقطع>وإِذَا جَمَعْتَ آدَمَ قُلْتُ أَوِ ادْمُ كَمَا أَنَّكَ إذَا حَقِرْتَ قُلْتُ أُوَيْدِمُ لِأَنَّ هَذِهِ الْأَلْفَ لَمَّا كَانَتْ ثَانِيَةً سَاكِنَةً وَكَانَتْ زَائِدَةً لِأَنَّ الْبَدَلَ لَا يَكُونُ مِنْ أَنْفُسِ الْحُرُوفِ فَأَرَادُوا أَنْ يَكْسِرُوا هَذَا الِاسْمَ الَّذِي قَدْ ثَبَتَتْ فِيهِ هَذِهِ الْأَلْفُ صَيَّرُوا أَلْفَهُ بِمَنْزِلَةِ أَلْفٍ خَالِدِ<هارون مجلد="٣" صفحة="٥٥٢"/>وأَمَّا خَطَايَا فَكَأَنَّهُمْ قَلَبُوا يَاءً أَبْدَلَتْ مِنْ آخِرِ خَطَايَا أَلْفًا لِأَنَّ مَا قَبْلَ آخِرِهَا مَكْسُورٌ كَمَا أَبْدَلُوا يَاءً مَطَايَا وَنَحْوَهَا أَلْفًا وَأَبْدَلُوا مَكَانَ الْهَمْزَةِ الَّتِي قَبْلَ الْآخَرُ يَاءً وَفُتِحَتْ لِلْأَلْفِ كَمَا فَتَحُوا رَاءَ مُدَارَى فَرَّقُوا بَيْنَهَا وَبَيْنَ الْهَمْزَةِ الَّتِي تَكُونُ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ أَوْ بَدَلًا مِمَّا هُوَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ نَحْوَ فِعَالٍ مِنْ بَرِئْتْ إِذَا قُلْتَ رَأَيْتُ بَرَاءً وَمَا يَكُونُ بَدَلًا مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ قَضَاءٌ إِذَا قُلْتَ رَأَيْتُ قَضَاءً وَهُوَ فِعَالٌ مَنْ قَضَيْتَ فَلَمَّا أَبْدَلُوا مِنَ الْحَرْفِ الْآخَرِ أَلْفًا اسْتَثْقَلُوا هَمْزَةً بَيْنَ أَلْفَيْنِ لِقُرْبِ الْأَلْفَيْنِ مِنَ الْهَمْزَةِ أَلَا تَرَى أَنَّ نَاسًا يُحَقِّقُونَ الْهَمْزَةَ فَإِذَا صَارَتْ بَيْنَ أَلْفَيْنِ خَفِّفُوا وَذَلِكَ قَوْلُكَ كِسَاءَانِ وَرَأَيْتُ كِسَاءً وَأَصَبْتَ هِنَاءً فَيُخَفِّفُونَ كَمَا يُخَفِّفُونَ إِذَا الْتَقَّتْ الْهُمْزَتَانُ لِأَنَّ الْأَلْفَ أَقْرَبُ الْحُرُوفِ إِلَى الْهَمْزَةِ وَلَا يُبَدَّلُونَ لِأَنَّ الِاسْمَ قَدْ يَجْرِي فِي الْكَلَامِ وَلَا تَلْزَقُ الْأَلْفَ الْآخِرَةَ بِهَمْزَتِهَا فَصَارَتْ كَالْهَمْزَةِ الَّتِي تَكُونُ فِي الْكَلِمَةِ عَلَى حِدَةٍ فَلَمَّا كَانَ ذَا مِنْ كَلَامِهِمْ أَبْدَلُوا مَكَانَ الْهَمْزَةِ الَّتِي قَبْلَ الْآخِرَةِ يَاءً وَلَمْ يَجْعَلُوهَا بَيْنَ بَيْنٍ لِأَنَّهَا وَالْأَلْفَيْنِ فِي كَلِمَةٍ وَاحِدَةٍ فَفَعَلُوا هَذَا إِذْ كَانَ مِنْ كَلَامِهِمْ لِيُفَرِّقُوا بَيْنَ مَا فِيهِ هَمْزَتَانِ إِحْدَاهُمَا بَدَلٌ مِنْ زَائِدَةٍ لِأَنَّهَا أَضْعَفُ يَعْنِي هَمْزَةَ خَطَايَا وَبَيْنَ مَا فِيهِ هَمْزَتَانِ إحْدَاهُمَا بَدَلٌ مِمَّا هُوَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ إِنَّمَا تَقَعُ إِذَا ضَاعَفَتْ وَسَتْرَى ذَلِكَ فِي بَابِ الْفِعْلِ إِنْ شَاءَ اللَّهْ</مقطع>
  <مقطع>وَاعْلَمْ أَنَّ الْهَمْزَةَ الَّتِي يُحْقِقُ أَمْثَالَهَا أَهْلُ التَّحْقِيقِ مِنْ بَنِي تَمِيمٍ وَأَهْلِ الْحَجَازِ<هارون مجلد="٣" صفحة="٥٥٣"/>وَتَجْعَلُ فِي لُغَةِ أَهْلِ التَّخْفِيفِ بَيْنَ بَيْنِ تَبَدُّلِ مَكَانِهَا الْأَلْفَ إِذَا كَانَ مَا قَبْلَهَا مَفْتُوحًا وَالْيَاءُ إِذَا كَانَ مَا قَبْلَهَا مَكْسُورًا وَالْوَاوُ إِذَا كَانَ مَا قَبْلَهَا مَضْمُومًا وَلَيْسَ ذَا بِقِيَاسٍ مُتَلَئِّبٍ نَحْوِ مَا ذَكَرْنَا وَإِنَّمَا يُحْفَظُ عَنْ الْعَرَبِ كَمَا يَحْفَظُ الشَّيْءَ الَّذِي تُبَدَّلُ التَّاءُ مِنْ وَاوِهِ نَحْوَ أَتْلَجَتْ فَلَا يُجْعَلُ قِيَاسًا فِي كُلِّ شَيْءٍ مِنْ هَذَا الْبَابِ وَإِنَّمَا هِيَ بَدَلٌ مِنْ وَاوٍ أَوْلَجَتْ</مقطع>
  <مقطع>فَمِنْ ذَلِكَ قَوْلُهُمْ مِنْسَاةٌ وَإِنَّمَا أَصْلُهَا مَنْسَأَةٌ وَقَدْ يَجُوزُ فِي ذَا كُلِّهِ الْبَدَلُ حَتَّى يَكُونَ قِيَاسًا مُتَلَئِّبًا إذَا اُضْطُرَّ الشَّاعِرُ</مقطع>
  <مقطع>قَالَ الْفَرْزَدْقَ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>رَاحَتْ بَمُسْلَمَةِ الْبِغَالُ عَشِيَّةً</مصراع>
      <مصراع>فَارْعَىْ فَزَارَةُ لَا هَنَاكِ الْمَرْتَعُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>فَأَبْدَلَ الْأَلْفَ مَكَانَهَا وَلَوْ جَعَلَهَا بَيْنَ بَيْنٍ لَانْكَسَرَ الْبَيْتَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالَ حُسَانٌ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>سَالَتْ هُذَيْلٌ رَسُولَ اللَّهِ فَاحِشَةً</مصراع>
      <مصراع>ضَلَّتْ هُذَيْلٌ بِمَا جَاءَتْ وَلَمْ تُصِبِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع><هارون مجلد="٣" صفحة="٥٥٤"/>وقَالَ الْقُرَشِيُّ زَيْدُ بْنُ عَمْرِو بْنِ نُفَيْلَ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>سَالَتَا الطَّلَاقَ أَنْ رَأْتَانِيْ</مصراع>
      <مصراع>قَلَّ مَالِيِ قَدْ جِئْتُمَانِي بِنُكْرِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>فَهَؤُلَاءِ لَيْسَ مِنْ لُغَتِهِمْ سَلْتٌ وَلَا يُسَالِ</مقطع>
  <مقطع>وَبَلَغَنَا أَنْ سَلْتْ تَسَالُ لَغَةٌ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالَ عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ حَسَانِ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>وَكُنْتَ أَذَلَّ مِنْ وَتِدٍ بِقَاعٍ</مصراع>
      <مصراع>يُشَجّجُ رَأْسَهُ بِالْفِهْرِ وَاجِي</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>يرِيدُ الْوَاجِئِ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا نَبِيٌ وَبَرِيَّةٌ فَأَلْزَمَهَا أَهْلُ التَّحْقِيقِ الْبَدَلَ وَلَيْسَ كُلُّ شَيْءٍ نَحْوَهُمَا يَفْعَلُ بِهِ ذَا إِنَّمَا يُؤْخَذُ بِالسَّمْعِ وَقَدْ بَلَغَنَا أَنَّ قَوْمًا مِنْ أَهْلِ الْحِجَازِ مِنْ أَهْلِ التَّحْقِيقِ يُحَقِّقُونَ نَبِيٌ وَبَرِيئَةٌ وَذَلِكَ قَلِيلٌ رَدِيءٌ فَالْبَدَلُ هَهُنَا كَالْبَدَلِ فِي مَنْسَاةٍ وَلَيْسَ بَدَلَ التَّخْفِيفِ وَإِنْ كَانَ اللَّفْظُ وَاحْدًا<هارون مجلد="٣" صفحة="٥٥٥"/>وَاعْلِمْ أَنَّ الْعَرَبَ مِنْهَا مَنْ يَقُولُ فِي أَوْ أَنْتَ أَوْنْتُ يُبَدِّلُ وَيَقُولُ أَنَا أَرْمِي بَاكَ وَأَبُو يَوْبٍ يُرِيدُ أَبَا أَيُّوبَ وَغُلَامِي بِيكَ وَكَذَلِكَ الْمُنْفَصِلَةُ كُلُّهَا إِذَا كَانَتِ الْهَمْزَةُ مَفْتُوحَةَ</مقطع>
  <مقطع>وإنْ كَانَتْ فِي كَلِمَةٍ وَاحِدَةٍ نَحْوُ سَوْأَةٍ وَمَوْأَلَةٍ حَذِفُوا فَقَالُوا سُوَّةٌ وَمَوْلَةٌ وَقَالُوا فِي حَوْأَبٍ حُوِّبٌ لِأَنَّهُ بِمَنْزِلَةِ مَا هُوَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ وَقَدْ قَالَ بَعْضُ هَؤُلَاءِ سُوَّةٌ وُضْوٌ شَبَّهُوهُ بِأَوْنَتَ</مقطع>
  <مقطع>فَإِنْ خُفِّفْتْ أَحْلَبَنِي إبِلَك فِي قَوْلِهِمْ وَأَبُو أُمِّك لَمْ تُثْقِلْ الْوَاوُ كَرَاهِيَةً لِاجْتِمَاعِ الْوَاوَاتِ وَالْيَاءَاتِ وَالْكَسَرَاتِ تَقُولُ أَحْلِبْنِي بَلَكَ وَأَبُومُك وَكَذَلِكَ أَرْمِي مَك وَادْعُو بَلَكُمْ يُخَفِّفُونَ هَذَا حَيْثُ كَانَ الْكَسْرُ وَالْيَاءَاتُ مَعَ الضَّمِّ وَالْوَاوَاتِ مَعَ الْكَسْرِ وَالْفَتْحِ أَخَفَّ عَلَيْهِمْ فِي الْيَاءَاتِ وَالْوَاوَاتِ فَمِنْ ثَمَّ فَعَلُوا ذَلْكَ</مقطع>
  <مقطع>ومَنْ قَالَ سُوَّةٌ قَالَ مُسْوٌ وَسِيٌّ وَهَؤُلَاءِ يَقُولُونَ أَنَا ذُو نُسِّهِ حَذَفُوا الْهَمْزَةَ وَلَمْ يَجْعَلُوهَا هَمْزَةً تُحْذَفُ وَهِيَ مِمَّا تَثَبْتِ</مقطع>
  <مقطع>وَبَعْضَ هَؤُلَاءِ يَقُولُونَ يُرِيدُ أَنْ يَجِيَكَ وَيُسَوِّكَ وَهُوَ يَجِيكَ وَيُسَوكُ يَحْذِفُ الْهَمْزَةَ وَيُكْرَهُ الضَّمُّ مَعَ الْوَاوِ وَالْيَاءِ وَعَلَى هَذَا تَقُولُ هُوَ يَرُمُّ خَوَانَهُ تَحْذَفُ الْهَمْزَةُ وَلَا تَطْرَحُ الْكِسْرَةُ عَلَى الْيَاءِ لِمَا ذَكَرْتُ لَكَ وَلَكِنْ تُحْذَفُ الْيَاءُ لاِلْتِقَاءِ السَّاكِنِينَ<هارون مجلد="٣" صفحة="٥٥٦"/>
</مقطع>

<التحرير>
  <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
  <تقطيع  نسخة="0"/>
  <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
  <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
  <آيات  نسخة="0" نسبة="0"/>
</التحرير>

</باب>

<!-- This work is marked with CC0 1.0. To view a copy of -->
<!-- this license, visit https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/ -->
