<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٧١"
     درنبورج="٢-١٧٦"
     هارون="٣-٥٥٧"
     يعقوب="٤-٣٧"
     البكاء="٥-٢٥٧"
     رقم="٤١٢">

    <عنوان>
       <مقطع هوية='٧٢٠٣٩'>هٰذَا بَاْبُ الْأَسْمَاْءِ الَّتِي تُوْقَعُ عَلَى عِدَّةِ الْمُؤَنَّثِ وَالْمُذَكَّرِ</مقطع>
       <مقطع هوية='٣٩٤٩٩'>لِتُبَيِّنَ مَا الْعَدَدُ إِذَا جَاْوَزَ الِاْثْنَيْنِ وَالثِّنْتَيْنِ</مقطع>
       <مقطع هوية='٣١٠٧٦'>إِلَى أَنْ تَبْلُغَ تِسْعَةَ عَشَرَ وَتِسْعَ عَشْرَةَ</مقطع>
   </عنوان>
    <مقطع هوية='٩٦٢٩٣'>اِعْلَمْ أَنَّ مَا جَاْوَزَ الِاْثْنَيْنِ إِلَى الْعَشَرَةِ مِمَّا وَاحِدُهُ مُذَكَّرٌ</مقطع>
    <مقطع هوية='٥٦٦٣٨'>فَإِنَّ الْأَسْمَاْءَ الَّتِي تُبَيَّنُ بِهَا عِدَّتَهُ مُؤَنَّثَةٌ</مقطع>
    <مقطع هوية='٥٢٢٣١'>فَِيْهَا الْهَاْءُ الَّتِي هِيَ عَلَاْمَةُ التَّأْنِيْثِ</مقطع>
    <مقطع هوية='٢٦٥١٢'>وَذٰلِكَ قَوْلُكَ <قول هوية='٨١٩١٣'>لَهُ ثَلَاْثَةُ بَنِيْنٍ وَأَرْبَعَةُ أَجْمَاْلٍ وَخَمْسَةُ أَفْرَاْسٍ</قول> إِذَا كَاْنَ الْوَاْحِدُ مُذَكَّرًاْوَ  <حرف>سِتَّةُ أَحْمِرَةٍ</حرف>
   </مقطع>
    <مقطع هوية='٦٣٢٣٨'>وَكَذٰلِكَ جَمِيْعُ هٰذَا تَثْبُتُ فِيْهِ الْهَاْءُ حَتَّى تَبْلُغُ الْعَشَرَةَ</مقطع>
    <مقطع هوية='٨٩١٦٦'>وَإِنْ كَاْنَ الْوَاْحِدُ مُؤَنَّثًا فَإِنَّكَ تُخْرِجُ هٰذِهِ الْهَاْءَاْتِ مِنْ هٰذِهِ الْأَسْمَاْءِ وَتَكُوْنُ مُؤَنَّثَةً لَيْسَتْ فِيْهَا عَلَاْمَةُ التَّأْنِيْثِ</مقطع>
    <مقطع هوية='٢٦٥٢٣'>وَذٰلِكَ قَوْلُكَ  <حرف>ثَلَاْثُ بَنَاْتٍ</حرف> وَ<حرف>أَرْبَعُ نِسْوَةٍ</حرف> وَ<حرف>خَمْسُ أَيْنُقٍ</حرف> وَ<حرف>سِتُّ لَبِنٍ</حرف> وَ<حرف>سَبْعُ تَمَرَاْتٍ</حرف> وَ<حرف>ثَمَاْنِي بَغَلَاْتٍ</حرف>
   </مقطع>
    <مقطع هوية='٩٨٨٩١'>وَكَذٰلِكَ جَمِيْعُ هٰذَا حَتَّى تَبْلُغَ الْعَشَرَ</مقطع>
    <مقطع هوية='٢٣٧٩٨'>فَإِذَا جَاْوَزَ الْمُذَكَّرُ الْعَشَرَةَ فَزَاْدَ عَلَيْهَا وَاحِدًا قُلْتَ  <حرف>أَحَدَ عَشَرَ</حرف>  كَأَنَّكَ قُلْتَ  <حرف>أَحَدَ جَمَلَ</حرف>
   </مقطع>
    <مقطع هوية='١٨٠٨٢'>وَلَيْسَتْ فِي  <حرف>عَشَرَ</حرف>  أَلِفٌ وَهُمَا حَرْفَاْنِ جُعِلَا ٱسْمًا وَاحِدًا ضَمَّوْا  <حرف>أَحَد</حرف>  إِلَى  <حرف>عَشَرَ</حرف>
   </مقطع>
    <مقطع هوية='٠٧٩٨٣'>وَلَمْ يُغَيِّرُوْا  <حرف>أَحَدَ</حرف>  عَنْ بِنَاْئِهِ الَّذِي كَاْنَ عَلَيْهِ مُفْرَدًا حِيْنَ قُلْتَ <قول هوية='٢٩٠٢٣'>لَهُ أَحَدٌ وَعِشْرُوْنَ عَاْمًا</قول>
   </مقطع>
    <مقطع هوية='٠٣٠٢٦'>وَجَاْءَ الْآخِرُ عَلَى غَيْرِ بِنَاْئِهِ حِيْنَ كَاْنَ مُنْفَرِدًا وَالْعَدَدُ لَمْ يُجَاْوِزْ عَشَرَةَ</مقطع>
    <مقطع هوية='٦٧٦٦٥'>وَإِنْ جَاْوَزَ الْمُؤَنَّثُ الْعَشَرَ فَزَاْدَ وَاحِدًا قُلْتَ  <حرف>إِحْدَى عَشِرَةَ</حرف>  بِلُغَةِ بَنِي تَمِيْمٍ</مقطع>
    <مقطع هوية='٧٥٧٤٨'>كَأَنَّمَا قُلْتَ  <حرف>إِحْدَى نَبِقَةَ</حرف>  وَبِلُغَةِ أَهْلُ الْحِجَاْزِ  <حرف>إِحْدَى عَشْرَةَ</حرف>  كَأَنَّمَا قُلْتَ  <حرف>إِحْدَى تَمْرَةَ</حرف>
   </مقطع>
    <مقطع هوية='٨٠٢٠١'>وَهُمَا حَرْفَاْنِ جُعِلَا ٱسْمًا وَاحِدًا ضَمَّوْا  <حرف>إِحْدَى</حرف>  إِلَى  
        <حرف>عَشْرَةَ</حرف>
   </مقطع>
    <مقطع هوية='٩٠٨٦٦'>وَلَمْ يُغَيِّرُوْا  <حرف>إِحْدَى</حرف>  عَنْ حَاْلِهُا مُنْفَرِدَةً حِيْنَ قُلْتَ <قول هوية='٢٠٣٠٥'>لَهُ إِحْدَى وَعِشْرُوْنَ سَنَةً</قول>
   </مقطع>
    <مقطع هوية='٠٢٣٩٣'>فَإِنْ زَاْدَ الْمُذَكَّرُ وَاحِدًا عَلَى أَحَدَ عَشَرَ قُلْتَ <قول هوية='٣٩٤٢٥'>لَهُ اثْنَا عَشَرَ</قول>وَ<قول هوية='٢٣٠٢٦'>إِنَّ لَهُ اثْنَيْ عَشَرَ</قول>
   </مقطع>
    <مقطع هوية='٣٦٠٢٠'>لَمْ تُغَيِّرُ الِاْثْنَيْنِ عَنْ حَاْلِهِمَا إِذَا ثَنَّيْتَ الْوَاْحِدَ غَيْرَ أَنَّكَ حَذَفْتَ النُّوْنَ</مقطع>
    <مقطع هوية='١٦٦١٢'>لِأنَّ  <حرف>عَشَرَ</حرف>  بِمَنْزِلَةِ النُّوْنُ</مقطع>
    <مقطع هوية='٩٧٩١٠'>وَالْحَرْفُ الَّذِي قَبْلَ النُّوْنِ فِي  <حرف>الِاْثْنَيْنِ</حرف>  حَرْفُ إِعْرَاْبٍ وَلَيْسَ كَـ<حرف>خَمْسَةَ عَشَرَ</حرف>
   </مقطع>
    <مقطع هوية='٥١٤٦٩'>وَقَدْ بَيَّنَّا ذٰلِكَ فِيْمَا يَنْصَرِفُ وَلَا يَنْصَرِفُ</مقطع>
    <مقطع هوية='٦٨٩٦٢'>وَإِذَا زَاْدَ الْمُؤَنَّثُ وَاحِدًا عَلَى إِحْدَى عَشَرَةَ قُلْتَ <قول هوية='٦٦٩٢٢'>لَهُ ثِنْتَا عَشِرَةَ وَاثْنَتَا عَشِرَةَ</قول>
   </مقطع>
    <مقطع هوية='١٥٩٣٥'>وَ <قول هوية='٠٥٩٩٣'>إِنَّ لَهُ ثِنْتَيْ عَشِرَةَ وَاثْنَتَيْ عَشَرَةَ</قول>
   </مقطع>
    <مقطع هوية='٨٨٦٩١'>وَبِلُغَةِ أَهْلِ الْحِجَاْزِ  <حرف>عَشْرَةَ</حرف>
   </مقطع>
    <مقطع هوية='٣٦٩٣٤'>وَلَمْ تُغَيِّرْ الثِّنْتَيْنِ عَنْ حَاْلِهِمَا حِيْنَ ثَنَّيْتَ الْوَاْحِدَةَ إِلَّا أَنَّ النُّوْنَ ذَهَبَتْ هُنَا كَمَا ذَهَبَتْ فِي الِاْثْنَيْنِ</مقطع>
    <مقطع هوية='٧٨٥٩٧'>لِأنَّ قَصَّةَ الْمُذَكَّرِ وَالْمُؤَنَّثِ سَوَاْءٌ</مقطع>
    <مقطع هوية='٤١٣٧٦'>وَبُنِيَ الْحَرْفُ الَّذِي بَعْدَ  <حرف>إِحْدَى</حرف> وَ<حرف>ثِنْتَيْنِ</حرف>  عَلَى غَيْرِ بِنَاْئِهِ وَالْعَدَدُ لَمْ يُجَاْوِزْ الْعَشَرَ كَمَا فِعْل ذٰلِكَ باْلْمُذَكَّرَ</مقطع>
    <مقطع هوية='٦٩٥٣٨'>وَقَدْ يَكُوْنُ اللَّفْظُ لَهُ بِنَاْءٌ فِي حَاْلٍ</مقطع>
    <مقطع هوية='٢٨٨٣٤'>فَإِذَا انْتَقَلَ عَنْ تِلْك الْحَاْلِ تَغَيَّرَ بِنَاْؤُهُ</مقطع>
    <مقطع هوية='٩٣٣٥٤'>فَمِنْ ذٰلِكَ تَغْيِيْرُهُمْ الِاسْمَ فِي الْإِضَاْفَةِ</مقطع>
    <مقطع هوية='٧٦٥٨٤'>قَاْلُوْا فِي الأُفُقِ  <حرف>أَفَقِيٌٌ</حرف>  وَفِي زَبِيْنَةَ  <حرف>زَبَاْنِيٌّ</حرف>
   </مقطع>
    <مقطع هوية='٢٦٧٩٢'>وَنَحْوُ هٰذَا كَثِيْرٌ فِي الْإِضَاْفَةِ وَقَدْ بَيَّنَّاْهُ فِي بَاْبِهِ</مقطع>
    <مقطع هوية='٤٠٢٢٢'>وَإِذَا زَاْدَ الْعَدَدُ وَاحِدًا عَلَى اثْنَيْ عَشَرَ فَإِنَّ الْحَرْفَ الْأَوَّلَ لَا يَتَغَيَّرُ بِنَاْؤُهُ عَنْ حَاْلِهِ وَبِنَاْئِهِ حَيْثُ لَمْ تُجَاْوِزْ الْعِدَّةُ ثَلَاْثَةً</مقطع>
    <مقطع هوية='٢٠٥٧٠'>وَالْآخِرُ بِمَنْزِلَتِهِ حَيْثُ كَاْنَ بَعْدَ أَحَدٍ وَاثْنَيْنِ</مقطع>
    <مقطع هوية='٨٧١٢٧'>وَذٰلِكَ قَوْلُكَ <قول هوية='٣٣٦٨٧'>لَهُ ثَلَاْثَةَ عَشَرَ عَبْدًا</قول>
   </مقطع>
    <مقطع هوية='٤١١٧٠'>وَكَذٰلِكَ مَا بَيْنَ هٰذَا الْعَدَدِ إِلَى تِسْعَةَ عَشَرَ</مقطع>
    <مقطع هوية='٩٩٦٩٢'>وَإِذَا زَاْدَ الْعَدَدُ وَاحِدًا فَوْقَ ثِنْتَيْ عَشَرَةَ فَاْلْحَرْفُ الْأَوَّلُ بِمَنْزِلَتِهِ حَيْثُ لَمْ تُجَاْوِزْ الْعِدَّةُ ثَلَاْثًا</مقطع>
    <مقطع هوية='٩٥٦٨٥'>وَالْآخِرُ بِمَنْزِلَتِهِ حَيْثُ كَاْنَ بَعْدَ إِحْدَى وَثنتيْن</مقطع>
     
    <مقطع هوية='١٠١٤٣'>وَذٰلِكَ قَوْلُكَ  <حرف>ثَلَاْثَ عَشِرَةَ جَاْرِيَةً</حرف> وَ<حرف>عَشْرَةَ</حرف>  بِلُغَةِ أَهْلِ الْحِجَاْزِ</مقطع>
    <مقطع هوية='٨١٠٦٣'>وَكَذٰلِكَ مَا بَيْنَ هٰذِهِ الْعِدَّةِ إِلَى تِسْعَ عَشْرَةَ</مقطع>
    <مقطع هوية='٠٥٥٣٠'>فَفَرَّقُوْا مَا بَيْنَ التَّأْنِيْثِ وَالتَّذْكِيْرِ فِي جَمِيْعِ مَا ذَكَرْنَا مِنْ هٰذَا الْبَاْبِ</مقطع>

    <التحرير>
      <تشكيل  نسخة="١" نسبة="١٠٠"/>
      <تقطيع نسخة="١" نسبة="٠"/>
      <أقوال  نسخة="١" نسبة="9٠"/>
    </التحرير>

</باب>

<!-- This work is marked with CC٠ ١.٠. To view a copy of -->
<!-- this license, visit https://creativecommons.org/publicdomain/zero/١.٠/ -->
