<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٨٣"
     درنبورج="٢-١٨٨"
     البكاء="٥-٢٧٧"
     هارون="٣-٥٨٢"
     يعقوب="٤-٦١"
     رقم="٤١٧">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='١٢٩٤٦'>هٰذَا بَاْبُ مَا كَاْنَ وَاحِدًا يَقَعُ لِلْجَمِيْعِ وَيَكُوْنُ وَاحِدُهُ عَلَى بِنَاْئِهِ مِنْ لَفْظِهِ إلَّا أَنَّهُ مُؤَنَّثٌ تَلْحَقُهُ هَاْءُ التَّأْنِيْثِ لِيَتَبَيَّنَ الْوَاْحِدُ مِنْ الْجُمِيْعِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٥٦٦٧١'>فَأَمَّا مَا كَاْنَ عَلَى ثَلَاْثَةِ أَحْرُفٍ وَكَاْنَ فِعْلًا فَهُوَ نَحْوُ طَلْحٍ وَالْوَاْحِدَةُ طَلْحَةُ وَتَمْرٍ وَالْوَاْحِدَةُ تَمْرَةً وَنَخْلٍ وَنَخْلَةٍ وَصَخْرٍ وَصَخْرَةٍ فَإِذَا أَرَدْت أَدْنَى الْعَدَدِ جَمَعْت الْوَاْحِدَ بِاْلتَّاْءِ وَإِذَا أَرَدْت الْكَثِيْرَ صِرْت إلَى الِاْسْمِ الَّذِي يَقَعُ عَلَى الْجَمِيْعِ وَلَمْ تُكْسَرْ الْوَاْحِدُ عَلَى بِنَاْءٍ آخَرَ وَرُبَّمَا جَاْءَتْ الْفَعَلَةُ مِنْ هٰذَا الْبَاْبِ عَلَى فَعَّاْلٍ وَذٰلِكَ قَوْلُك سَخْلَةٌ وَسِخَاْلٌ وَبَهْمَةٌ وَبِهَاْمٌ وَطَلْحَةٌ وَطِلَاْحٌ وَطَلْحٌ شَبَّهُوْهُ بِاْلْقِصَّاْعِ وَقَدْ قَاْلَ بَعْضُهُمْ صَخْرَةٌ وَصُخُوْرٌ فَجُعِلَتْ بِمَنْزِلَةِ بَدْرَةٍ وَبِدُوْرٍ وَمَأْنَةٍ وَمُؤُوْنٍ وَالْمَأْنَةِ تَحْتَ الْكُرِّ كُرَّةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦١٥٩٦'>وأَمَّا مَا كَاْنَ مِنْهُ مِنْ بَنَاْتِ الْيَاْءِ وَالْوَاْوِ فَمِثْلُ مَرْوٍ وَمَرْوَةٍ وَسَرُوٍ وَسَرْوَةٍ وَقَاْلُوْا صَعْوَةٌ وَصَعْوٌ وَصِعَاْءٌ كَمَا قَاْلُوْا طَلَاْحٌ وَمِثْلُ مَا ذَكَرْنَا شَرِيّةٌ وَشَرِيٌ وَهَدِيّةٌ وَهَدْيٌ هٰذَا مِثْلُهُ فِي الْيَاْءِ وَالشّرِيّةُ الْحَنْظَلَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٣٥٩٧'>ومِنْ الْمُضَاْعَفِ حَبَّةٌ وَحَبٌ وَقْتَةٌ وَقَتٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٣٦٦٧'>وَأَمَّا مَا كَاْنَ عَلَى ثَلَاْثَةِ أَحْرُفٍ وَكَاْنَ فِعْلًا فَإِنَّ قِصَّتَهُ كَقِصّةِ فِعْلٍ وَذٰلِكَ قَوْلُك بَقَرَةٌ وَبَقَرَاْتٌ وَبَقَرٌ وَشَجَرَةٌ وَشَجَرَاْتٌ وَشَجَرٌ وَخَرَزَةٌ وَخَرَزَاْتٌ وَخُرْزٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢١٤٠٥'>وَقَدْ كَسَرُوْا الْوَاْحِدَ مِنْهُ عَلَى فُعَّاْلٍ كَمَا فَعَلُوْا ذٰلِكَ فِي فِعْلٍ قَاْلُوْا أَكَمَةٌ وَإِكَاْمٌ وَأَكَمٌ وَجَذْبَةٌ وَجِذَاْبٌ وَجَذْبٌ وَأَجَمَةٌ وَإِجَاْمٌ وَأَجَمٌ وَثَمَرَةٌ وَثِمَاْرٌ وَثُمْرٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٠٥٨٠'>وَنَظِيْرُ هٰذَا مِنْ بَنَاْتِ الْيَاْءِ وَالْوَاْوِ حَصًى وَحَصَاْةٌ وَحَصَيَاْتٌ وَقُطَاْةٌ وَقَطًا وَقُطَوَاْتٌ وَقَاْلُوْا أُضَاْةٌ وَأْضًا وَإِضَاْءٌ كَمَا قَاْلُوْا إكَاْمٌ وَأْكُمٌ سَمِعْنَا ذٰلِكَ مِنْ الْعَرَبِ وَاَلَّذِيْنَ قَاْلُوْا إكَاْمٌ وَنَحْوُهَا شَبَّهُوْهَا بِاْلرّحَاْبِ وَنَحْوِهَا كَمَا شَبَّهُوْا الطِّلَاْحَ وَطَلْحَةٌ بِجَفْنَةٍ وَجَفَاْنٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٢٢٤٨'>وَقَدْ قَاْلُوْا حَلَقٌ وَفَلَكَ ثُمَّ قَاْلُوْا حَلْقَةٌ وَفَلْكَةٌ فَخَفَّفُوْا الْوَاْحِدَ حَيْثُ أَلْحَقُوْهُ الزِّيَاْدَةَ وَغَيَّرُوْا الْمَعْنَى كَمَا فَعَلُوْا ذٰلِكَ فِي الإِضَاْفِةِ وهٰذَا قَلِيْلٌ وَزَعْمُ يُوْنُسَ عَنْ أَبِي عُمَرٍ وَ أَنَّهُمْ يَقُوْلُوْنَ حَلَقَةٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٦٥٨٩'>وَأَمَّا مَا كَاْنَ فِعْلًا فَقِصَّتُهُ كَقِصَّةِ فِعْلٍ إلَّا أَنَّا لَمْ نَسْمَعْهُمْ كَسْرُوْا الْوَاْحِدِ عَلَى بِنَاْءٍ سِوَى الْوَاْحِدِ الَّذِي يَقَعُ عَلَى الْجَمِيْعِ وَذٰلِكَ أَنَّهُ أَقَلُّ فِي الْكَلَاْمِ مِنْ فِعْلٍ وَذٰلِكَ نَبْقَةٌ وَنَبْقَاْتٌ وَنَبْقٌ وَخَرِبَةٌ وَخَرِبٌ وَخَرِبَاْتٌ وَلَبَنٌ وَلَبِنَةٌ وَلَبَنَاْتٌ وَكَلِمَةٌ وَكَلِمَاْتٌ وَكَلْمٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٩٧٣٥'>وَأَمَّا مَا كَاْنَ فِعْلًا فَهُوَ بِمَنْزِلَتِهِ وَهُوَ أَقَلُّ مِنْهُ وَذٰلِكَ نَحْوُ عِنَبَةٍ وَعِنَبٍ وَحِدَأَةٍ وَحَدَأٍ وَحَدَّآتٍ وَإِبْرَةٍ وَإِبَرٍ وَإِبْرَاْتٍ وَهُوَ فَسَيْلُ الْمُقْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٨٣٢٥'>وأَمَّا مَا كَاْنَ فِعْلَةً فَهُوَ بِهَذِهِ الْمَنْزِلَةِ وَهُوَ أَقَلُّ مِنَ الْفِعْلِ وَهُوَ سَمُرَةٌ وَسِمْرٌ وَثَمَرَةٌ وَثَمَرٌ وَسَمَرَاْتٌ وَثَمَرَاْتٌ وَبَقَرَةٌ وَفَقْرٌ وَفَقْرَاْتٌ ومًا كَاْنَ فِعْلًا فَنَحْوُ بُسْرٍ وَبُسْرَةٍ وَبَسَرَاْتٍ وَهُدْبٍ وَهُدْبَةٍ وَهَدُبَاْتٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣١٤٦٤'>ومَا كَاْنَ فِعْلًا فَهُوَ كَذٰلِكَ وَهُوَ قَوْلُك عَشْرٌ وَعَشَرَةٌ وَعَشَرَاْتٌ وَرُطَبٌ وَرَطْبَةٌ وَرُطَبَاْتٌ وَيَقُوْلُ نَاْسٌ لِلرُّطَبِ أَرْطَاْبٌ كَمَا قَاْلُوْا عِنَبٌ وَأَعْنَاْبٌ وَنَظِيْرُهَا رُبُعٌ وَأَرْبَاْعٌ وَنَعْرَةٌ وَنَعْرٌ وَنَعَرَاْتٌ وَالنَّعْرُ دَاْءٌ يَأْخُذُ الْإِبِلَ فِي رُءُوْسِهَا وَنَظِيْرُهَا مِنْ الْيَاْءِ قَوْلُ بَعْضِ الْعَرَبِ مَهَاْةٌ وَمَهًى وَهُوَ مَاْءُ الْفَحْلِ فِي رَحِمِ النَّاْقَةِ وَزَعَمَ أَبُو الْخَطَّاْبِ أَنَّ وَاحِدَ الطَّلَى طَلَاْةٌ وَإِنْ أَرَدْت أَدْنَى الْعَدَدِ جُمِعْتْ بِاْلتَّاْءِ وَقَاْلَ الْحَكَأُ وَالْوَاْحِدَةُ حَكْأَةٌ وَالْمَرْعُ وَالْوَاْحِدَةُ مُرْعَةٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٤٤٥٧'>فَأَمَّا مَا كَاْنَ عَلَى ثَلَاْثَةِ أَحْرُفٍ وَكَاْنَ فِعْلًا فَإِنَّ قِصَّتَهُ كَقِصَّةِ مَا ذَكَرْنَا وَذٰلِكَ سِدْرٌ وَسِدْرَةٌ وَسَدَرَاْتٌ وَسَلْقٌ وَسِلْقَةٌ وَسَلَقَاْتٌ وَتِبْنٌ وَتَبْنَةٌ وَتُبْنَاْتٌ وَعَرَبٌ وَعَرَبَةٌ وَعَرَبَاْتٌ وَالْعَرَبَةُ السُّفِيُّ وَهُوَ يَبِيْسُ الْبَهْمِي</مقطع>
  <مقطع هوية='١٥٩٢٢'>وَقَدْ قَاْلُوْا سِدْرَةٌ وَسِدْرٌ فَكَسَرُوْهَا عَلَى فِعْلٍ جَعَلُوْهَا كَكَسْرٍ كَمَا جَعَلُوْا الطَّلْحَةَ حِيْنَ قَاْلُوْا الطَّلَاْحُ كَاْلْقِصَّاْعِ فَشَبَّهُوْا هٰذَا بِلُقْحَةٍ وَلِقَاْحٍ كَمَا شَبَّهُوْا طَلْحَةً بِصَحْفَةٍ وَصَحَّاْفٍ وَقَاْلُوْا لُقْحَةٌ وَلِقَاْحٌ كَمَا قَاْلُوْا فِي بَاْبِ فَعَلَةٍ فِعَاْلٌ نَحْوِ جَفَرَةٍ وَجِفَاْرٍ وَمِثْلُ ذٰلِكَ حِقَّةٌ وَحِقَاْقٌ وَقَدْ قَاْلُوْا حِقْقٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٩٣٩٦'>قَاْلَ الشَّاْعِرُ وَهُوَ الْمُسَيَّبُ بْنُ عِلْسٍ </مقطع>
  <شاهدة هوية='١٠٥٩٦'>
    <بيت>
      <مصراع>قَدْ نَاْلَنِي مِنْهُمْ عَلَى عَدَمٍ</مصراع>
      <مصراع>مِثْلُ الْفَسِيْلِ صِغَاْرُهَا الْحِقَقُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٤٢٨٠٨'>ومَا كَاْنَ عَلَى ثَلَاْثَةِ أَحْرُفٍ وَكَاْنَ فِعْلًا فَقِصَّتُهُ كَقِصّةِ فِعْلٍ وَذٰلِكَ قَوْلُك دُخْنٌ وَدُخْنَةٌ وَدَخَنَاْتٌ وَنَقْدٌ وَنَقْدَةٌ وَنَقَدَاْتٌ وَهُوَ شَجَرٌ وَحَرْفٌ وَحِرْفَةٌ وَخَرْفَاْتٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٥٩١٥'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ مِنْ الْمُضَاْعَفِ دَرٌ وَدُرَّةٌ وَدَرَّاْتٌ وَبِرٌ وَبَرَّةٌ وَبَرَاْتٌ وَقَدْ قَاْلُوْا دُرَرٌ فَكَسَرُوْا الِاْسْمَ عَلَى فِعْلٍ كَمَا كَسَرُوْا سِدْرَةً عَلَى سِدْرٍ وَمِثْلُهُ التَّوْمُ يُقَاْلُ تَوْمَةٌ وَتَوْمَاْتٌ وَتَوْمٌ وَيُقَاْلُ تَوْمٌ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أمثلة  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
