<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٨٩"
     درنبورج="٢-١٩٥"
     البكاء="٥-٢٨٧"
     هارون="٣-٥٩٥"
     يعقوب="٤-٧٢"
     رقم="٤١٩">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٦٢٧٩٤'>هٰذَا بَاْبُ مَا يَكُوْنُ وَاحِدًا يَقَعُ لِلْجَمِيْعِ مِنْ بَنَاْتِ الْيَاْءِ وَالْوَاْوِ وَيَكُوْنُ وَاحِدُهُ عَلَى بِنَاْئِهِ وَمِنْ لَفْظِهِ إلَّا أَنَّهُ تَلْحَقُهُ هَاْءُ التَّأْنِيْثِ لِتَبَيُّنِ الْوَاْحِدِ مِنْ الْجُمِيْعِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٠٦٧١٦'>أَمَّا مَا كَاْنَ فِعْلًا فَقْصَتُهُ قِصَّةَ غَيْرِ الْمُعْتَلِّ وَذٰلِكَ جَوْزٌ وَجَوْزَةٌ وَجَوْزَاْتٌ وَلَوْزَةٌ وَلَوْزٌ وَلَوْزَاْتٌ وَبَيْضٌ وَبَيْضَةٌ وَبَيْضَاْتٌ وَخِيْمٌ وَخَيْمَةٌ وَخَيْمَاْتٌ وَقَدْ قَاْلُوْا خِيَاْمٌ وَرَوْضَةٌ وَرَوْضَاْتٌ وَرِيَاْضٌ وَرَوْضٌ كَمَا قَاْلُوْا طَلَاْحٌ وَسَخَاْلٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٩٧٥٢'>وَأَمَّا مَا كَاْنَ فِعْلًا فَهُوَ بِمَنْزِلَةِ الْفِعْلِ مِنْ غَيْرِ الْمُعْتَلِّ وَذٰلِكَ سُوْسٌ وَسْوَسَةٌ وَسُوْسَاْتٌ وَصُوْفٌ وَصُوْفَةٌ وَصُوْفَاْتٌ وَقَدْ قَاْلُوْا تُوْمَةٌ وَتَوْمَاْتٌ وَتَوْمٌ وَقَدْ قَاْلَ تَوْمٌ كَمَا قَاْلُوْا دَرْرٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠١٢١٧'>وَأَمَّا مَا كَاْنَ فِعْلًا فَقِصَّتُهُ كَقِصَّةِ غَيْرِ الْمُعْتَلِّ وَذٰلِكَ قَوْلُك تِيْنٌ وَتِيْنَةٌ وَتَيْنَاْتٌ وَلْيَفٌ وُلَيْفَةٌ وَلَيْفَاْتٌ وَطِيْنٌ وَطِيْنَةٌ وَطَيِّنَاْتٌ وَقَدْ يَجُوْزُ أَنْ يَكُوْنَ هٰذَا فِعْلًا كَمَا يَجُوْزُ أَنْ يَكُوْنَ الْفِيْلُ فِعْلًا وَسَتْرَى بَيَاْنَ ذٰلِكَ فِي بَاْبِهِ إنْ شَاْءَ اللَّهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٩٤٢٨'>وأَمَّا مَا كَاْنَ فِعْلًا فَهُوَ بِمَنْزِلَةِ الْفِعْلِ مِنْ غَيْرِ الْمُعْتَلِّ إِلاَّْ أَنَّكَ إِذَا جُمِعْتَ بِاْلتَّاْءِ لَمْ تُغَيِّرِ الاِْسْمَ عَنْ حَاْلِهِ وَذٰلِكَ هَاْمٌّ وَهَاْمَّةٌ وَهَاْمَاْتٌ وَرَاْحٌ وَرَاْحَةٌ وَرَاْحَاْتٌ وِشَاْمٌ وَشَاْمَةٌ وَشَاْمَاْتٌ قَاْلَ الشَّاْعِرُ وَهُوَ الْقَطَاْمِي</مقطع>
  <شاهدة هوية='٥٧٣٦٠'>
    <بيت>
      <مصراع>فُكُنّا كَاْلْحَرِيْقِ أَصَاْبَ غَاْبًا</مصراع>
      <مصراع>فَيَخْبُو سَاْعَةً وَيَهَيِّجُ سَاْعَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٨١١٠٨'>فَقَاْلَ سَاْعَةٌ وَسَاْعٌ وَذٰلِكَ كَهَاْمَةٍ وَهَاْمٍ وَمِثْلُهُ آيَةٌ وَآيٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٩٧١٠'>وَمِثْلُهُ قَوْلُ الْعَجَاْجِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='١٢٦٧٦'>
    <بيت>
      <مصراع>وَخَطَرَتْ أَيْدِي الْكُمَاْةِ وَخَطَرَ</مصراع>
      <مصراع>أِيٌ إذَا أَوْرَدَهُ الطَّعْنُ صَدَرْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٩٣٣٢٤'></مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
