<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٩٠"
     درنبورج="٢-١٩٦"
     البكاء="٥-٢٨٩"
     هارون="٣-٥٩٧"
     يعقوب="٤-٧٥"
     رقم="٤٢١">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٧٣٠٨٤'>هٰذَا بَاْبُ مَا كَاْنَ عَلَى حَرْفَيْنِ وَلَيْسَتْ فِيْهِ عَلَاْمَةُ التَّأْنِيْثِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٠٦٢٩٦'>أَمَا مَا كَاْنَ أَصْلُهُ فِعْلًا فَإِنَّهُ إذَا كُسِرَ عَلَى بِنَاْءِ أَدْنَى الْعَدَدِ كُسِرَ عَلَى أَفْعَلٍ وَذٰلِكَ نَحْوُ يَدٍ وَأَيْدٍ وَإِنْ كُسِرَ عَلَى بِنَاْءِ أَكْثَرِ الْعَدَدِ كُسِرَ عَلَى فُعَّاْلٍ وَفَعُوْلٍ وَذٰلِكَ قَوْلُهُمْ دِمَاْءٌ وَدَمِيٌ لَمَّا رَدُّوْا مَا ذَهَبَ مِنْ الْحُرُوْفِ كَسَرُوْهُ عَلَى تَكْسِيْرِهِمْ إيَّاْهُ لَوْ كَاْنَ غَيْرَ مُنْتَقِصٍ عَلَى الْأَصْلِ نَحْوُ ظَبْيٍ وَدَلُوٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٧٥٥٥'>وإِنْ كَاْنَ أَصْلُهُ فِعْلًا كُسِرَ مِنْ أَدْنَى الْعَدَدِ عَلَى أَفْعَاْلٍ كَمَا فُعِلَ ذٰلِكَ بِمَا لَمْ يُحْذَفْ مِنْهُ شَيْءٌ وَذٰلِكَ أَبٌ وَآبَاْءٌ وَزَعْمُ يُوْنُسَ أَنَّهُمْ يَقُوْلُوْنَ أَخٌ وَآخَاْءٌ وَقَاْلُوْا إِخْوَاْنٌ كَمَا قَاْلُوْا خَرِبٌ وَخَرْبَاْنٌ وَالْخَرِبُ ذِكَرَ الْحَبَاْرَى فَبَنَاْتِ الْحَرْفَيْنِ تُكْسَرُ عَلَى قِيَاْسِ نَظَاْئِرِهَا الَّتِي لَمْ تُحْذَفْ وَبَنَاْتُ الْحَرْفَيْنِ فِي الْكَلَاْمِ قُلَيْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٠٦٣٤'>وَأَمَّا مَا كَاْنَ مِنْ بَنَاْتِ الْحَرْفَيْنِ وَفِيْهِ الْهَاْءُ لِلتَّأْنِيْثِ فَإِنَّك إذَا أَرَدْت الْجَمْعَ لَمْ تَكْسِرْهُ عَلَى بِنَاْءٍ يَرُدُّ مَا ذَهَبَ مِنْهُ وَذٰلِكَ لِأَنَّهَا فَعَلَ بِهَا مَا لَمْ يَفْعَلْ بِمَا فِيْهِ الْهَاْءُ مِمَّا لَمْ يُحْذَفْ مِنْهُ شَيْءٌ وَذٰلِكَ أَنَّهُمْ يَجْمَعُوْنَهَا بِاْلتَّاْءِ وَالْوَاْوِ وَالنُّوْنِ كَمَا يَجْمَعُوْنَ الْمُذَكَّرَ نَحْوَ مُسْلِمِيْنَ فَكَأَنَّهُ عِوَضٌ فَإِذَا جَمَعْت بِاْلتَّاْءِ لَمْ تُغَيِّرْ الْبِنَاْءُ وَذٰلِكَ قَوْلُك هُنّةٌ وَهَنَاْتٌ وَفِئَةٌ وَفْئَاْتٌ وَشِيّةٌ وَشَيّاْتٌ وَثَبَهٌ وَثَبَاْتٌ وَقِلّةٌ وَقُلَاْتٌ وَرُبَّمَا رَدُّوْهَا إلَى الْأَصْلِ إذَا جَمَعُوْهَا بِاْلتَّاْءِ وَذٰلِكَ قَوْلُهُمْ سَنَوَاْتٌ وَعَضَوَاْتٌ فَإِذَا جَمَعُوْا بِاْلْوَاْوِ وَالنُّوْنِ كَسَرُوْا الْحَرْفَ الْأَوَّلَ وَغَيَّرُوْا الِاْسْمَ وَذٰلِكَ قَوْلُهُمْ سُنُوْنَ وَقُلُوْنٌ وَثُبُوْنُ مَئُوْنٍ فَإِنَّمَا غَيَّرُوْا أَوَّلَ هٰذَا لِأَنَّهُمْ أَلْحَقُوْا آخِرَهُ شَيْئًا لَيْسَ هُوَ فِي الْأَصْلِ لِلْمُؤَنَّثِ وَلَا يَلْحَقُ شَيْئًا فِيْهِ الْهَاْءُ لَيْسَ عَلَى حَرْفَيْنِ فَلَمّا كَاْنَ كَذٰلِكَ غَيَّرُوْا أَوَّلَ الْحَرْفِ كَرَاْهِيَةَ أَنْ يَكُوْنَ بِمَنْزِلَةِ مَا الْوَاْوُ وَالنُّوْنِ لَهُ فِي الْأَصْلِ نَحْوُ قَوْلِهِمْ هُنَوْنَ وَمُنَوْنٌ وَبَنُوْنَ وَبَعْضُهُمْ يَقُوْلُ قَلُوْنٌ فَلَا يُغَيِّرُ كَمَا لَمْ يُغَيِّرُوْا فِي التَّاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩٢٤٠'>وَأَمَّا هُنَةٌ وَمِنَّةٌ فَلَا تَجْمَعَاْنِ إلَّا بِاْلتَّاْءِ لِأَنَّهُمَا قَدْ ذَكَرَتَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٤١٤٢١'>وَقَدْ يَجْمَعُوْنَ الشَّيْءَ بِاْلتَّاْءِ وَلَا يُجَاْوِزُوْنَ بِهِ ذٰلِكَ اسْتِغْنَاْءً وَذٰلِكَ ظِبَةٌ وَظُبَاْتٌ شِيَّةٌ وَشَيَّاْتٌ وَالتَّاْءُ تَدْخُلُ عَلَى مَا دَخَلَتْ فِيْهِ الْوَاْوُ وَالنُّوْنُ لِأَنَّهَا الْأَصْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٨٠٩٧'>وَقَدْ يَكْسِرُوْنَ هٰذَا النَّحْوَ عَلَى بِنَاْءٍ يَرُدُّ مَا ذَهَبَ مِنَ الْحَرْفِ وَذٰلِكَ قَوْلُهُمْ شَفَةٌ وَشِفَاْهٌ وَشَاْةٌ وَشِيَاْهٌ تَرَكُوْا الْوَاْوَ وَالنُّوْنَ حَيْثُ رَدُّوْا مَا حُذِفَ مِنْهُ وَاسْتَغْنَوْا عَنِ التَّاْءِ حَيْثُ عَنُّوْا بِهَا أَدْنَى الْعَدَدِ وَإِنْ كَاْنَتْ مِنْ أَبْنِيَةِ أَكْثَرِ الْعِدْدَ كَمَا اسْتَغْنَوْا بِثَلَاْثَةِ جُرُوْحٍ عَنْ أَجْرَاْحٍ وَتَرَكُوْا الْوَاْوَ وَالنُّوْنَ كَمَا تَرَكُوْا التَّاْءَ حَيْثُ كَسَرُوْهُ عَلَى شَيْءٍ يَرُدُّ مَا حُذِفَ مِنْهُ وَاسْتُغْنِيَ بِهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٥٤٤٣'>وَقَاْلُوْا أُمّةٌ وَآمٍ وَإِمَاْءٌ فَهِيَ بِمَنْزِلَةِ أَكَمَةٍ وَآكُمٍ وَإِكَاْمٍ وَإِنَّمَا جَعَلْنَاْهَا فِعْلَةً لِأَنَّا قَدْ رَأَيْنَاْهُمْ كَسَرُوْا فِعْلَةً عَلَى أَفْعَلٍ مِمّا لَمْ يُحْذَفْ مِنْهُ شَيْءٌ وَلَمْ تَرَهُمْ كَسَرُوْا فِعْلَةً مِمَّا لَمْ يُحْذَفْ مِنْهُ شَيْءٌ عَلَى أَفْعَلٍ وَلَمْ يَقُوْلُوْا إمْوَنٌ حَيْثُ كَسَرُوْهُ عَلَى مَا رَدَّ الْأَصْلَ اسْتِغْنَاْءً عَنْهُ حَيْثُ رُدَّ إلَى الْأَصْلِ بِآمٍ وَتَرَكُوْا أُمَّاْتٌ اسْتِغْنَاْءً بِآمٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٢١٠٠'>وَقَاْلُوْا بُرَّةٌ وَبَرَاْتٌ وَبَرُّوْنَ وَبَرِّيٌّ وَلُغَةٌ وَلَغَىً فَكَسَرُوْهَا عَلَى الْأَصْلِ كَمَا كَسَرُوْا نَظَاْئِرَهَا الَّتِي لَمْ تُحْذَفْ نَحْوُ كُلِّيَّةٍ وَكَلَّىً فَقَدْ يَسْتَغْنُوْنَ بِاْلشَّيْءِ عَنْ الشَّيْءِ وَقَدْ يَسْتَعْمِلُوْنَ فِيْهِ جَمِيْعَ مَا يَكُوْنُ فِي بَاْبَهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٥٠٥١'>وَسَأَلْت الْخَلِيْلَ عَنْ قَوْلِ الْعَرَبِ أَرْضٌ وَأَرَضَاْتٌ فَقَاْلَ لَمّا كَاْنَتْ مُؤَنَّثَةً وَجُمِعْتْ بِاْلتَّاْءِ ثَقُلَتْ كَمَا ثَقُلَتْ طَلَحَاْتٌ وَصَفَحَاْتٌ قُلْتُ فَلِمَ جُمِعَتْ بِاْلْوَاْوِ وَالنُّوْنِ قَاْلَ شُبِّهْت بِاْلسِّنِيْنَ وَنَحْوِهَا مِنْ بَنَاْتِ الْحَرْفَيْنِ لِأَنَّهَا مُؤَنَّثَةٌ كَمَا أَنَّ سَنَةَ مُوَنَّثَةٌ وَلِأَنَّ الْجَمْعَ بِاْلتَّاْءِ أَقَلُّ وَالْجَمْعُ بِاْلْوَاْوِ وَالنُّوْنِ أَعَمُّ وَلَمْ يَقُوْلُوْا آرَاْضٌ وَلَا آرِضٌ فَيَجْمَعُوْنَهُ كَمَا جَمَعُوْا فِعْلٌ قُلْت فَهَلَّا قَاْلُوْا أَرْضُوْنَ كَمَا قَاْلُوْا أَهْلُوْنَ قَاْلَ إنَّهَا لَمَّا كَاْنَتْ تَدْخُلُهَا التَّاْءَ أَرَاْدُوْا أَنْ يَجْمَعُوْهَا بِاْلْوَاْوِ وَالنُّوْنِ كَمَا جَمَعُوْهَا بِاْلتَّاْءِ وَأَهْلٌ مُذَكّرٍ لَا تَدْخُلُهُ التَّاْءُ وَلَا تُغَيِّرُهُ الْوَاْوُ وَالنُّوْنُ كَمَا لَا تُغَيِّرَ غَيْرُهُ مِنْ الْمُذَكّرِ نَحْوَ صَعْبٍ وَفَسْلٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٨٨٤١'>وَزَعْمُ يُوْنُسَ أَنَّهُمْ يَقُوْلُوْنَ حُرَّةٌ وَحَرُوْنَ يُشْبِهُوْنَهَا بِقَوْلِهِمْ أَرْضٌ وَأَرْضُوْنَ لأَنَّهَا مُؤَنَّثَةٌ مِثْلُهَا وَلَمْ يَكْسَرُوْا أَوَّلَ أَرَضِيْنَ لأَنَّ التَّغْيِيْرَ قَدْ لَزَمَ الْحَرْفَ الْأَوْسَطَ كَمَا لَزِمَ التَّغْيِيْرُ الْأَوَّلُ مِنْ سُنَّةٍ فِي الْجَمْعِ وَقَاْلُوْا إِوَزَّةٌ وَإِوْزُّوْنٌ كَمَا قَاْلُوْا حَرَّةً وَحَرُوْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٣٨٠٨'>وَزَعْمُ يُوْنُسَ أَنَّهُمْ يَقُوْلُوْنَ أَيْضًا حُرَّةٌ وَإِحْرُوْنٌ يَعْنُوْنَ الْحِرَاْرَ كَأَنَّهُ جَمْعُ إحْرَةٍ وَلَكِنْ لَا يَتَكَلَّمُ بِهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٦٩٠٤'>وَقَدْ يَجْمَعُوْنَ الْمُؤَنَّثَ الَّذِي لَيْسَتْ فِيْهِ هَاْءُ التَّأْنِيْثِ بِاْلتَّاْءِ كَمَا يَجْمَعُوْنَ مَا فِيْهِ الْهَاْءُ لِأَنَّهُ مُؤَنَّثٌ وَذٰلِكَ قَوْلُهُمْ عَرْسَاْتٌ وَأَرَضَاْتٌ وَعَيْرٌ وَعَيْرَاْتٌ حَرَكُوْا الْيَاْءَ وَأَجْمَعُوْا فِيْهَا عَلَى لُغَةِ هُذَيْلٍ لِأَنَّهُمْ يَقُوْلُوْنَ بَيْضَاْتٌ وَجَوَاْزَاْتٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٧٠٣٢'>وَقَاْلُوْا سَمَوَاْتٌ فَاْسْتَغْنَوْا بِهٰذَا أَرَاْدُوْا جَمْعَ سَمَاْءٍ لَا مِنْ الْمَطَرِ وَجَعَلُوْا التَّاْءَ بَدَلًا مِنْ التَّكْسِيْرِ كَمَا كَاْنَ ذٰلِكَ فِي الْعِيْرِ وَالْأَرْضِ وَقَدْ قَاْلُوْا عَيْرَاْتٌ وَقَاْلُوْا أَهَلَاْتٌ فَخَفَّفُوْا شَبَهُوْهَا بِصَعَبَاْتٍ حَيْثُ كَاْنَ أَهْلٌ مُذَكّرًا تَدْخُلُهُ الْوَاْوُ وَالنُّوْنُ فَلَمَّا جَاْءَ مُؤَنَّثًا كَمُؤَنَّثٍ صَعْبٍ فُعِلَ بِهِ كَمَا فُعَلَ بِمُؤَنَّثٍ صَعْبٍ وَقَدْ قَاْلُوْا أَهِلَاْتٌ فَثَقِّلُوْا كَمَا قَاْلُوْا أَرَضَاْتٌ قَاْلَ الْمُخْبّلُ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٥٩٥٣٥'>
    <بيت>
      <مصراع>وهُمْ أَهَلَاْتٌ حَوْلَ قَيْسٍ بْنِ عَاْصِمٍ</مصراع>
      <مصراع>إَذَا أَدْلَجُوْا بِاْلّلَّيْلِ يَدْعُوْنَ كَوْثَرَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='١٢١٩١'> وْقَدْ قَاْلُوْا إِمْوَاْنٌ جَمَاْعَةِ الْأُمَّةِ كَمَا قَاْلُوْا إِخْوَاْنٌ لِأَنَّهُمْ جَمَعُوْهَا كَمَا جَمَعُوْا مَا لَيْسَ فِيْهِ الْهَاْءُ وَقَاْلَ الْقِتَاْلُ الْكَلاْبِي</مقطع>
  <شاهدة هوية='٦٤٩٩٧'>
    <بيت>
      <مصراع>أَمّا الْإٍ مَاْءُ فَلَا يَدْعُوْنَنِي وَلَدًا</مصراع>
      <مصراع>إَذًا تَرَاْمَى بَنُو الْأَمْوَاْنِ بِاْلْعَاْرِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٨٩٤٥٠'></مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
