<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-١٩٩"
     درنبورج="٢-٢٠٦"
     البكاء="٥-٣٠٣"
     هارون="٣-٦١٦"
     يعقوب="٤-٩١"
     رقم="٤٢٤">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٧٣١٢٧'>هٰذَا بَاْبُ مَا جَاْءَ بِنَاْءً جَمْعِهِ عَلَى غَيْرِ مَا يَكُوْنُ فِي مِثْلِهِ وَلَمْ يَكْسِرْ هُوَ عَلَى ذٰلِكَ الْبَنَاْءِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٧٥٢٤٣'>فَمِنْ ذٰلِكَ قَوْلُهُمْ رَهْطٌ وَأَرَاْهِطُ كَأَنَّهُمْ كَسَرُوْا أَرْهَطٌ وَمِنْ ذٰلِكَ بَاْطِلٌ وَأَبَاْطَيْلَ لِأَنَّ ذَا لَيْسَ بِنَاْءٍ بَاْطِلٍ وَنَحْوِهِ إذَا كَسَرْته فَكَأَنَّهُ كَسَرْت عَلَيْهِ إبْطِيْلٌ وَإِبْطَاْلٌ وَمِثْلُ ذٰلِكَ كُرَّاْعٌ وَأَكَاْرِعُ لِأَنَّ ذَا لَيْسَ مِنْ أَبْنِيَةِ فِعَاْلٍ إذَا كُسِرَ بِزِيَاْدَةٍ أَوْ بِغَيْرِ زِيَاْدَةٍ فَكَأَنَّهُ كُسِرَ عَلَيْهِ أُكْرِعٌ وَمِثْلُ ذٰلِكَ حَدِيْثٌ وَأَحَاْدِيْثُ وَعُرُوْضٌ وَأَعَاْرِيْضُ وَقَطِيْعٌ وَأَقَاْطِيْعُ لِأَنَّ هٰذَا لَوْ كَسَرْتهُ إذْ كَاْنَتْ عِدَّةُ حُرُوْفِهِ أَرْبَعَةً أَحْرُفٍ بِاْلزِّيَاْدَةِ الَّتِي فِيْهَا لَكَاْنَتْ فَعَاْئِلٌ وَلَمْ تَكُنْ لِتَدْخُلَ زِيَاْدَةٌ تَكُوْنُ فِي أَوَّلِ الْكَلِمَةِ كَمَا أَنَّك لَا تَكْسَرُ جَدْوَلًا وَنَحْوَهُ إلَّا عَلَى مَا تُكْسَرُ عَلَيْهِ بَنَاْتُ الْأَرْبَعَةِ فَكَذٰلِكَ هٰذَا إذَا كَسَرْتهُ بِاْلزِّيَاْدَةِ لَا تَدْخُلُ فِيْهِ زِيَاْدَةٌ سِوَى زِيَاْدَتِهِ فَيَصِيْرُ اسْمًا أَوَّلَهُ أَلْفٌ وَرَاْبِعُهُ حَرْفٌ لِيْنٌ فَهَذِهِ الْحُرُوْفُ لَمْ تُكْسَرْ عَلَى ذَا أَلَا تَرَى أَنَّك لَوْ حَقَّرْتهَا لَمْ تَقُلْ أَحَيْدِيْثٌ وَلَا أُعَيْرِيْضٌ وَلَا أَكِيْرِيْعٌ فَلَوْ كَاْنَ ذَا أَصْلًا لَجَاْزَ ذَا التَّحْقِيْرِ وَإِنَّمَا يَجْرِي التَّحْقِيْرُ عَلَى أَصْلِ الْجَمْعِ إذَا أَرَدْت مَا جَاْوَزَ ثَلَاْثَةَ أَحْرُفٍ مِثْلَ مَفَاْعِلَ وَمَفَاْعِيْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٧٥٣٤'>وَمِثْلُ أَرَاْهِطِ أَهْلٌ وَأَهَاْلٍ وَلَيْلَةٌ وَلَيَاْلٍ جَمْعُ أَهْلٍ وَلَيْلٍ وَقَاْلُوْا لِيَيْلِيَّةٌ فَجَاْءَتْ عَلَى غَيْرِ الْأَصْلِ كَمَا جَاْءَتْ فِي الْجَمْعِ كَذَلْكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩٩٣١'>وَزَعَمَ أَبُو الْخَطَّاْبِ أَنَّهُمْ يَقُوْلُوْنَ أَرْضٌ وَآرَاْضٌ أَفْعَاْلٌ كَمَا قَاْلُوْا أَهْلٌ وَآهَاْلٌ وْقَدٍ قَاْلَ بَعْضُ الْعَرَبِ أَمْكَنٌ كَأَنَّهُ جَمْعٌ مَكِّنٍ لَا مَكَاْنٍ لِأَنَّا لَمْ نَرَ فَعِيْلًا وَلَا فُعَّاْلًا وَلَا فُعَاْلًا وَلَا فُعَاْلًا يُكْسَرْنَ مُذْكَّرَاْتٍ عَلَى أَفْعَلٍ لَيْسَ ذَا لَهُنَّ طَرِيْقَةً يُجْرِيْنَ عَلَيْهَا فِي الْكَلاْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣١١٤٥'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ تَوْأَمٌ وَتُؤَاْمٌ كَأَنَّهُمْ كَسَرُوْا عَلَيْهِ تِئْمٌ كَمَا قَاْلُوْا ظِئْرٌ وَظُؤَاْرٌ وَرَخْلٌ وَرَخَاْلٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٧٦٦٥'>وَقَاْلُوْا كَرِوَاْنٌ وَلِلْجَمِيْعِ كَرْوَاْنٌ فَإِنَّمَا يُكْسَرُ عَلَيْهِ كَرَىً كَمَا قَاْلُوْا إخْوَاْنٌ وَقَدْ قَاْلُوْا فِي مِثْلٍ أَطْرَقَ كُرًّا وَمِثْلُ ذٰلِكَ حِمَاْرٌ وَحِمْيَرٌ وَمِثْلُ ذَا أَصْحَاْبٌ وَأَطْيَاْرٌ وَفُلُوٌ وَأَفْلَاْءٌ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
