<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٠٠"
     درنبورج="٢-٢٠٧"
     البكاء="٥-٣٠٥"
     هارون="٣-٦١٨"
     يعقوب="٤-٩٤"
     رقم="٤٢٦">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٩٦٦٦٠'>هٰذَا بَاْبُ جَمْعِ الْجَمْعَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٢٨٧٤٣'>أُمَا أَبْنِيَةُ أَدْنَى الْعَدَدِ فَتَكَسَّرَ مِنْهَا أَفْعِلَةٌ وَأَفْعَلٌ عَلَى أَفَاْعِلَ لِأَنَّ أَفْعَلًا بِزِنَةِ أَفْعَلَ وَأَفْعِلَةً بِزِنَةِ أَفْعِلَةٍ كَمَا أَنَّ أَفْعَاْلًا بِزِنَةِ إفْعَاْلٍ وَذٰلِكَ نَحْوُ أَيْدٍ وَأَيَّاْدٍ وَأَوْطَبٍ وَأَوَاْطِبِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٧١٧٠'>قَاْلَ الرّاْجِزِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٣٣٦١٨'>
    <بيت>
      <مصراع>تُحْلَبُ مِنْهَا سِتَّةُ الْأَوَاْطِبِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٥٥٨١٨'>وأَسْقِيَةٌ وَأَسَاْقٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٩٧٥٠'>وَأَمَّا مَا كَاْنَ أَفْعَاْلًا فَإِنَّهُ يُكْسَرُ عَلَى أَفَاْعِيْلَ لِأَنَّ أَفْعَاْلًا بِمَنْزِلَةِ إفْعَاْلٍ وَذٰلِكَ نَحْوُ أَنْعَاْمٍ وَأَنَاْعِيْمَ وَأَقْوَاْلٍ وَأَقَاْوِيْلَ وَقَدْ جَمَعُوْا أَفْعَلَةً بِاْلتَّاْءِ كَمَا كَسَرُوْهَا عَلَى أَفَاْعِلِ شَبَهُوْهَا بِأُنْمُلَةٍ وَأَنَاْمِلَ وَأُنْمُلَاْتٍ وَذٰلِكَ قَوْلُهُمْ أَعْطَيَاْتٌ وَأَسْقَيَاْتٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٩١٢٦'>وَقَاْلُوْا حَمَّاْلٌ وَحَمَاْئِلُ فَكَسَرُوْهَا عَلَى فَعَاْئِلَ لأَنَّهَا بِمَنْزِلَةِ شَمَاْلٍ وشَمَاْئِلَ فِي الزِّنَةِ وَقَدْ قَاْلُوْا جَمَاْلَاْتٌ فَجَمَعُوْهَا بِاْلتَّاْءِ كَمَا قَاْلُوْا رِجَاْلَاْتٌ وَقَاْلُوْا كَلَاْبَاْتٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢١١١١'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ بُيُوْتَاْتٌ عَمِلُوْا بِفُعُوْلٍ مَا عَمِلُوْا بِفَعَاْلٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٨٠٩٨'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ الْحُمَرَاْتِ وَالطُّرُقَاْتِ وَالْجَزَرَاْتِ فَجَعَلُوْا فِعْلًا إذْ كَاْنَتْ لِلْجَمْعِ كَفِعَاْلٍ الَّذِي هُوَ لِلْجَمْعِ كَمَا جَعَلُوْا الْجَمَاْلَ إذْ كَاْنَ مُؤَنّثًا فِي جَمْعِ التَّاْءِ نَحْوَ جَمَاْلَاْتٍ بِمَنْزِلَةِ مَا ذَكَرْنَا مِنْ الْمُؤَنَّثِ نَحْوَ أَرَضَاْتٍ وَعَيْرَاْتٍ وَكَذٰلِكَ الطُّرُقُ وَالْبُيُوْتِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٩٧٩٤'>وَاْعْلَمْ أَنَّهُ لَيْسَ كُلُّ جَمْعٍ يَجْمَعُ كَمَا أَنَّهُ لَيْسَ كُلُّ مَصْدَرٍ يُجْمَعُ كَاْلْأَشْغَاْلِ وَالْعُقُوْلِ وَالْحُلُوْمِ وَالْأَلْبَاْبِ أَلَا تَرَى أَنَّك لَا تَجْمَعُ الْفِكْرُ وَالْعِلْمُ وَالنَّظَرَ كَمَا أَنَّهُمْ لَا يَجْمَعُوْنَ كُلَّ اسْمٍ يَقَعُ عَلَى الْجَمِيْعِ نَحْوُ التَّمْرِ وَقَاْلُوْا التَّمْرَاْنِ وَلَمْ يَقُوْلُوْا أَبْرَاْرٌ وَيَقُوْلُوْنَ مُصْرَاْنٌ وَمَصَاْرِيْنُ كَأَبْيَاْتٍ وَأَبَاْبِيْتَ وَبُيُوْتٍ وَبُيُوْتَاْتٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٦٤١٤'>ومِنْ ذَا الْبَاْبِ أَيْضًا قَوْلُهُمْ أَسْوِرَةٌ وَأَسَاْوِرَةٌ وَقَاْلُوْا عُوْذٌ وَعَوْذَاْتٌ كَمَا قَاْلُوْا جَزَرَاْتٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٥٤٢٥'>قَاْلَ الشّاْعِرِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٢١٩٦٤'>
    <بيت>
      <مصراع>لُهَا بَحَقِيْلٍ فَاْلثُّمَيْرَةِ مَوْضِعٌ</مصراع>
      <مصراع>تَرَى الْوَحْشَ عُوْذَاْتٍ بِهِ وَمَتَاْلِيَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٧٥٦٨٣'> وقَاْلُوْا دَوَرَاْتٌ كَمَا قَاْلُوْا عَوْذَاْتٌ وَقَاْلُوْا حَشَاْنٌ وَحَشَّاْشِيْنَ مِثْلُ مُصْرَاْنٍ وَمَصَاْرِيْنَ وَقَاْلِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٤٩٨٠١'>
    <بيت>
      <مصراع>تَرْعَى أَنَاْضٍ مِنْ جَزِيْزِ الْحَمْضِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٠٠٢٥٨'>جَمَعُ الْأَنْضَاْءِ وَهُوَ جَمْعُ نُضُوٍ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <تقطيع نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="١" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
