<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٠١"
     درنبورج="٢-٢٠٩"
     البكاء="٥-٣٠٨"
     هارون="٣-٦٢١"
     يعقوب="٤-٩٨"
     رقم="٤٢٨">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٥٠٧٥٨'>هِذَا بَاْبُ مَا لَفَظَ بِهِ مِمَّا هُوَ مَثَنَى كَمَا لَفَظَ بِاْلْجَمْعَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٦٦٩٨٧'>وهُوَ أَنْ يَكُوْنَ الشَّيْئَاْنِ كُلُّ وَاحِدٍ مِنْهُمَا بَعْضَ شَيْءٍ مُفْرَدٍ مِنْ صَاْحِبِهِ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ مَا أَحْسَنَ رُءُوْسَهُمَا وَأَحْسَنَ عَوَاْلَيْهِمَا وَقَاْلَ عَزَّ وَجَلَّ ﴿ إِنْ تَتُوْبَا إِلَى اللَّهِ فَقَدْ صَغَتْ قُلُوْبَكُمَا ﴾ ﴿ وَالسَّاْرِقُ وَالسَّاْرِقَةُ فَاْقْطَعُوْا أَيْدِيْهِمَا ﴾ فَرَّقُوْا بَيْنَ الْمُثَنَّى الَّذِي هُوَ شَيْءٌ عَلَى حِدَةٍ وَبَيْنَ ذَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٢٥١٥'>وَقَاْلَ الْخَلِيْلُ نَظِيْرَهُ قَوْلُكَ فَعَلْنَا وَأَنْتُمَا اثْنَاْنِ فَتَكَلَّمَ بِهِ كَمَا تَكَلَّمَ بِهِ وَأَنْتُمْ ثَلَاْثَةُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٨٧٨٠'>وَقَدْ قَاْلَتْ الْعَرَبُ فِي الشَّيْئَيْنِ اللَّذَيْنِ كُلُّ وَاحِدٍ مِنْهُمَا اسْمٌ عَلَى حِدَةٍ وَلَيْسَ وَاحِدٌ مِنْهُمَا بَعْضَ شَيْءٍ كَمَا قَاْلُوْا فِي ذَا لِأَنَّ التَّثْنِيَةَ جَمْعٌ فَقَاْلُوْا كَمَا قَاْلُوْا فَعَلْنَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٦٥٠٥'>وَزَعْمُ يُوْنُسَ أَنَّهُمْ يَقُوْلُوْنَ ضَعْ رِحَاْلَهُمَا وَغِلْمَاْنَهُمَا وَإِنَّمَا هُمَا اثْنَاْنِ قَاْلَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ ﴿ وَهَلْ أَتَاْكَ نَبَأُ الْخَصْمِ إِذْ تَسَوَّرُوْا الْمِحْرَاْبَ إِذْ دَخَلُوْا عَلَى دَاْوُدَ فَفَزِعَ مِنْهُمْ قَاْلُوْا لا تَخَفْ خَصْمَاْنِ ﴾ وَقَاْلَ ﴿ كَلَا فَاْذْهَبَا بِآيَاْتِنَا إِنَّا مَعَكُمْ مُسْتَمِعُوْنَ ﴾</مقطع>
  <مقطع هوية='٣١٣٢٥'>وَزَعْمُ يُوْنُسَ أَنَّهُمْ يَقُوْلُوْنَ ضَرَبْت رَأْسَيْهِمَا وَزَعَمَ أَنَّهُ سَمِعَ ذٰلِكَ مِنْ رُؤْبَةَ أَيْضًا أَجَّرُوْهُ عَلَى الْقِيَاْسِ قَاْلَ هِمْيَاْنُ بْنُ قُحَاْفَةَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='١٦٤٢٤'>
    <بيت>
      <مصراع>ظَهْرَاْهُمَا مِثْلُ ظُهُوْرِ التُّرْسَيْنْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٥١٢٧٧'>وَقَاْلَ الْفُرْزَدْقَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٩٢٤١٨'>
    <بيت>
      <مصراع>هُمَا نَفَثَا فِي فِيٌّ مِنْ فَمَوَيْهِمَا</مصراع>
      <مصراع>عَلِى النَّاْبِحِ الْعَاْوِي أَشَدَّ رَجَاْمِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٤٩٤١٩'> وقَاْلٍّ أَيُضًا</مقطع>
  <شاهدة هوية='٣٧٨٠٦'>
    <بيت>
      <مصراع>بُمَا فِي فُؤَاْدَيْنَا مِنْ الشًّوْقِ وَالْهَوَى</مصراع>
      <مصراع>فَيُجْبَرُ مُنْهَاْضُ الْفُؤَاْدِ الْمُشَقَّفُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٦٨٩٠٨'>وَاْعْلَمْ أَنَّ مَنْ قَاْلَ أَقَاْوِيْلُ وَأَبَاْبَيْت فِي أَبْيَاْتٍ وَأَنَاْبِيْبَ فِي أَنْيَاْبٍ لَا يَقُوْلُ أَقْوَاْلَاْنِ وَلَا أَبْيَاْتَاْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٩٢٩٥'>قُلْت فَلِمَ ذٰلِكَ قَاْلَ لِأَنَّكَ لَا تُرِيْدُ بِقَوْلِكَ هَذِهِ أَنْعَاْمٌ وَهَذِهِ أَبْيَاْتٌ وَهَذِهِ بُيُوْتٌ مَا تُرِيْدُ بِقَوْلِكَ هٰذَا رَجُلٌ وَأَنْتَ تُرِيْدُ هٰذَا رَجُلٌ وَاحِدٌ وَلَكِنَّكَ تُرِيْدُ الْجَمْعَ وَإِنَّمَا قُلْتُ أَقَاْوِيْلُ فَبَنَيْتُ هٰذَا الْبِنَاْءَ حِيْنَ أَرَدْت أَنْ تَكْثُرَ وَتُبَاْلِغَ فِي ذٰلِكَ كَمَا تَقُوْلُ قَطَعَهُ وَكَسَرَهُ حِيْنَ تَكْثُرُ عَمَلُهُ وَلَوْ قُلْت قَطَعَهُ جَاْزَ وَاكْتَفَيْتُ بِهِ وَكَذٰلِكَ تَقُوْلُ بُيُوْتٌ فَتُجَزَّى بِهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٤٧١٢'>وكَذٰلِكَ الْحُلْمُ وَالْبُسْرُ وَالتَّمْرُ إِلاَّْ أَنْ تَقُوْلَ عَقْلاْنٌ وَبُسْرَاْنُ وَتَمْرَاْنِ أَيْ ضَرْبَاْنِ مُخْتَلِفَاْنِ وَقَاْلُوْا إِبْلَاْنٌ لأَنَّهُ اسْمٌ لَمْ يُكْسَرْ عَلَيْهِ وَإِنَّمَا يُرِيْدُوْنَ قَطِيْعَيْنِ وَذٰلِكَ يَعْنُوْنَ وَقَاْلُوْا لِقَاْحَاْنِ سَوْدَاْوَاْنِ جَعَلُوْهُمَا بِمَنْزِلَةِ ذَا وَإِنَّمَا تُسْمَعُ ذَا الضَّرْبِ ثُمَّ تَأْتِي بِاْلْعِلَّةِ وَالنَّظَاْئِرِ وَذٰلِكَ لأَنَّهُمْ يَقُوْلُوْنَ لِقَاْحٌ وَاحِدَةٌ كَقَوْلِكَ قِطْعَةٌ وَاحِدَةً وَهُوَ فِي إِبِلٍ أَقْوَى لِأَنَّهُ لَمْ يَكْسِرْ عَلَيْهِ شَيْءَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦١٣٨٢'>وَسَأَلْت الْخَلِيْلَ عَنْ ثَلَاْثَةِ كِلَاْبٍ فَقَاْلَ يَجُوْزُ فِي الشَّعْرِ شَبَّهُوْهُ بِثَلَاْثَةِ قُرُوْدٍ وَنَحْوِهَا وَيَكُوْنُ ثَلَاْثَةُ كِلَاْبٍ عَلَى غَيْرِ وَجْهٍ ثَلَاْثَةَ أَكْلُبٍ وَلَكِنْ عَلَى قَوْلِهِ ثَلَاْثَةٌ مِنْ الْكِلَاْبِ كَأَنَّك قُلْت ثَلَاْثَةُ عَبْدَي اللَّهِ وَإِنْ نَوَّنْت قُلْت ثَلَاْثَةٌ كِلَاْبٍ عَلَى مَعْنَى كَأَنَّك قُلْت ثَلَاْثَةٌ ثُمَّ قُلْتُ كَلَاْبٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٣٢٥٨'>قَاْلَ الرَّاْجِزُ لِبَعْضِ السَّعْدِيِّيْنَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٩٩٩٨٨'>
    <بيت>
      <مصراع>كَأَنَّ خُصْيَيْهِ مِنَ التًّدَلْدُلِ</مصراع>
      <مصراع>ظَرْفُ عَجُوْزٍ فِيْهِ ثِنْتَا حَنْظَلِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٧٩٩٦٤'>وقَاْلِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٠٢٧٧٨'>
    <بيت>
      <مصراع>قَدْ جَعَلَتْ مَيٌّ عَلَى الظِّرَاْرِ</مصراع>
      <مصراع>خَمْسَ بَنَاْنٍ قَاْنِيْءِ الْأَظْفَاْرِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <تقطيع نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="١" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
