<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٠٣"
     درنبورج="٢-٢١٠"
     البكاء="٥-٣١٠"
     هارون="٣-٦٢٤"
     يعقوب="٤-١٠١"
     رقم="٤٢٩">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٤٤٢٢٤'>هُذَا بَاْبُ مَا هُوَ اسْمٌ يَقَعُ عَلَى الْجَمِيْعِ لَمْ يُكْسَرْ عَلَيْهِ وَاحِدُهُ وَلَكِنَّهُ بِمَنْزِلَةِ قَوْمٍ وَنَفَرٍ وَذُوْدٍ إلَّا أَنَّ لَفْظَهُ مِنْ لَفْظِ وَاحْدِهْ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٧٥١٠٢'>وَذٰلِكَ قَوْلُك رَكْبٌ وَسَفَرٌ فَاْلرَّكْبُ لَمْ يُكْسَرْ عَلَيْهِ رَاْكِبٌ أَلَا تَرَى أَنَّك تَقُوْلُ فِي التَّحْقِيْرِ رَكَيْبٌ وَسَفِيْرٌ فَلَوْ كَاْنَ كُسِرَ عَلَيْهِ الْوَاْحِدُ رُدَّ إلَيْهِ فَلَيْسَ فِعْلٌ مِمَّا يُكْسَرُ عَلَيْهِ الْوَاْحِدُ لِلْجَمْعُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٠٦٩٥'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ طَاْئِرٌ وَطَيْرٌ وَصَاْحِبٌ وَصَحْبٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٣٦٣٢'>وَزَعَمَ الْخَلِيْلُ أَنَّ مِثْلَ ذٰلِكَ الْكَمْأَةِ وَكَذٰلِكَ الْجَبْأَةُ وَلَمْ يُكْسَرْ عَلَيْهِ كَمٌ تَقُوْلُ كَمِيْئَةٌ فَإِنَّمَا هِيَ بِمَنْزِلَةِ صُحْبَةٍ وَظُؤْرَةٍ وَتَقْدِيْرُهَا ظَمَرَةٌ وَلِمِ يُكَسَرُ عَلَيْهَا وَاحِدٌ كَمَا أَنَّ السَّفَرَ لَمْ يَكْسَرْ عَلَيْهِ الْمُسَاْفِرُ وَكَمَا أَنَّ الْقَوْمَ لَمْ يُكْسَرْ عَلَيْهِ وَاحِدٌ وَمِثْلُ ذٰلِكَ أَدِيْمٌ وَأُدْمٌ وَالدَّلِيْلُ عَلَى ذٰلِكَ أَنَّكَ تَقُوْلُ هُوَ الْأُدْمُ وَهٰذَا أَدِيْمٌ وَنَظِيْرُهُ أَفْيَقٌ وَأُفُقٌ وَعَمُوْدٌ وَعَمْدٌ وَقَاْلَ يُوْنُسُ يَقُوْلُوْنَ هُوَ الْعَمْدَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٧١٩٦'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ حَلْقَةٌ وَحَلْقٌ وَفَلْكَةٌ وَفُلْكٌ فَلَوْ كَاْنَتْ كُسِرَتْ عَلَى حَلْقَةٍ كَمَا كَسَرُوْا ظَلَمَةً عَلَى ظُلْمٍ لَمْ يَذْكُرُوْهُ فَلَيْسَ فِعْلٌ مِمَّا يُكْسَرُ عَلَيْهِ فَعْلَةٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٥٧٠٣'>وَمِثْلُهُ فِيْمَا حَدَّثَنَا أَبُو الْخَطَّاْبِ نَشَفَةٌ وَنَشِفٌ وَهُوَ الْحَجْرُ الَّذِي يَتَدَلَّكُ بِهِ وَمِثْلُ ذٰلِكَ الْجَاْمِلُ وَالْبَاْقِرُ لَمْ يُكْسَرْ عَلَيْهِمَا جَمَلٌ وَلَا بَقَرَةٌ وَالدَّلِيْلُ عَلَيْهِ التَّذْكِيْرُ وَالتَّحْقِيْرُ وَأَنَّ فَاْعِلًا لَا يُكْسَرُ عَلَيْهِ شَيْءٌ فَبِهٰذَا اُسْتُدَلَّ عَلَى هَذِهِ الْأَشْيَاْءِ وَهٰذَا النَّحْوُ فِي كَلَاْمِهِمْ كُثِيْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٧٢٣٣'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ فِي كَلَاْمِهِمْ أَخٌ وَإِخْوَةٌ وَسَرِّيٌ وَسَرَاْةٌ وَيَدُلُّكَ عَلَى هٰذَا قَوْلُهُمْ سَرَوَاْتٌ فَلَوْ كَاْنَتْ بِمَنْزِلَةِ فَسَقَةٍ أَوْ قُضَاْةٍ لَمْ تُجْمَعْ وَمَعَ هٰذَا أَنَّ نَظِيْرَ فَسَقَةٍ مِنْ بَنَاْتِ الْيَاْءِ وَالْوَاْوِ يَجِئُ مَضْمُوْمًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٠٦٢٥'>وَقَدْ قَاْلُوْا فَاْرْهٌ وَفُرْهَةٌ مِثْلَ صَاْحِبٍ وَصُحْبَةٍ كَمَا أَنَّ رَاْكِبٌ وَرَكِبٌ بِمَنْزِلَةِ صَاْحِبٍ وَصَحْبٍ وْمَثِلُ ذٰلِكَ غَاْئِبٌ وَغَيَّبٌ وَخَاْدِمٌ وَخَدِمٌ فَإِنَّمَا الْخَدَمُ هَهُنَا كَاْلْأُدْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١١٧٤٢'>وَمِثْلُ هٰذَا إهَاْبٌ وَأَهَبٌ وَمِثْلُهُ مَاْعِزٌ وَمَعْزٌ وَضَاْئِنٌ وَضَأْنٌ وَعَاْزِبٌ وَعَزِيْبٌ وَغَاْزٍ وَغَزِيٌ أَجْرِي مَجْرَى الْقَاْطِنِ وَالْقُطَيْنِ وَكَذٰلِكَ التّجْرُ وَالشُّرْبُ قَاْلَ امْرُؤُ الْقَيْسَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٥٦٣٩٨'>
    <بيت>
      <مصراع>سُرَيْتُ بِهِمْ حَتَّى تَكِلّ غَزِيُّهُمْ</مصراع>
      <مصراع>وحَتًّى الْجِيَاْدُ مَا يُقَدْنَ بِأَرْسَاْنِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <تقطيع نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="١" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
