<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢١٤"
     درنبورج="٢-٢٢٤"
     البكاء="٥-٣٣٣"
     هارون="٤-٥"
     يعقوب="٤-١٢٢"
     رقم="٤٣٢">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٢٩٨٩٨'>هٰذَا بِنَاْءَ الْأَفْعَاْلِ الَّتِي هِيَ أَعْمَاْلٌ تَعَدَّاْكَ إلَى غَيْرِك وَتُوْقِعُهَا بِهِ وَمُصَاْدِرِهَا</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٥٤١٧٠'>فَاْلْأَفْعَاْلٍ تَكُوْنُ مِنْ هٰذَا عَلَى ثَلَاْثَةِ أَبْنِيَةٍ : عَلَى فِعْلٍ يَفْعَلُ وَفِعْلَ يَفْعَلُ وَفِعَلَ يَفْعَلُ وَيَكُوْنُ الْمَصْدَرُ فِعْلًا وَالِاْسْمُ فَاْعِلَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٩٥٨٠'>فَأَمَّا فِعْلٌ يَفْعَلُ وَمَصْدَرُهُ فَقُتَلَ يُقْتَلُ قَتْلًا وَالِاْسْمُ قَاْتِلٌ وَخَلْقُهُ يَخْلُقُهُ خُلُقًا وَالِاْسْمُ خَاْلِقٌ وَدَقُّهُ يَدُقُّهُ دَقًّا وَالِاْسْمَ دَاْقَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٠٥٤٠'>وَأَمَّا فِعْلُ يَفْعَلُ فَنَحْوُ ضَرْبٍ يُضْرَبُ ضَرْبًا وَهُوَ ضَاْرِبٌ وَحُبِسَ يُحْبَسُ حَبْسًا وَهُوَ حَاْبَسِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٥١٢٢'>وَأَمَّا فِعْلُ يَفْعَلُ وَمَصْدَرُهُ وَالِاْسْمُ فَنَحْوُ لَحْسِهِ يَلْحَسُهُ لَحْسًا وَهُوَ لَاْحِسٌ وَلَقَمَهُ يُلْقِمُهُ لُقَمًا وَهُوَ لَاْقِمٌ وَشُرْبُهُ يَشْرَبُهُ شُرْبًا وَهُوَ شَاْرِبٌ وَمَلَجَهُ يَمْلِجُهُ مَلَجًّا وَهُوَ مَاْلَجَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٥٦٩٩'>وَقَدْ جَاْءَ بَعْضُ مَا ذَكَرْنَا مِنْ هَذِهِ الأَبْنِيَةِ عَلَى فُعُوْلٍ وَذٰلِكَ لَزِمَهُ يَلْزَمُهُ لُزُوْمًا وَنَهَكَهُ يُنْهِكُهُ نُهُوْكًا وَوَرَدْتْ وُرُوْدًا وَجَحَدْتُهُ جُحُوْدًا شَبَهٌوْهَ بَجُلُسٍ يَجْلِسُ جُلُوْسًا وَقَعَدَ يَقْعُدُ قُعُوْدًا وَرُكْنٌ يَرِكْنَ رُكُوْنًا لِأَنَّ بِنَاْءَ الْفِعْلِ وَاحْدَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢١٧٩٧'>وَقَدْ جَاْءَ مَصْدَرُ فَعَلَ يَفْعَلُ وَفَعَلَ يَفْعَلُ عَلَى فِعْلٍ وَذٰلِكَ حَلَبُهَا يَحْلُبُهَا حَلَبًا وَطَرَدَهَا يَطْرُدُهَا طَرْدًا وَسَرَقَ يَسْرِقُ سِرْقًا</مقطع>
  <مقطع هوية='١٣٣٨٧'>وَقَدْ جَاْءَ الْمَصْدَرُ أَيْضًا عَلَى فِعْلٍ وَذٰلِكَ خَنَقَهُ يَخْنُقُهُ خَنْقًا وَكَذِبَ يَكْذِبُ كَذِبًا وَقَاْلُوْا كَذَّاْبًا جَاْءُوْا بِهِ عَلَى فُعَاْلٍ كَمَا جَاْءَ عَلَى فُعُوْلٍ وَمِثْلُهُ حَرَمُهُ يُحَرِّمُهُ حَرَمًا وَسَرَقَهُ يَسْرِقُهُ سَرَقًا وَقَاْلُوْا عَمَلُهُ يَعْمَلُهُ عَمَلًا فَجَاْءَ عَلَى فِعْلٍ كَمَا جَاْءَ السَّرْقُ وَالطَّلَبُ وَمَعَ ذَا أَنَّ بِنَاْءَ فِعْلِهِ كَبِنَاْءِ فِعْلِ الْفَزَعِ وَنَحْوِهِ فَشَبَّهَ بِهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٢٠٠٠'>وَقَدْ جَاْءَ مِنْ مُصَاْدِرِ مَا ذَكَرْنَا عَلَى فِعْلٍ وَذٰلِكَ نَحْوُ الشُّرْبِ وَالشُّغْلِ وَقَدْ جَاْءَ عَلَى فِعْلٍ نَحْوِ فِعْلِهِ فِعْلًا وَنَظِيْرُهُ قَاْلَهُ قِيْلًا وَقَاْلُوْا سَخَطَهُ سَخَطًا شَبَّهُوْهُ بِاْلْغَضَبِ حِيْنَ اتَّفَقَ الْبِنَاْءُ وَكَاْنَ الْمَعْنَى نَحْوًا مِنْهُ يَدُلُّكُ سَاْخِطٌ وَسَخَطْتُهُ أَنَّهُ مَدْخَلٌ فِي بَاْبِ الْأَعْمَاْلِ الَّتِي تَرَى وَتُسْمَعُ وَهُوَ مَوْقِعُهُ بِغَيْرِهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٢٤٠٨'>
   وقَاْلُوْا وَدِدْتُهُ وَدًّا مِثْلَ شَرِبْتُهُ شَرْبًا وَقَاْلُوْا ذَكَرْتُهُ ذَكَرًا كَحَفَظَتِهِ حِفْظَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٥٣٥٤'>وَقَاْلُوْا ذَكَرًا كَمَا قَاْلُوْا شَرْبَا</مقطع>
  <مقطع هوية='١٣٢٨٧'>وَقَدْ جَاْءَ شَيْءٌ مِنْ هَذِهِ الْأَشْيَاْءِ الْمُتَعَدِّيَةِ الَّتِي هِيَ عَلَى فَاْعِلٍ عَلَى فَعِيْلٍ حِيْنَ لَمْ يُرِيْدُوْا بِهِ الْفِعْلَ شَبَّهُوْهُ بِظَرِيْفٍ وَنَحْوِهِ قَاْلُوْا ضَرِيْبَ قِدَّاْحٍ وَصَرِيْمٌ لِلصَّاْرِمِ وَالضَّرِيْبُ الَّذِي يَضْرَبُ بِاْلْقِدَاْحِ بَيْنَهُمْ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٧٠٠٧'>وَقَاْلَ طَرِيْفُ بْنُ تَمِيْمٍ الْعَنْبَرِي</مقطع>
  <شاهدة هوية='٥٥١٣٣'>
    <بيت>
      <مصراع>أُوَ كُلَّمَا وَرَدَتْ عُكّاْظَ قَبَيْلَةٌ</مصراع>
      <مصراع>بَعَثُوْا إلَيَّ عَرِيْفَهُمْ يَتَوَسَّمُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٨٥٤٣٩'>يْرِيْدُ عَاْرِفَهُمْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٢١١٩'>وَقَدْ جَاْءَ بَعْضُ مُصَاْدِرٍ مَا ذَكَرْنَا عَلَى فُعَّاْلٍ كَمَا جَاْءَ عَلَى فُعُوْلٍ وَذٰلِكَ نَحْوُ كَذَبْتهُ كَذَّاْبًا وَكَتَبْتهُ كِتَاْبًا وَحَجَبْتهُ حِجَاْبًا وَبَعْضُ الْعَرَبِ يَقُوْلُ كُتُبًا عَلَى الْقِيَاْسِ وَنَظِيْرُهُ سَقَتْهُ سِيَاْقًا وَنَكَحَهَا نِكَاْحًا وَسَفَدَهَا سُفّاْدًا وَقَاْلُوْا قَرَعَهَا قَرْعًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٩٩٥٤'>
   وْقِدْ جَاْءَ بَعْضُ مُصَاْدِرٍ مَا ذَكَرْنَا عَلَى فِعْلَاْنٍ وَذٰلِكَ نَحْوُ حَرَمِهِ يُحَرِّمُهُ حِرْمَاْنًا وَوَجَدَ الشَّيْءَ يَجِدُهُ وِجْدَاْنًا وَمِثْلُهُ أَتَيْتُهُ آتِيَهِ إِتْيَاْنًا وَقَدْ قَاْلُوْا أَتَيًا عَلَى الْقَيَاْسِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٣٤٧٠'>وَقَاْلُوْا لَقِيَهُ لُقْيَاْنًا وَعَرَفَهُ عُرْفَاْنًا وَمِثْلُ هٰذَا رَئْمَةٌ رِئْمَاْنًا وَقَاْلُوْا رَأْمَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٩٦٨٧'>وَقَاْلُوْا حَسِبْتهُ حُسْبَاْنًا وَرَضِيْتُهُ رِضْوَاْنًا وَقَدْ قَاْلُوْا سَمِعْتُهُ سَمَاْعًا فَجَاْءَ عَلَى فِعَّاْلٍ كَمَا جَاْءَ عَلَى فُعُوْلٍ فِي لَزِمَتْهُ لِزُوْمًا</مقطع>
  <مقطع هوية='١٦٠٧٧'>وَقَاْلُوْا غَشَيْتُهُ غِشَيَاْنًا كَمَا كَاْنَ الْحِرْمَاْنُ وَنَحْوُهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦١٣٨٥'>وَقَدْ جَاْءَ عَلَى فِعْلَاْنِ نَحْوِ الشّكْرَاْنِ وَالْغُفْرَاْنِ وَقَاْلُوْا الشّكُوْرُ كَمَا قَاْلُوْا الْجُحُوْدُ فَإِنّمَا هٰذَا الْأَقَلُّ نَوَاْدِرُ تَحَفُّظٍ عَنْ الْعَرَبِ وَلَا يُقَاْسُ عَلَيْهَا وَلَكِنَّ الْأَكْثَرَ يُقَاْسُ عَلَيْهِ وَقَاْلُوْا الْكُفْرُ كَاْلشَّغْلِ وَقَاْلُوْا سَأَلْتُهُ سُؤَاْلًا فَجَاْءُوْا بِهِ عَلَى فُعَّاْلٍ كَمَا جَاْءُوْا بِفَعَاْلٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٥٦٥٣'>وَقَاْلُوْا نَكَيْتُ الْعَدُوَّ نِكَاْيَةً وَحَمِيَتَهُ حِمَاْيَةً وَقَاْلُوْا حَمِيًّا عَلَى الْقَيَاْسِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٩٨٥٢'>وَقَاْلُوْا حُمَيْتُ الْمَرِيْضُ حَمِيَةً كَمَا قَاْلُوْا نَشَدْتُهُ نَشْدَّةً وَقَاْلُوْا الْفَعَلَةَ نَحْوَ الرَّحْمَةِ وَاللَّقِيَّةِ وَنُظِيْرُهَا خَلَّتَهُ خَيْلَةً وَقَاْلُوْا نَصَحَ نَصَاْحَةً وَقَاْلُوْا غْلَبَهُ غَلَبَةً كَمَا قَاْلُوْا نَهْمَةٌ وَقَاْلُوْا الْغَلَبُ كَمَا قَاْلُوْا السَّرْقُ وَقَاْلُوْا ضَرَبَهَا الْفَحْلُ ضِرَاْبًا كَاْلنِّكَاْحِ وَالْقِيَاْسُ ضَرْبًا وَلَا يَقُوْلُوْنَهُ كَمَا لَا يَقُوْلُوْنَ نَكَحًا وَهُوَ الْقَيَاْسِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٢٨٦٣'>وَقَاْلُوْا دَفَعَهَا دَفْعًا كَاْلْقَرْعِ وَذَقَطَهَا ذَقْطًا وَهُوَ النِّكَاْحُ وَنَحْوُهُ مِنْ بَاْبِ الْمُبَاْضَعْةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٠٠٥٦'>وَقَاْلُوْا سَرِقَةٌ كَمَا قَاْلُوْا فَطُنْةٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٠٥٤٣'>وَقَاْلُوْا لَوَيْتُهُ حَقَّهُ لَيَاْنًا عَلَى فِعْلَاْنٍ وَقَاْلُوْا رَحْمَتُهُ رَحْمَةً كَاْلْغِلْبَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٩٠٤٤'>وَأَمَّا كُلُّ عَمَلٍ لَمْ يَتَعَدَّ إلَى مَنْصُوْبٍ فَإِنَّهُ يَكُوْنُ فِعْلُهُ عَلَى مَا ذَكَرْنَا فِي الَّذِي يَتَعَدَّى وَيَكُوْنُ الِاْسْمُ فَاْعِلًا وَالْمَصْدَرُ يَكُوْنُ فُعُوْلًا وَذٰلِكَ نَحْوُ قَعَدَ قُعُوْدًا وَهُوَ قَاْعِدٌ وَجَلَسَ جُلُوْسًا وَهُوَ جَاْلِسٌ وَسَكَتَ سُكُوْتًا وَهُوَ سَاْكِتٌ وَثَبَتَ ثُبُوْتًا وَهُوَ ثَاْبِتٌ وَذَهَبَ ذُهُوْبًا وَهُوَ ذَاْهِبٌ وَقَاْلُوْا الذَّهَاْبُ وَالثَّبَاْتُ فَبَنَوْهُ عَلَى فِعَاْلٍ كَمَا بَنَوْهُ عَلَى فَعُوْلٍ وَالْفُعُوْلُ فِيْهِ أَكْثَرُ وَقَاْلُوْا رُكْنٌ يَرُكُنُ رُكُوْنًا وَهُوَ رَاْكِنٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٥٩٥٧'>وَقَدْ قَاْلُوْا فِي بَعْضِ مَصَاْدِرِ هٰذَا فَجَاْءُوْا بِهِ عَلَى فِعْلٍ كَمَا جَاْءُوْا بِبَعْضِ مَصَاْدِرِ الْأَوَّلِ عَلَى فَعُوْلٍ وَذٰلِكَ قَوْلُك سَكَتَ يَسْكُتُ سَكَتًا وَهَدَأَ اللَّيْلَ يَهْدَأُ هَدْءًا وَعَجَزَ عَجْزًا وَحِرْدٌ يَحْرِدُ حِرْدًا وَهُوَ حَاْرِدٌ وَقَوْلُهُمْ فَاْعِلٌ يَدُلُّك عَلَى أَنَّهُمْ إنَّمَا جَعَلُوْهُ مِنْ هٰذَا الْبَاْبِ وَتَحْفِيْفِهِمْ الْحِرْدَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٣١١٢'>وَقَاْلُوْا لِبَثٍّ لَبْثًا فَجَعَلُوْهُ بِمَنْزِلَةِ عَمَلٍ عَمَلًا وَهُوَ لَاْبِثٌ يَدُلُّك عَلَى أَنَّهُ مِنْ هٰذَا الْبَاْبِ وَقَاْلُوْا مَكَثَ يَمْكُثُ مُكَوَّثًا كَمَا قَاْلُوْا قَعَدَ يَقْعُدُ قُعُوْدًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٣٩٤٢'>
   وقَاْلَ بَعْضُهُمْ مُكَثَ شَبَّهُوْهُ بِظَرْفٍ لِأَنَّهُ فِعْلٌ لَا يَتَعَدَّى كَمَا أَنَّ هٰذَا فِعْلٌ لَا يَتَعَدَّى وَقَاْلُوْا الْمُكْثُ كَمَا قَاْلُوْا الشَّغْلُ وَكَمَا قَاْلُوْا الْقُبْحُ إِذْ كَاْنَ بِنَاْءَ الْفِعْلِ وَاحْدًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٣٣٧٧'>وَقَاْلَ بَعْضُ الْعَرَبِ مَجَنٌ يُمْجَنُ مَجَنًّا كَمَا قَاْلُوْا الشَّغْلُ وَقَاْلُوْا فَسَقَ فِسْقًا كَمَا قَاْلُوْا فَعَلَ فِعْلًا وَقَاْلُوْا حَلَفَ حَلَفًا كَمَا قَاْلُوْا سَرَقَ سِرْقًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٨٠٩٠'>وَأَمَا دَخَلْتْهُ دُخُوْلًا وَوَلَجَتْهُ وَلْوْجًا فَإِنَّمَا هِيَ وَلَجَتْ فِيْهِ وَدَخَلَتْ فِيْهِ وَلَكِنَّهُ أُلْقِيَ فِي اسْتِخْفَاْفًا كَمَا قَاْلُوْا نَبَّئْت زَيْدًا وَإِنَّمَا يُرِيْدُ نَبِّئْت عَنْ زَيْدٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٢٧٢١'>وَمِثْلُ الْحَاْرِدِ وَالْحِرْدِ حَمِيَتُ الشّمْسُ تَحْمِي حَمِيًّا وَهِيَ حَاْمِيَةٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٧٠٦٨'>وَقَاْلُوْا لَعِبٌ يَلْعَبُ لَعِبًا وَضَحِكَ يَضْحَكُ ضَحِكًا كَمَا قَاْلُوْا الْحَلْفَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣١٠٠٥'>وَقَاْلُوْا حَجَّ حَجًّا كَمَا قَاْلُوْا ذَكَرَ ذِكْرًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٠٤٩١'>وَقَدْ جَاْءَ بَعْضُهُ عَلَى فُعَاْلٍ كَمَا جَاْءَ عَلَى فُعَّاْلٍ وَفَعُوْلٍ قَاْلُوْا نَعَسَ نُعَاْسًا وَعَطَسَ عُطَاْسًا وَمَزْحَ مُزَاْحًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٢٦١٥'>وَأَمَّا السَّكَّاْتُ فَهُوَ دَاْءٌ كَمَا قَاْلُوْا الْعُطَاْسُ فَهَذِهِ الْأَشْيَاْءُ لَا تَكُوْنُ حَتَّى تُرِيْدَ الدَّاْءَ جُعِلَ كَاْلنَّحَّاْزِ وَالسِّهَاْمِ وَهُمَا دَاْءَاْنِ وَأَشْبَاْهُهُمَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٤٥٩٩'>وَقَاْلُوْا عَمَرْت الدَّاْرَ عِمَاْرَةً فَأَنْثُوْا كَمَا قَاْلُوْا النِّكَاْيَةُ وَكَمَا قَاْلُوْا قَصَرْتُ الثَّوْبَ قِصَاْرَةَ حُسْنَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٥٩٩٨'>
   وَأَمَا الْوَكَاْلَةُ وَالْوِصَاْيَةُ وَالْجِرَاْيَةُ وَنَحْوُهُنَّ فَإِنَّمَا شُبِّهْنَ بِاْلْوِلَاْيَةِ لِأَنَّ مَعْنَاْهُنَّ الْقِيَاْمُ بِاْلشَّيْءَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٠١٣٤'>عَلَيْهِ الْخِلَاْفَةَ وَالْإِمَاْرَ وَالنَّكَاْبَةَ وَالْعِرَاْفَةَ وَإِنَّمَا أَرَدْت أَنْ تُخْبِرَ بِاْلْوَلَاْيَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٩٨٤٥'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ الْإِيَاْلَةُ وَالْعِيَاْسَةُ وَالسِّيَاْسَةُ وَقَدْ قَاْلُوْا الْعَوْسَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٢٥٦٤'>كُمَا أَنَّك قَدْ تَجِيْءُ بِبَعْضِ مَا يَكُوْنُ مِنْ دَاْءٍ عَلَى غَيْرِ فِعَاْلٍ وَبَاْبِهِ فَعَاْلٌ كَمَا قَاْلُوْا الْحِبْطُ وَالْحَبَجُ وَالْغُدّةُ وَهٰذَا النَّحْوُ كَثِيْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢١٣٧٩'>وَقَاْلُوْا التِّجَاْرَةُ وَالْخِيَاْطَةُ وَالْقِصَاْبَةُ وَإِنَّمَا أَرَاْدُوْا أَنْ يُخْبِرُوْا بِاْلصَّنْعَةِ الَّتِي يَلِيْهَا فَصَاْرَ بِمَنْزِلَةِ الْوَكَاْلَةِ وَكَذٰلِكَ السِّعَاْيَةُ إنَّمَا أَخْبَرَ بِوِلَاْيَتِهِ كَأَنَّهُ جَعَلَهُ الْأَمْرَ الَّذِي يَقُوْمُ بِهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٤٤٤٤'>وَقَاْلُوْا فِطْنَةٌ كَمَا قَاْلُوْا سَرْقَةٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٣٩٠٤'>وَقَاْلُوْا رَجَّحَ رُجْحَاْنًا كَمَا قَاْلُوْا الشُّكْرَاْنِ وَالرَّضْوَاْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٥٢٦٥'>وَقَاْلُوْا فِي أَشْيَاْءَ قُرْبَ بَعْضُهَا مِنْ بَعْضٍ فَجَاْءُوْا بِهِ عَلَى فُعَّاْلٍ وَذٰلِكَ نَحْوُ الصَّرَّاْفِ فِي الشَّاْءِ لِأَنَّهُ هَيَّاْجٌ فَشَبَّهَ بِهِ كَمَا شَبَّهَ مَا ذَكَرْنَا بِاْلْوِلَاْيَةِ لِأَنَّ هٰذَا الْأَصْلَ كَمَا أَنَّ ذَاْكَ هُوَ الْأَصْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٣٥٣٦'>
   وْمْثَلُهُ الْهُبَاْبَ وَالْقِرَاْعَ لِأَنَّهُ يُهِيْجُ فَيُذْكَرُ وَقَاْلُوْا الضَّبْعَةُ كَمَا قَاْلُوْا الْعَوْسَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٧٩٨٢'>وَجَاْءُوْا بِاْلْمَصَاْدِرِ حِيْنَ أَرَاْدُوْا انْتِهَاْءَ الزَّمَاْنِ عَلَى مِثَاْلِ فِعَاْلٍ وَذٰلِكَ الصِّرَاْمِ وَالْجَزَّاْزَ وَالْجَدَاْدَ وَالْقُطَّاْعَ وَالْحَصَاْدِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٠٢٢٩'>وَرُبَّمَا دَخَلَتْ اللُّغَةُ فِي بَعْضِ هٰذَا فَكَاْنَ فِيْهِ فِعَاْلٌ وَفِعَاْلٌ فَإِذَا أَرَاْدُوْا الْفِعْلَ عَلَى فَعَلْت قَاْلُوْا حَصَدْته حَصْدًا وَقَطَعْته قَطْعًا إنَّمَا تُرِيْدُ الْعَمَلَ لَا انْتِهَاْءَ الْغَاْيَةِ وَكَذٰلِكَ الْجَزُّ وَنَحْوُهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٥٢٤٠'>ومِمَّا تَقَاْرَبَتْ مُعَاْنِيَةً فَجَاْءُوْا بِهِ عَلَى مِثَاْلٍ وَاحِدٍ نَحْوَ الْفِرَاْرِ وَالشَّرَاْدِ وَالشَّمَّاْسِ وَالنِّفَاْرِ وَالطِّمَاْحِ وَهٰذَا كُلُّهُ مُبَاْعَدَةٌ وَالضَّرَاْحُ إذَا رَمَحْتْ بِرِجْلِهَا يُقَاْلُ رَمَحْتْ وَضَرَحَتْ فَقَاْلُوْا الضَّرَاْحُ شَبَّهُوْهُ بِذٰلِكَ وَقَاْلُوْا الشَّبَاْبُ شَبِّهُوْهُ بِاْلشَّمَاْسِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٦٢٣١'>وَقَاْلُوْا النُّفُوْرُ وَالشَّمُوْسُ وَالشَّبُوْبُ وَالشَّبِيْبُ مِنْ شَبّ الْفَرْسَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩٢٣٢'>وَقَاْلُوْا الْخَرّاْطُ كَمَا قَاْلُوْا الشّرَاْدُ وَالشَّمّاْسُ وَقَاْلُوْا الْخَلَاْءُ وَالْحَرَّاْنِ وَالْخَلَاْءُ مَصْدَرُ مَنْ خَلَأَتْ النَّاْقَةُ أَيْ حَرَنْت وَقَدْ قَاْلُوْا خَلَاْءٌ لِأَنَّ هٰذَا فَرْقٌ وَتَبَاْعْدٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٣٨٨٣'>وَالْعَرَبِ مِمَّا يَبْنُوْنَ الْأَشْيَاْءَ إذَا تَقَاْرَبَتْ عَلَى بِنَاْءٍ وَاحِدٍ وَمِنْ كَلَاْمِهِمْ أَنْ يُدْخِلُوْا فِي تِلْكَ الْأَشْيَاْءِ غَيْرَ ذٰلِكَ الْبِنَاْءِ وَذٰلِكَ نَحْوَ النُّفُوْرِ وَالشَّبُوْبِ وَالشَّبِّ فَدَخَلَ هٰذَا فِي ذَا الْبَاْبِ كَمَا دَخَلَ الْفُعُوْلُ فِي فَعَلْته وَالْفِعْلِ فِي فَعَلْتِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٧٨٨١'>
   وَقَاْلُوْا الْعَضَاْضُ شَبَّهُوْهُ بِاْلْحُرَّاْنِ وَالشَّبَاْبِ وَلَمْ يُرِيْدُوْا بِهِ الْمَصْدَرَ مَنْ فَعَلَتْهُ فِعْلًا وَنَظِيْرُ هٰذَا فِيْمَا تَقَاْرَبَتْ مَعَاْنِيْهِ قَوْلُهُمْ جَعَلْتُهُ رِفَاْتًا وَجِذَاْذًا وَمِثْلُهُ الْحِطَّاْمُ وَالْفَضَّاْضُ وَالْفُتَاْتُ فَجَاْءَ هٰذَا عَلَى مِثَاْلٍ وَاحِدٍ حِيْنَ تَقَاْرَبَتْ مَعَاْنِيْهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٤٤١٨'>وَمِثْلُ هٰذَا مَا يَكُوْنُ مَعْنَاْهُ نَحْوَ مَعْنَى الْفَضَاْلَةِ وَذٰلِكَ نَحْوُ الْقَلَاْمَةِ وَالْقِوَاْرَةِ وَالْقِرَاْضَةِ وَالنِّفَاْيَةِ وَالْحَسَّاْلَةِ وَالْكِسَاْحَةِ وَالْجِرَاْمَةِ وَهُوَ مَا يَصْرَمُ مِنْ النَّخْلِ وَالْحَثَاْلَةِ فَجَاْءَ هٰذَا عَلَى بِنَاْءٍ وَاحِدٍ لَمَّا تَقَاْرَبَتْ مَعَاْنِيْهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٦١١٥'>وَنَحْوُهُ مِمَّا ذَكَرْنَا الْعِمَاْلَةَ وَالْخُبَّاْسَةَ وَإِنَّمَا هُوَ جَزَاْءُ مَا فَعَلَتْ وَالظُّلَاْمَةُ نَحْوُهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٠٨٠٢'>وَنَحْوٌ مِنْ ذَا الْكُظَّةِ وَالْمَلْأَةِ وَالْبَطْنَةِ وَنَحْوِ هٰذَا لِأَنَّهُ فِي شَيْءٍ وَاحْدَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٦١٣٠'>وَأَمَّا الْوَسْمُ فَإِنَّهُ يَجِيْءُ عَلَى فُعَّاْلٍ نَحْوِ الْخَبَّاْطِ وَالْعِلَاْطِ وَالْعِرَاْضِ وَالْجَنَاْبِ وَالْكَشَاْحِ فَاْلْأَثَرُ يَكُوْنُ عَلَى فُعَّاْلٍ وَالْعَمَلُ يَكُوْنُ فِعْلًا كَقَوْلِهِمْ وَسَمَتْ وَسُمًا وَخَبَطَتْ الْبَعِيْرَ خَبْطًا وَكَشْحَتَهُ كَشْحًا وَأَمَّا الْمُشْطُ وَالدَّلْوُ وَالْخُطَّاْفُ فَإِنَّمَا أَرَاْدُوْا صُوْرَةَ هَذِهِ الْأَشْيَاْءِ أَنَّهَا وَسْمَتْ بِهِ كَأَنَّهُ قَاْلَ عَلَيْهَا صُوْرَةُ الدَّلُو</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٠٧١٦'>وَقَدْ جَاْءَ عَلَى غَيْرِ فِعَاْلٍ نَحْوَ الْقُرْمَةِ وَالْجُرْفِ اكْتَفَوْا بِاْلْعَمَلِ يَعْنِي الْمَصْدَرُ وَالْفَعَلَةُ فَأَوْقَعُوْهُمَا عَلَى الْأَثَرِ الْخَبَّاْطِ عَلَى الْوَجْهِ وَالْعِلَاْطِ وَالْعِرَاْضِ عَلَى الْعُنُقِ وَالْجَنَاْبِ عَلَى الْجُنُبِ وَالْكَشَاْحِ عَلَى الْكَشْحَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٤٨١٩'>ومِنْ الْمَصَاْدِرِ الَّتِي جَاْءَتْ عَلَى مِثَاْلِ وَاحِدٍ حِيْنَ تَقَاْرَبَتْ الْمَعَاْنِي قَوْلُك النِّزْوَاْنُ وَالنَّقْزَاْنُ وَإِنَّمَا هَذِهِ الْأَشْيَاْءُ فِي زَعْزَعَةِ الْبَدَنِ وَاهْتِزَاْزِهِ فِي ارْتِفَاْعٍ وَمِثْلُهُ الْعَسَلَاْنُ وَالرَّتَكَاْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٤٣٥٢'>وَقَدْ جَاْءَ عَلَى فُعَاْلٍ نَحْوِ النِّزَاْءِ وَالْقِمَاْصِ كَمَا جَاْءَ عَلَيْهِ الصَّوْتُ نَحْوَ الصُّرَّاْخِ وَالنَّبَاْحِ لِأَنَّ الصَّوْتَ قَدْ تَكَلَّفَ فِيْهِ مِنْ نَفْسِهِ مَا تَكَلَّفَ مِنْ نَفْسِهِ فِي النَّزْوَاْنِ وَنَحْوِهِ وَقَاْلُوْا النَّزْوُّ وَالنَّقْزُ كَمَا قَاْلُوْا السَّكْتُ وَالْقَفَزُ وَالْعَجْزُ لِأَنَّ بِنَاْءَ الْفِعْلِ وَاحِدٌ لَا يَتَعَدَّى كَمَا أَنَّ هٰذَا لَا يَتَعَدَّى</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٣٤٩٩'>وَمِثْلُ هٰذَا الْغَلَيَاْنِ لِأَنَّهُ زَعْزَعَةٌ وَتَحَرَّكٌ وَمِثْلُهُ الْغَثَيَاْنُ لِأَنَّهُ تَجِيْشُ نَفْسَهُ وَتَثُوْرَ وَمِثْلُهُ الْخَطَرَاْنِ وَاللَّمْعَاْنُ لِأَنَّ هٰذَا اضْطِرَاْبٌ وَتَحَرَّكٌ وَمِثْلُ ذٰلِكَ اللَّهْبَاْنِ وَالصَّخْدَاْنِ وَالْوَهْجَاْنِ لِأَنَّهُ تَحَرَّكَ الْحُرُّ وَثُؤُوْرُهُ فَإِنَّمَا هُوَ بِمَنْزِلَةِ الْغِلْيَاْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٤٤٥١'>وَقَاْلُوْا وَجَبَ قَلْبُهُ وَجَيْبًا وَوَجَفَ وَجِيَفًا وَرَسْمَ الْبَعِيْرِ رَسِيْمًا فَجَاْءَ عَلَى فَعِيْلٍ كَمَا جَاْءَ عَلَى فُعَّاْلٍ وَكَمَا جَاْءَ فَعِيْلٌ فِي الصَّوْتِ كَمَا جَاْءَ فِعَاْلٌ وَذٰلِكَ نَحْوُ الْهَدِيْرِ وَالضَّجِيْجِ وَالْقَلِيْخِ وَالصَّهِيْلِ وَالنَّهِيْقِ وَالشَّحِيْجِ فَقَاْلُوْا قَلْخُ الْبَعِيْرِ يُقْلَخُ قَلِيْخًا وَهُوَ الْهُدَيْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨١٩٥٧'>
   وأْكْثَرُ مَا يَكُوْنُ الْفِعْلَاْنِ فِي هٰذَا الضَّرْبِ وَلَا يَجِيْءُ فِعْلُهُ يَتَعَدَّى الْفَاْعِلُ إِلَّا أَنْ يُشَدَّ شَيْءٌ نَحْوَ شَنِئْتْهُ شَنْآنًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٧١٨٨'>وَقَاْلُوْا اللُّمْعُ وَالْخَطَرُ كَمَا قَاْلُوْا الْهَدَرُ فَمَا جَاْءَ مِنْهُ عَلَى فِعْلٍ فَقَدْ جَاْءَ عَلَى الْأَصْلِ وَسَلَّمُوْهُ عَلَيْهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٠٤٦١'>وَقَدْ جَاْءُوْا بِاْلْفِعْلَاْنِ فِي أَشْيَاْءَ تَقَاْرَبَتْ وَذٰلِكَ الطُّوْفَاْنِ وَالدَّوَرَاْنُ وَالْجَوَلَاْنُ شَبَّهُوْا هٰذَا حَيْثُ كَاْنَ تَقَلُّبًا وَتَصَرُّفًا بِاْلْغَلَيَاْنِ وَالْغَثَيَاْنِ لِأَنَّ الْغَلَيَاْنَ أَيْضًا تَقَلُّبُ مَا فِي الْقَدْرِ وَتَصَرْفْهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٤٣٤٩'>وَقَدْ قَاْلُوْا الْجَوَلُ وَالْغَلَى فَجَاْءُوْا عَلَى الْأَصْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٣٤٦٥'>وَقَاْلُوْا الْحَيْدَاْنُ وَالْمَيْلَاْنُ فَأَدْخِلُوْا الْفِعْلَاْنَ فِي هٰذَا كَمَا أَنَّ مَا ذَكَرْنَا مِنَ الْمَصَاْدِرِ قَدْ دَخَلَ بَعْضَهَا عَلَى بِعَضْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٣٢٣٥'>وهَذِهِ الْأَشْيَاْءِ لَا تُضْبَطُ بِقِيَاْسٍ وَلَا بِأَمْرٍ أَحْكَمَ مِنْ هٰذَا وَهَكَذَا مَأْخَذُ الْخُلَيْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٨٦٤٥'>وَقَاْلُوْا وَثَبَ وَثَبًا وَوَثَوْبًا كَمَا قَاْلُوْا هَدَأَ هَدْءًا وَهُدُوْءًا وَقَاْلُوْا رْقَصْ رَقْصًا كَمَا قَاْلُوْا طَلَبَ طَلَبًا وَمِثْلُهُ خَبٌّ يَخُبُّ خَبَبًا وَقَاْلُوْا خُبَيْبًا كَمَا قَاْلُوْا الذَّمِيْلُ وَالصُّهَيْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٣٠٤٠'>وَقَدْ جَاْءَ شَيْءٌ مِنْ الصَّوْتِ عَلَى الْفَعَلَةِ نَحْوَ الرّزْمَةِ وَالْجَلَبَةِ وَالْحَدَمَةِ وَالْوَحَاْةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٠٢٨١'>وَقَاْلُوْا الطَّيَرَاْنُ كَمَا قَاْلُوْا النَّزْوَاْنُ وَقَاْلُوْا نَفْيَاْنُ الْمَطَرِ شَبَّهُوْهُ بِاْلطَّيَرَاْنِ لِأَنَّهُ يَنْفِي بِجَنَاْحَيْهِ فَاْلسَّحَاْبُ تَنْفِيْهِ أَوَّلَ شَيْءٍ رَشًّا أَوْ بَرْدًا وَنَفَيَاْنُ الرِّيْحِ أَيْضًا التُّرَاْبَ وَتَنْفِي الْمَطَرَ تَصَرُّفُهُ كَمَا يَتَصَرَّفُ التَّرَاْبُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٤٨٦٨'>ومِمَّا جَاْءَتْ مَصَاْدِرُهُ عَلَى مِثَاْلٍ لِتُقَاْرِبِ الْمَعَاْنِي قَوْلَك يَئِسَتْ يَأْسًا وَيَآسَةً وَسُئِمْت سَأْمًا وَسَآمَةً وَزَهِدْتُ زُهْدًا وَزُهَاْدَةٌ فَإِنَّمَا جُمْلَةُ هٰذَا لِتَرْكِ الشَّيْءَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٢٩١٠'>وجَاْءَتْ الْأَسْمَاْءُ عَلَى فَاْعِلٍ لِأَنَّهَا جُعِلَتْ مِنْ بَاْبِ شَرِبَتْ وَرُكْبَتِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٠٠١٨'>وَقَاْلُوْا زُهْدٌ كَمَا قَاْلُوْا ذَهَبَ وَقَاْلُوْا الزُّهْدُ كَمَا قَاْلُوْا الْمَكْثِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٤٧٢١'>وَجَاْءَ أَيْضًا مَا كَاْنَ مِنْ التُّرْكِ وَالِاْنْتِهَاْءِ عَلَى فِعْلٍ يَفْعَلُ فِعْلًا وَجَاْءَ الِاْسْمُ عَلَى فِعْلٍ وَذٰلِكَ أَجَمٌ يَأْجَمُ أَجَمًا وَهُوَ أَجَمٌ وَسَنْقٌ يَسْنَقُ سَنْقًا وَهُوَ سِنْقٌ وَغَرَضٌ يَغْرُضُ غَرَضًا وَهُوَ غَرْضٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٠١٦٤'>وَجَاْءُوْا بِضِدِّ الزُّهْدِ وَالْغَرَضُ عَلَى بِنَاْءِ الْغَرَضِ وَذٰلِكَ هَوًى يَهْوَى هَوًى وَهُوَ هُوٍ وَقَاْلُوْا قَنْعَ يَقْنَعُ قَنَاْعَةٌ كَمَا قَاْلُوْا زُهْدٌ يَزْهَدُ زُهَاْدَةً وَقَاْلُوْا قَاْنِعٌ كَمَا قَاْلُوْا زَاْهِدٌ وَقَنْعٌ كَمَا قَاْلُوْا غَرَضٌ لِأَنَّ بِنَاْءَ الْفِعْلِ وَاحِدٌ وَأَنَّهُ ضِدُّ تَرْكِ الشَّيْءَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٣٧٤٢'>وَمِثْلُ هٰذَا فِي التَّقَاْرُبِ بَطْنٌ يَبْطِنُ بَطْنًا وَهُوَ بِطِيْنٌ وَبَطْنٌ وَتِبْنٍ تِبْنًا وَهُوَ تِبْنٌ وَثَمَلٌ يُثْمِلُ ثَمَلًا وَهُوَ ثَمَلٌ وَقَاْلُوْا طَبْنَ يَطِبْنَ طَبَّنًا وَهُوَ طَبْنٌ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <تقطيع نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="١" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
