<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٢٠"
     درنبورج="٢-٢٣١"
     البكاء="٥-٣٤٤"
     هارون="٤-٢١"
     يعقوب="٤-١٣٥"
     رقم="٤٣٤">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٧١٣٦٦'>هُذَا بَاْبُ فِعْلَاْنَ وَمَصْدَرُهُ وَفَعَلَهُ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٩٦٧٥٤'>أَمَّا مَا كَاْنَ مِنَ الْجُوْعِ وَالْعَطَشِ فَإِنَّهُ أَكْثَرُ مَا يُبْنَى فِي الْأَسْمَاْءِ عَلَى فِعْلَاْنَ وَيَكُوْنُ الْمَصْدَرُ الْفِعْلَ وَيَكُوْنُ الْفِعْلُ عَلَى فِعْلٍ يَفْعَلُ وَذٰلِكَ نَحْوُ ظَمَئٍ يَظْمَأُ ظَمَأً وَهُوَ ظَمْآنٌ وَعَطَشٌ يُعَطِّشُ عَطَشًا وَهُوَ عَطْشَاْنُ وَصَدِّى يُصَدَّى صَدًىً وَهُوَ صَدْيَاْنِ وَقَاْلُوْا الظّمَاْءَةُ كَمَا قَاْلُوْا السّقَاْمَةُ لِأَنَّ الْمَعْنَيَيْنِ قَرِيْبٌ كِلَاْهُمَا ضَرَرٌ عَلَى النَّفْسِ وَأَذًى لِهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٠١١٧'>وَغَرَثَ يَغْرَثُ غَرَثًا وَهُوَ غَرَثَاْنِ وَعَلّهُ يَعِلُّهُ عَلَّهَا وَهُوَ عِلْهَاْنِ وَهُوَ شِدَّةُ الْغَرْثِ وَالْحِرْصِ عَلَى الْأَكْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٤٥٧٧'>وَتَقُوْلُ عَلّهٌ كَمَا تَقُوْلُ عَجِّلٌ وَمَعَ هٰذَا قِرْبٌ مَعْنَاْهُ مِنْ وَجْعَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٧٥٢٧'>
   وَقَاْلُوْا طُوًى يَطْوِي طُوًى وَهُوَ طَيَّاْنٌ وَبَعْضُ الْعَرَبِ يَقُوْلُ الطَّوِيُ فَيَبْنِيْهِ عَلَى فِعْلٍ لِأَنَّ زِنَةَ فِعْلٍ وَفِعْلٍ شَيْءٍ وَاحِدٍ وَلَيْسَ بَيْنَهُمَا إِلَّا كِسْرَةُ الْأُوْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٠٦٤٧'>وَضِدَّ مَا ذَكَرْنَا يَجِيْءُ عَلَى مَا ذَكَرْنَا قَاْلُوْا شَبَعَ يَشْبَعُ شِبَعًا وَهُوَ شَبْعَاْنُ كَسَرُوْا الشِّبَعَ كَمَا قَاْلُوْا الطُّوَى وَشَبَّهُوْهُ بِاْلْكِبْرِ وَالسِّمْنِ حَيْثُ كَاْنَ بِنَاْءَ الْفِعْلِ وَاحْدًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٧٩٥٤'>وَقَاْلُوْا رَوَى يَرْوِي رَيًّا وَهُوَ رَيّاْنٌ فَأَدْخَلُوْا الْفِعْلَ فِي هَذِهِ الْمَصَاْدِرِ كَمَا أَدْخَلُوْا الْفِعْلَ فِيْهَا حِيْنَ قَاْلُوْا السَّكْرُ</مقطع>
  <مقطع هوية='١١٥٩٧'>وَمِثْلُهُ خُزَيَاْنِ وَهُوَ الْخَزْيُ لِلْمَصْدَرِ وَقَاْلُوْا الْخَزَى فِي الْمَصْدَرِ كَمَا قَاْلُوْا الْعَطَشُ اتَّفَقَتْ الْمَصَاْدِرُ كَاْتِّفَاْقٍ بِنَاْءِ الْفِعْلِ وَالِاْسْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٥٤٠٧'>وَقَدْ جَاْءَ شَيْءٌ مِنْ هٰذَا عَلَى خَرْجٍ يَخْرُجُ قَاْلُوْا سَغْبَ يَسْغَبُ سَغْبًا وَهُوَ سَاْغِبٌ كَمَا قَاْلُوْا سُفْلَ يُسْفِلُ سُفْلًا وَهُوَ سَاْفِلٌ وَمِثْلُهُ جَاْعَ يَجُوْعُ جُوْعًا وَهُوَ جَاْئِعٌ وَنَاْعٍ يَنُوْعُ نَوْعًا وَهُوَ نَاْئِعٌ وَقَاْلُوْا جُوْعَاْنِ فَأَدْخَلُوْهَا هَهُنَا عَلَى فَاْعِلٍ لِأَنَّ مَعْنَاْهُ غِرْثَاْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٩٥١٨'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ أَيْضًا مِنَ الْعَطَشِ هَاْمٌ يَهِيْمُ هَيَمًا وَهُوَ هَاْئِمٌ لِأَنَّ مَعْنَاْهُ عَطْشَاْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٦٦٣٩'>وَمِثْلُ هٰذَا قَوْلُهُمْ سَاْغِبٌ وَسِغَاْبٌ وَجَاْئِعُ وَجِيَاْعٌ وَهَاْئِمٌ وَهُيَاْمِ لَمَا كَاْنَ الْمَعْنَى مَعْنَى غِرَاْثٍ وَعُطَاْشٍ بُنِيَ عَلَى فُعَّاْلٍ كَمَا أَدْخِلَ قَوْمٌ عَلَيْهِ فِعْلَاْنَ إِذْ كَاْنَ الْمَعْنَى مَعْنَى غِرَاْثٍ وَعَطَاْشٍ وَقَاْلُوْا سُكْرٌ يُسْكِرُ سُكَّرًا وَسُكَّرًا وَقَاْلُوْا سَكْرَاْنُ لَمَّا كَاْنَ مِنْ الِاْمْتِلَاْءِ جَعَلُوْهُ بِمَنْزِلَةِ شَبْعَاْنَ وَمِثْلُ ذٰلِكَ مَلْآنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٢٧٣٣'>وَزَعَمَ أَبُو الْخَطَّاْبِ أَنَّهُمْ يَقُوْلُوْنَ مُلِئَتْ مِنْ الطَّعَاْمِ كَمَا يَقُوْلُوْنَ شَبِعْت وَسَكِرْت وَقَاْلُوْا قَدَحٌ نِصْفَاْنِ وَجُمْجُمَةٌ نُصَفَى وَقَدَحٌ وَجُمْجُمَةٌ قُرْبَى جَعَلُوْا ذٰلِكَ بِمَنْزِلَةِ الْمَلْآنِ لِأَنَّ ذٰلِكَ مَعْنَاْهُ مَعْنَى الِاْمْتِلَاْءِ لِأَنَّ النِّصْفَ قَدْ امْتَلَأَ وَالْقُرْبَاْنُ مُمْتَلِئٌ أَيْضًا إلَى حَيْثُ بَلَغَ وَلَمْ نَسْمَعْهُمْ قَاْلُوْا قَرُبَ وَلَا نِصْفَ اكْتَفَوْا بِقَاْرِبٍ وَنِصْفٍ وَلَكِنَّهُمْ جَاْءُوْا بِهِ كَأَنَّهُمْ يَقُوْلُوْنَ قُرْبَ وَنِصْفٌ كَمَا قَاْلُوْا مَذَاْكِيْرُ وَلَمْ يَقُوْلُوْا مِذْكِيْرٌ وَلَا مِذْكَاْرٌ وَكَمَا قَاْلُوْا أَعْزِلَ وَعَزَلَ وَلَمْ يَقُوْلُوْا أَعَاْزِلٌ وَقَاْلُوْا رَجُلٌ شَهْوَاْنُ وَشَهْوَى لِأَنَّهُ بِمَنْزِلَةِ الْغَرَثَاْنِ وَالْغَرْثَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٩١٤٦'>وَزَعَمَ أَبُو الْخَطَّاْبِ أَنَّهُمْ يَقُوْلُوْنَ شَهِيْت شَهْوَةً فَجَاْءُوْا بِاْلْمَصْدَرِ عَلَى فَعَلَةٍ كَمَا قَاْلُوْا حُرّتْ تُحَاْرُ حِيْرَةً وَهُوَ حَيْرَاْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٧٣٨٤'>وَقَدْ جَاْءَ فِعْلاْنُ وَفَعْلِى فِي غَيْرِ هٰذَا الْبَاْبِ قَاْلُوْا خُزْيَاْنِ وَخُزْيًا وَرَجُلاْنِ وَرِجْلِى وَقَاْلُوْا عَجْلاْنَ وَعَجَلِى وَقَدْ دَخَلَ فِي هٰذَا الْبَاْبِ فَاْعِلٌ كَمَا دَخَلَ فِعْلٌ فَشَبَّهُوْهُ بِسَخَطٍ يَسْخَطُ سَخَطًا وَهُوَ سَاْخِطٌ كَمَا شُبِهُوْا فَعِلْ بِفَزَعٍ يَفْزَعُ فَزَعًا وَهُوَ فَزَعٌ وَذٰلِكَ قَوْلُهُمْ نَاْدِمٌ وَرَاْجِلٌ وَصَاْدَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٧٢١٨'>وَقَاْلُوْا غَضْبَاْنُ وَغَضْبَى وَقَاْلُوْا غَضِبَ يَغْضَبُ غَضَبًا جَعَلُوْهُ كَعَطَشٍ يَعْطَشُ عَطَشًا وَهُوَ عَطْشَاْنُ لِأَنَّ الْغَضَبَ يَكُوْنُ فِي جَوْفِهِ كَمَا يَكُوْنُ الْعَطْشَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٠١٢٤'>وَقَاْلُوْا مَلْآنَةُ شَبَّهُوْهُ بِخُمْصَاْنَةٍ وَنَدْمَاْنَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٨٦١٠'>وقَاْلُوْا ثَكْلٌ يُثْكِلُ ثَكَلًا وَهُوَ ثَكْلَاْنِ وَثَكْلِى جَعَلُوْهُ كَاْلْعَطَشِ لأَنَّهُ حَرَاْرَةٌ فِي الْجَوْفِ وَمِثْلُهُ لَهْفَاْنِ وَلَهْفَى وَلَهْفٌ يَلْهَفُ لَهْفًا وَقَاْلُوْا حُزْنَاْنِ وَحُزْنِى لِأَنَّهُ غُمٌّ فِي جَوْفِهِ وَهُوَ كَاْلثّكْلِ لِأَنَّ الثّكْلَ مِنْ الْحُزْنِ وَالنّدْمَاْنِ مِثْلُهُ وَنَدْمَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٥١٠٥٧'>وَأَمَّا جُرْبَاْنُ وَجُرْبَى فَإِنَّهُ لَمَّا كَاْنَ بَلَاْءً أُصِيْبُوْا بِهِ بَنُوْهُ عَلَى هٰذَا كَمَا بَنَوْهُ عَلَى أَفْعَلَ وَفُعَلَاْءَ نَحْوِ أَجَرُبَ وَجَرْبَاْءَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٩٠٧٨'>وَقَاْلُوْا عَبّرْتْ تَعْبُرُ عِبَرًا وَهِيَ عُبْرَى مِثْلُ ثَكْلَى فَاْلثّكْلُ مِثْلُ السُّكْرِ وَالْعِبَرِ مِثْلُ الْعَطَشِ وَقَاْلُوْا عُبْرَى كَمَا قَاْلُوْا ثَكْلَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٩١٥٤'>وأَمَّا مَا كَاْنَ مِنْ هٰذَا مِنْ بَنَاْتِ الْيَاْءِ وَالْوَاْوِ الَّتِي هِيَ عَيْنٌ فَإِنَّمَا تَجِيْءُ عَلَى فِعْلٍ يَفْعَلُ مُعْتَلَّةً لَا عَلَى الأَصْلِ وَذٰلِكَ عَمَّتْ تَعَاْمُ عِيْمَةً وَهُوَ عَيْمَاْنِ وَهِيَ عِيْمَى جَعَلُوْهُ كَاْلْعَطَشِ وَهُوَ الَّذِي يَشْتَهِي اللَّبَنَ كَمَا يَشْتَهِي ذَاْكَ الشَّرَاْبُ وَجَاْءُوْا بِاْلْمَصْدَرِ عَلَى فَعَلَةٍ لأَنَّهُ كَاْنَ فِي الأَصْلِ عَلَى فِعْلٍ كَمَا كَاْنَ الْعَطَشُ وَنَحْوُهُ عَلَى فَعَلَ وَلَكِنَّهُمْ أَسْكَنُوْا الْيَاْءَ وَأَمَاْتُوْهَا كَمَا فَعَلُوْا ذٰلِكَ فِي الْفِعْلِ فَكَأَنَّ الْهَاْءَ عِوَضٌ مِنْ الْحَرَكَةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٠٨٦٩'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ غَرَّتْ تَغَاْرُ غَيْرَةٍ وَهُوَ فِي الْمَعْنَى كَاْلْغَضْبَاْنِ وَقَاْلُوْا حُرَّتْ تُحَاْرُ حِيْرَةً وَهُوَ حَيَرَاْنٌ وَهِيَ حِيْرَى وَهُوَ فِي الْمَعْنَى كَاْلسَّكْرَاْنِ لِأَنَّ كِلَيْهِمَا مُرْتَجٌّ عَلْيَهْ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <تقطيع نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="١" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
