<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٢٢"
     درنبورج="٢-٢٣٣"
     البكاء="٥-٣٤٧"
     هارون="٤-٢٥"
     يعقوب="٤-١٣٨"
     رقم="٤٣٥">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٨٣٣٠٠'>هِذَا بَاْبُ مَا يُبْنَى عَلَى أَفْعَلَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٧٧٠٨٠'>أَمَا الْأَلْوَاْنُ فَإِنَّهَا تُبْنَى عَلَى أَفْعَلَ وَيَكُوْنُ الْفِعْلُ عَلَى فِعْلٍ يَفْعَلُ وَالْمَصْدَرُ عَلَى فَعَلَةٍ أَكْثَرَ وَرُبَّمَا جَاْءَ الْفِعْلُ عَلَى فِعْلٍ يَفْعَلُ وَذٰلِكَ قَوْلُك أُدْمٌ يَأْدَمُ أَدَمَةً وَمِنْ الْعَرَبِ مَنْ يَقُوْلُ أُدْمٌ يَأْدِّمُ أَدَمَةً وَشَهِبَ يَشْهَبُ شُهْبَةَ وَقَهَبَ يَقْهَبُ قُهْبَةً وَكَهَبَ يَكْهَبُ كَهِبَةٍ وَقَاْلُوْا كَهَبْ يَكْهَبُ كَهِبَةٍ وَشَهْبٍ يَشْهَبُ شَهْبَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٤٢٠٢'>وَقَاْلُوْا صَدِئَ يَصْدَأُ صَدْأَةً وَقَاْلُوْا أَيْضًا صَدَأٌ كَمَا قَاْلُوْا الْغَبْسُ وَالْأَغْبَسُ الْبَعِيْرُ الَّذِي يُضْرَبُ إلَى الْبَيَاْضِ وَقَاْلُوْا الْغُبْسَةُ كَمَا قَاْلُوْا الْحَمْرَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٦٤٢٩'>وَاْعْلَمْ أَنَّهُمْ يَبْنُوْنَ الْفِعْلَ مِنْهُ عَلَى افْعَاْلِ نَحْوِ اشْهَاْبٍ وَادْهَاْمٍ وَايْدَاْمٍ فَهٰذَا لَا يَكَاْدُ يَنْكَسِرُ فِي الأَلْوَاْنِ وَإِنْ قُلْتَ فِيْهَا فِعْلٌ يَفْعَلُ أَوْ فَعَلَ يَفْعِلْ وقَدْ يُسْتَغْنَى بِأَفْعَاْلٍ عَنْ فِعْلٍ وَفِعْلٍ وَذٰلِكَ نَحْوُ ازْرَاْقٍ وَاخْضَاْرٍ وَاصْفَاْرَ وَاحْمَاْرَ وَاشْرَاْبَ وَابْيَاْضَ وَاسْوَاْدَ وَاسُوَدَّ وَابْيَضَّ وَاخْضَرَّ وَاحْمَرَّ وَاصْفَرَّ أَكْثَرَ فِي كَلَاْمِهِمْ لِأَنَّهُ كَثُرَ فَحَذَفُوْهُ وَالْأَصْلُ ذَلْكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٩٢٠٣'>وَقَاْلُوْا الصُّهُوْبَةُ فَشَبَّهُوْا ذٰلِكَ بِأَرْعَنٍ وَالرّعُوْنَةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٠٩٧٥'>وَقَاْلُوْا الْبَيَاْضُ وَالسَّوَاْدُ كَمَا قَاْلُوْا الصّبَاْحُ وَالْمَسَاْءُ لِأَنّهُمَا لُوْنَاْنِ بِمَنْزِلَتِهِمَا لِأَنَّ الْمَسَاْءَ سَوَاْدٌ وَالصّبَاْحُ وَضُحْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٧١٨٤'>وَقَدْ جَاْءَ شَيْءٌ مِنْ الْأَلْوَاْنِ عَلَى فِعْلٍ قَاْلُوْا جَوْنٌ وَوَرْدٌ وَجَاْءُوْا بِاْلْمَصْدَرِ عَلَى مَصْدَرِ بِنَاْءٍ أَفْعَلَ إذْ كَاْنَ الْمَعْنَى وَاحِدًا يَعْنِي اللَّوْنَ وَذٰلِكَ قَوْلُهُمْ الْوَرْدَةُ وَالْجَوْنَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٤٥٢٨'>وَقَدْ جَاْءَ شَيْءٌ مِنْهُ عَلَى فَعِيْلٍ وَذٰلِكَ خُصَيْفٌ وَقَاْلُوْا أَخْصَفَ وَهُوَ أَقْيَسُ وَالْخُصَيْفُ سَوَاْدٌ إِلَى الْخُضْرَةِ وَقَدْ يُبْنَى عَلَى أَفْعَلَ وَيَكُوْنُ الْفِعْلُ عَلَى فِعْلٍ يَفْعَلُ وَالْمَصْدَرُ فِعْلٌ وَذٰلِكَ مَا كَاْنَ دَاْءً أَوْ عَيْبًا لأَنَّ الْعَيْبَ نَحْوُ الدَّاْءِ فَفَعَلُوْا ذٰلِكَ كَمَا قَاْلُوْا أُجَرِّبُ وَأَنْكَدُ وَذٰلِكَ قَوْلُهُمْ عَوَرٌ يَعُوْرُ عَوَرًا وَهُوَ أَعْوَرُ وَأَدَرٌ يَأْدِّرُ أَدَرًا وَهُوَ آدِرُ وَشَتْرٌ يَشْتَرُ شِتْرًا وَهُوَ أَشْتَرُ وَحَبْنٌ يُحِبُنَ حَبَّنًا وَهُوَ أَحَبْنَ وَصَلَعَ يَصْلَعُ صَلْعًا وَهُوَ أَصْلَعَ وَقَاْلُوْا رَجُلٌ أَجْذَمُ وَأَقْطَعُ وَكَأَنَّ هٰذَا عَلَى قَطْعٍ وَجَذْمٍ وَإِنْ لَمْ يَتَكَلَّمْ بِهِ كَمَا يَقُوْلُوْنَ شَتَرَ وَاشْتَرِ وَشَتِرَتْ عَيْنُهُ فَكَذٰلِكَ قُطِعَتْ يَدُهُ وَجَذِمْتُ وَقَدْ يُقَاْلُ لِمَوْضِعِ الْقَطْعُ الْقِطْعَةِ وَالْقِطْعَةِ وَالْجِذْمَةِ وَالْجِذْمَةِ وَالصَّلْعَةِ وَالصَّلْعَةِ لِلْمَوْضِعِ وَقَاْلُوْا امْرَأَةٌ سَتْهَاْءُ وَرَجُلٌ أَسَتْهُ فَجَاْءُوْا بِهِ عَلَى بِنَاْءِ ضِدِّهِ وَهُوَ قَوْلُهُمْ رَجُلٌ أَرْسَحُ وَرَسْحَاْءُ وَأَخْرَمُ وَخَرَمَاْءُ وَهُوَ الْخَرَمُ كَمَا قَاْلَ بَعْضُهُمْ أَهْضَمُ وَهَضْمَاْءُ وَهُوَ الْهَضْمَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥١٨٢٩'>وَقَاْلُوْا أَغْلَبُ وَأَزْبَرَ وَالْأَغْلَبُ الْعَظِيْمُ الرّقَبَةُ وَالْأَزْبَرُ الْعَظِيْمُ الزّبْرَةُ وَهُوَ مَوْضِعُ الْكَاْهِلِ عَلَى الْكَتِفَيْنِ فَجَاْءُوْا بِهٰذَا النَّحْوِ عَلَى أَفْعَلَ كَمَا جَاْءَ عَلَى أَفْعَلِ مَا يَكْرَهُوْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٥٧٦٩'>وَقَاْلُوْا آذِنٌ وَأُذَنَاْءُ كَمَا قَاْلُوْا سِكَّاْءً وَقَاْلُوْا أَخْلَقُ وَأَمْلِسُ وَأَجْرَدُ كَمَا قَاْلُوْا أَخْشَنَ فَجَاْءُوْا بِضِدِّهِ عَلَى بِنَاْئِهِ وَقَاْلُوْا الْخَشِنَةُ كَمَا قَاْلُوْا الْحُمْرَةُ وَقَاْلُوْا الْخُشُوْنَةُ كَمَا قَاْلُوْا الصُّهُوْبَةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٥٠٢٢'>وَاْعْلَمْ أَنَّ مُؤَنَّثَ كُلِّ أَفْعَلُ صِفَةَ فَعْلَاْءَ وَهِيَ تَجْرِي فِي الْمَصْدَرِ وَالْفِعْلِ مَجْرَى أَفْعَلُ وَقَاْلُوْا مَاْلٌ يَمِيْلُ وَهُوَ مَاْئِلٌ وَأُمَيَلُ فَلَمْ يَجِيْئُوْا بِهِ عَلَى مَاْلٍ يَمِيْلُ وَإِنَّمَا وَجْهَ فِعْلٍ مِنْ أَمِيْلِ مِيْلٍ كَمَا قَاْلُوْا فِي الْأَصِيْدِ صَيْدٌ يَصِيْدُ صَيْدًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٤١٩٨٥'>وَقَاْلُوْا شَاْبٌّ يَشِيْبُ كَمَا قَاْلُوْا شَاْخٌّ يَشِيْخُ وَقَاْلُوْا أَشْيَبُ كَمَا قَاْلُوْا أَشْمَطُ فَجَاْءُوْا بِاْلاِسْمِ عَلَى بِنَاْءٍ مَا مَعْنَاْهُ كَمَعْنَاْهُ وَبِاْلْفِعْلِ عَلَى مَا هُوَ نَحْوُهُ أَيْضًا فِي الْمَعْنَى وقَاْلُوْا أَشْعَرُ كَمَا قَاْلُوْا أَجَرِّدُ لِلَّذِي لَا شَعْرَ عَلَيْهِ وَقَاْلُوْا أَزَبُّ كَمَا قَاْلُوْا أَشْعَرَ فَاْلْأَجْرَدُ بِمَنْزِلَةِ الْأَرْسَحَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٩٠٨٥'>وَقَاْلُوْا هَوَجٌ يُهَوِّجُ هَوْجًا وَهُوَ أَهْوَجُ كَمَا قَاْلُوْا ثَوْلَ يَثَوّلَ ثَوْلًا وَأَثْوَلَ وَهُوَ الْجُنُوْنَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <تقطيع نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="١" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
