<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٢٣"
     درنبورج="٢-٢٣٥"
     البكاء="٥-٣٤٩"
     هارون="٤-٢٨"
     يعقوب="٤-١٤١"
     رقم="٤٣٦">

  <عنوان>
    <مقطع>هَذَا بَابٌ ايْضًا فِي الْخِصَالِ الَّتِي تَكُونُ فِي الْأَشْيَاءِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>أَمَّا مَا كَانَ حَسَنًا أَوْ قُبْحًا فَإِنَّهُ مِمَّا يُبْنَى فِعْلُهُ عَلَى فِعْلٍ يَفْعَلُ وَيَكُونُ الْمَصْدَرُ فِعَالًا وَفَعَالَةً وَفِعْلًا وَذَلِكَ قَوْلُك قُبْحٌ يَقْبُحُ قُبَاحَةً وَبَعْضُهُمْ يَقُولُ قُبُوحَةً فَبَنَاهُ عَلَى فُعُولَةٍ كَمَا بَنَاهُ عَلَى فَعَالَةٍ وَوَسْمٍ يُوسِمُ وَسَامَةَ وَقَالَ بَعْضُهُمْ وَسَّامًا فَلَمْ يُؤَنَّثْ كَمَا قَالَ السَّقَامُ وَالسَّقَامَةُ وَمِثْلُ ذَلِكَ جَمَلُ جَمَالًا</مقطع>
  <مقطع>وَتَجِيءُ الْأَسْمَاءُ عَلَى فَعِيلٍ وَذَلِكَ قَبِيحٌ وَوَسِيمٌ وَجَمِيلٌ وَشَقِيحٌ وَدَمِيمُ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا حَسَنٌ فَبَنَوْهُ عَلَى فِعْلٍ كَمَا قَالُوا بَطَلَ وَرَجُلٌ قَدِمَ وَامْرَأَةٌ قَدَمَةً يَعْنِي أَنَّ لَهَا قَدَمًا فِي الْخَيْرِ فَلَمْ يَجِيئُوا بِهِ عَلَى مِثَالِ جَرِيءٍ وَشُجَاعٍ وَكُمِّي وَشَدِيدِ</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا الْفِعْلُ مِنْ هَذِهِ الْمَصَادِرِ فَنَحْوُ الْحُسْنِ وَالْقُبْحِ وَالْفَعَالَةِ أَكْثَرِ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا نَضُرُّ وَجْهَهُ يَنْضَرُّ فَبَنَوْهُ عَلَى فِعْلٍ يَفْعَلُ مِثْلَ خَرَجَ يَخْرُجُ لأَنَّ هَذَا فِعْلٌ لَا يَتَعَدَّاكَ إِلَى غَيْرِكَ كَمَا أَنَّ هَذَا فِعْلٌ لَا يَتَعَدَّاكَ إِلَى غَيْرِكَ<هارون مجلد="٤" صفحة="٢٨"/>وَقَالُوا نَاضِرٌ كَمَا قَالُوا نَضُرُّ وَقَالُوا نَضِيرُ كَمَا قَالُوا وَسِيمَ فَبَنَوْهُ بِنَاءَ مَا هُوَ نَحْوُهُ فِي الْمَعْنَى وَقَالُوا نَضُرُّ كَمَا قَالُوا حَسَنٌ إِلَّا أَنَّ هَذَا مَسْكَنُ الْأَوْسَطَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا ضَخْمٌ وَلَمْ يَقُولُوا ضَخِيمٌ كَمَا قَالُوا عُظَيْمِ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا النَّضَارَةُ كَمَا قَالُوا الْوَسَامَةَ</مقطع>
  <مقطع>وَمِثْلُ الْحَسَنِ السَّبْطِ وَالْقُطْطُ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا سَبَطٌ سِبَاطَةً وَسَبُوطَةَ</مقطع>
  <مقطع>وَمِثْلُ النَّضْرِ الْجَعْدَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا رَجُلٌ سَبْطٌ كَمَا بَنَوْهُ عَلَى فِعْلِ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا مِلْحُ مُلّاحَةَ وَمَلِيحٌ وَسَمْحُ سَمَاحَةٍ وَسَمْحَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا سَمَيحٌ كَقَبِيحِ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا بِهُوَ يَبْهُو بِهَاءٍ وَبَهِى كَجَمَلٍ جَمَالًا وَهُوَ جَمَيلَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا شَنَعُ شَنَاعَةٍ وَهُوَ شُنَيْعِ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا أَشْنِّعُ فَادْخُلُوا أَفْعَلْ فِي هَذَا إذْ كَانَ خَصْلَةً فِيهِ كَاللُّوْنَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا شَنِيعٌ كَمَا قَالُوا خُصَيْفٌ فَأَدْخَلُوهُ عَلَى أَفْعَلَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا نَظَفَ نُظَافَةً وَنَظِيفٌ كَصُبْحِ صُبَاحَةَ وَصُبَيْحِ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا طَهُرَ طُهْرًا وَطَهَارَةً وَطَاهِرٌ كَمُكْثٍ مُكْثًا وَمَاكَثِ<هارون مجلد="٤" صفحة="٢٩"/>قَالِ هُذَيْلٍ تَقُولُ سُمَيْجٌ وَنُذَيْلٌ أَيْ نَذَلُّ وَسَمْجَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا طَهُرَتْ الْمَرْأَةُ كَمَا قَالُوا طَمَثْت أَدْخُلُوهَا فِي بَابٍ جَلَسْت وَمَكَثْت لَأَنْ مَكَثْت نَحْوَ جَلَسْت فِي الْمَعْنَى</مقطع>
  <مقطع>ومَا كَانَ مِنْ الصِّغَرِ وَالْكِبَرِ فَهُوَ نَحْوُ مَنْ هَذَا قَالُوا عَظْمُ عَظَامَةٍ وَهُوَ عَظِيمٌ وَنَبْلٌ نُبَالَةَ وَهُوَ نُبَيْلٌ وَصِغَرٌ صِغَارَةٌ وَهُوَ صَغِيرٌ وَقَدِمَ قُدَامَةَ وَهُوَ قَدِيمَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَدْ يَجِيءُ الْمَصْدَرُ عَلَى فِعْلٍ وَذَلِكَ قَوْلُك الصِّغَرُ وَالْكِبْرُ وَالْقَدَمُ وَالْعَظْمُ وَالضَّخْمَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَدْ يَبْنُونَ الِاسْمَ عَلَى فِعْلٍ وَذَلِكَ نَحْوُ ضَخْمٍ وَفَخْمٍ وَعَبْلٍ وَجِّهِمٍ نَحْوُ مِنْ هَذَا</مقطع>
  <مقطع>وَقَدْ يَجِيءُ الْمَصْدَرُ عَلَى فُعُولَةٍ كَمَا قَالُوا الْقُبُوحَةُ وَذَلِكَ قَوْلُهُمْ الْجُهُومَةُ وَالْمُلُوحَةُ وَالْبُحُوحَةَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا كَثُرَ كَثَارَةً وَهُوَ كَثِيرٌ وَقَالُوا الْكَثْرَةُ فَبَنَوْهُ عَلَى الْفَعَلَةِ وَالْكَثِيرِ نَحْوٌ مِنْ الْعَظِيمِ فِي الْمَعْنَى إلَّا أَنَّ هَذَا فِي الْعُدْدَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَدْ يُقَالُ لِلإِنْسَانِ قَلِيلٌ كَمَا يُقَالُ قَصِيرٌ فَقَدْ وَافَقَ ضِدَّهُ وَهُوَ الْعَظِيمْ<هارون مجلد="٤" صفحة="٣٠"/>أَلَا تَرَى أَنَّ ضِدَّ الصَّغِيرِ وَضِدَّ الْقَلِيلِ الْكَثِيرِ فَقَدْ وَافَقَ ضِدَّ الْكَثِيرِ ضِدَّ الْعَظِيمِ فِي الْبِنَاءِ فَهَذَا يَدُلُّكَ عَلَى أَنَّهُ نَحْوُ الطَّوِيلِ وَالْقَصِيرِ وَنَحْوِ الْعَظِيمِ وَالصَّغِيرِ</مقطع>
  <مقطع>وَالطَّولِ فِي الْبِنَاءِ كَالْقُبْحِ وَهُوَ نَحْوُهُ فِي الْمَعْنَى لِأَنَّهُ زِيَادَةٌ وَنَقْصَانِ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا سَمْنَ سَمْنًا وَهُوَ سَمِينٌ كَكِبَرٍ كِبَرًا وَهُوَ كَبَيْرِ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا كَبَّرَ عَلَى الْأَمْرِ كَعَظْمَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا بَطْنٌ يَبْطِنُ بُطْنَةَ وَهُوَ بِطِينٍ كَمَا قَالُوا عَظِيمٌ وَبَطْنٌ كَكِبْرُ</مقطع>
  <مقطع>ومَا كَانَ مِنْ الشِّدَّةِ وَالْجُرْأَةِ وَالضَّعْفِ وَالْجُبْنِ فَإِنَّهُ نَحْوُ مَنْ هَذَا قَالُوا ضَعِّفَ ضَعْفًا وَهُوَ ضَعِيفٌ وَقَالُوا شَجْعُ شُجَاعَةٍ وَهُوَ شَجَاعِ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا شُجِيعٌ وَفِعَالٌ أَخُو فَعَيْلَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَدْ بَنَوْا الِاسْمَ عَلَى فَعَّالٍ كَمَا بَنَوْهُ عَلَى فُعُولٍ فَقَالُوا جِبَانٌ وَقَالُوا وَقُورَ وَقَالُوا الْوَقَارَةُ كَمَا قَالُوا الرّزَانَةَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا جُرْؤٌ يَجْرِؤُ جُرْأَةً وَجَرَاءَةً وَهُوَ جَرِيءُ</مقطع>
  <مقطع>ولُغَةً لِلْعَرَبِ الضّعْفُ كَمَا قَالُوا الظَّرْفُ وَظَرِيفٌ وَالْفَقْرُ وَالْفَقِيرُ وَقَالُوا غِلَظٌ يُغْلُظُ غِلْظًا وَهُوَ غَلِيظٌ كَمَا قَالُوا عَظْمٌ يُعَظِّمُ عَظْمًا وَهُوَ عَظِيمٌ إِلا أَنَّ الْغِلَظَ لِلصَّلابَةِ وَالشِّدَّةِ مِنَ الْأَرْضِ وَغَيْرَهَا<هارون مجلد="٤" صفحة="٣١"/>وْقِدْ يَكُونُ كَالْجُهُومَةِ وَقَالُوا سَهُلَ سُهُولَةً وَسَهُلَ لِأَنَّ هَذَا ضِدُّ الْغِلَظِ كَمَا أَنَّ الضّعْفَ ضِدُّ الشِّدَّةَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا سَهْلَ كَمَا قَالُوا ضَخْمَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَدْ قَالَ بَعْضُ الْعَرَبِ جُبْنَ يَجْبْنَ كَمَا قَالُوا نَضُرُّ يَنْضَرِ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا قَوِيٌّ يَقْوَى قِوَايَةً وَهُوَ قَوِيٌّ كَمَا قَالُوا سَعْدٌ يَسْعَدُ سَعَادَةً وَهُوَ سَعِيدٌ وَقَالُوا الْقُوَّةُ كَمَا قَالُوا الشِّدَّةُ إِلَّا أَنَّ هَذَا مَضْمُومُ الْأَولَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا سَرَعَ يُسْرِعُ سَرْعًا وَهُوَ سَرِيعٌ وَبُطْؤُ بَطَأٍ وَهُوَ بَطِيءٌ كَمَا قَالُوا غَلُظَ غِلَظًا وَهُوَ غَلِيظٌ وَإِنَّمَا جَعَلْنَاهُمَا فِي هَذَا الْبَابِ لِأَنَّ أَحَدَهُمَا أَقْوَى عَلَى أَمْرِهِ وَمَا يُرِيْدِ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا الْبُطْءُ فِي الْمَصْدَرِ كَمَا قَالُوا الْجُبْنُ وَقَالُوا السُّرْعَةُ كَمَا قَالُوا الْقُوَّةُ وَالسَّرَعُ كَمَا قَالُوا الْكَرْمَ</مقطع>
  <مقطع>وَمِثْلُهُ ثَقَلٌ ثَقَلًا وَهُوَ ثُقَيْلِ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا كَمُشّ كَمَاشَةٍ وَهُوَ كَمَيْشٍ مِثْلَ سَرَعٍ وَالْكَمَاشَةُ الشّجَاعَةَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا حُزْنٌ حُزُونَةٌ لِلْمَكَانِ وَهُوَ حُزْنٌ كَمَا قَالُوا سَهّلَ سُهُولَةً وَهُوَ سَهْلٌ وَقَالُوا صَعْبَ صُعُوبَةٍ وَهُوَ صِعْبٌ لِأَنَّ هَذَا إنَّمَا هُوَ الْغِلَظُ وَالْحَزُونَةَ</مقطع>
  <مقطع>ومَا كَانَ مِنَ الرِّفْعَةِ وَالضَّعَةِ وَقَالُوا الضَّعَةُ فَهُوَ نَحْوُ مَنْ هَذَا قَالُوا غَنِيٌّ يُغْنِي غَنِيٌّ وَهُوَ غَنِيٌّ كَمَا قَالُوا كَبِّرَ يُكَبِّرًا كِبَرًا وَهُوَ كَبِيرٌ وَقَالُوا<هارون مجلد="٤" صفحة="٣٢"/>فَقِيرَ كَمَا قَالُوا صَغِيرٌ وَضَعِيفٌ وَقَالُوا الْفَقْرُ كَمَا قَالُوا الضَّعْفُ وَقَالُوا الْفَقْرُ كَمَا قَالُوا الضَّعْفُ وَلَمْ نَسْمَعْهُمْ قَالُوا فَقْرٌ كَمَا لَمْ يَقُولُوا فِي الشَّدِيدِ شَدِّدَ اسْتَغْنَوْا بِاشْتَدَّ وَافْتَقَرَ كَمَا اسْتَغْنَوْا بِاحْمَارَ عَنْ حُمُرَ وَهَذَا هُنَا نَحْوٌ مِنَ الشَّدِيدِ وَالْقَوِيِّ وَالضَّعَيْفَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا شَرَفَ شَرَفًا وَهُوَ شَرِيفٌ وَكَرُمَ كَرْمًا وَهُوَ كَرِيمٌ وَلُؤْمٌ لِآمَةٍ وَهُوَ لَئِيمٌ كَمَا قَالُوا قُبْحَ قَبَاحَةً وَهُوَ قَبِيحٌ وَدَنْؤٌ دَنَاءَةٌ وَهُوَ دَنِيءٌ وَمِلْؤُ مَلَاءَةَ وَهُوَ مُلِيءُ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا وَضْعُ ضَعَةٍ وَهُوَ وَضِيعٌ وَالضَّعَةُ مِثْلُ الْكَثْرَةِ وَالضَّعَةِ مِثْلُ الرِّفْعَةِ وَقَالُوا رَفِيعٌ وَلَمْ نَسْمَعْهُمْ قَالُوا رَفَعَ وَعَلَيْهِ جَاءَ رَفِيعٌ وَإِنْ لَمْ يَتَكَلَّمُوا بِهِ وَاسْتَغْنَوْا بِارْتِفْعَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا نَبَّهَ يُنَبِّهُ وَهُوَ نَابُهُ وَهِيَ النّبَاهَةُ كَمَا قَالُوا نَضُرُّ يَنْضَرُّ وَجْهُهُ وَهُوَ نَاضِرٌ وَهِيَ النَّضَارَةُ وَقَالُوا نُبَيْهٌ كَمَا قَالُوا نَضِيرُ جَعَلُوهُ بِمَنْزِلَةِ مَا هُوَ مِثْلُهُ فِي الْمَعْنَى وَهُوَ شُرَيْفِ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا سَعْدٌ يَسْعَدُ سَعَادَةً وَشَقِي يَشْقِى شِقَاوَةً وَسَعِيدٌ وَشَقِي<هارون مجلد="٤" صفحة="٣٣"/>فَأَحَدُهُمَا مَرْفُوعٌ وَالْآخَرُ مَوْضُوعٌ وَقَالُوا الشَّقَاءُ كَمَا قَالُوا الْجَمَالُ وَاللَّذَاذُ حَذَفُوا الْهَاءَ اسْتِخْفَافًا</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا رُشْدٌ يُرْشِدُ رُشْدًا وَرَاشِدَ وَقَالُوا الرّشْدُ كَمَا قَالُوا سَخَطٌ يَسْخَطُ سَخَطًا وَالسّخَطَ وَسَاخِطَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا رَشِيدٌ كَمَا قَالُوا سَعِيدٌ وَقَالُوا الرَّشَادُ كَمَا قَالُوا الشَّقَاءَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا بِخَلٍّ يَبْخَلُ بُخْلًا فَالْبُخْلُ كَاللُّؤْمِ وَالْفِعْلِ كَفِعْلِ شَقِيٍّ وَسَعْدٍ وَقَالُوا بُخَيْلٌ وَبَعْضُهُمْ يَقُولُ الْبُخْلُ كَالْفَقْرِ وَالْبُخْلُ كَالْفَقْرِ وَبَعْضُهُمْ يَقُولُ الْبُخْلُ كَالْكَرْمَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا أَمَرَ عَلَيْنَا أَمِيرٌ كَنْبِهُ وَهُوَ نَبِيُّهُ وَالْإِمْرَةُ كَالرِّفْعَةِ وَالْإِمَارَةِ كَالْوَلَايَةَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا وَكِيلٌ وَوَصِيٌّ وَجَرْيٌ كَمَا قَالُوا أَمِيرٌ لِأَنَّهَا وِلَايَةُ</مقطع>
  <مقطع>وَمِثْلُ هَذَا لِتَقَارُبِهِ الْجَلِيسَ وَالْعَدِيلَ وَالضَّجِيعَ وَالْكَمِيعَ وَالْخَلِيطَ وَالنَّزِيعَ فَأَصْلُ هَذَا كُلِّهِ الْعَدِيلُ أَلَا تَرَى أَنَّك تَقُولُ مَنْ هَذَا كُلُّهُ فَاعْلَتَهَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَدْ جَاءَ فِعْلٌ قَالُوا خَصْمٌ وَقَالُوا خُصَيْمَ</مقطع>
  <مقطع>وَمَا أَتَى مِنَ الْعَقْلِ فَهُوَ نَحْوُ مَنْ ذَا قَالُوا حُلْمٌ يُحْلِمُ حِلْمًا وَهُوَ حَلِيمٌ فَجَاءَ فَعَلَ فِي هَذَا الْبَابِ كَمَا جَاءَ فِعْلَ فِيمَا ذَكَرْنَا<هارون مجلد="٤" صفحة="٣٤"/>وْقَالُوا ظَرْفٌ ظَرْفًا وَهُوَ ظَرِيفٌ كَمَا قَالُوا ضَعِّفَ ضَعْفًا وَهُوَ ضَعِيفٌ وَقَالُوا وَقَالُوا فِي ضِدِّ الْحِلْمِ جَهِلَ جَهْلًا وَهُوَ جَاهِلٌ كَمَا قَالُوا حَرْدَ حِرْدًا وَهُوَ حَارِدٌ فَهَذَا ارْتِفَاعٌ فِي الْفِعْلِ وَاتِّضَاعَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا عَلِمَ عِلْمًا فَالْفِعْلُ كَبُخْلٍ يَبْخَلُ وَالْمَصْدَرُ كَالْحُلْمِ وَقَالُوا عَالِمٌ كَمَا قَالُوا فِي الضِّدِّ جَاهِلٌ وَقَالُوا عَلِيمٌ كَمَا قَالُوا حَلِيمِ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا فِقْهٌ وَهُوَ فَقِيهٌ وَالْمَصْدَرُ فِقْهٌ كَمَا قَالُوا عَلِمَ عِلْمًا وَهُوَ عَلِيمُ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا اللُّبُّ وَاللّبَابَةُ وَلَبِيبٌ كَمَا قَالُوا اللُّؤْمُ وَاللَّآمَّةُ وَلِئِيمِ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا فَهُمْ يُفْهَمُ فَهْمًا وَهُوَ فَهْمٌ وَنَقّهُ يُنْقِهُ نَقَّهًا وَهُوَ نَقُّهُ وَقَالُوا النّقَاهَةُ وَالْفَهَامَةُ كَمَا قَالُوا اللّبَابَةُ وَسَمِعْنَاهُمْ يَقُولُونَ نَاقِهْ كَمَا قَالُوا عَالِمَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا لَبِقَ يُلْبَقُ لِبَاقَةٍ وَهُوَ لَبَقٌ لِأَنَّ ذَا عِلْمٍ وَعَقْلٍ وَنَفَاذٍ فَهُوَ بِمَنْزِلَةِ الْفَهْمِ وَالْفَهَامَةَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا الْحِذْقُ كَمَا قَالُوا الْعِلْمُ وَقَالُوا حَذَقَ يَحْذِقُ كَمَا قَالُوا صَبَرَ يَصْبَرِ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا رِفْقٌ يَرْفُقُ رِفْقًا وَهُوَ رَفِيقٌ كَمَا قَالُوا حِلْمٌ يُحَلِّمُ حِلْمًا وَهُوَ حَلِيمٌ وَقَالُوا رِفْقٌ كَمَا قَالُوا فَقَهَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا عَقْلٌ يَعْقِلُ عَقْلًا وَهُوَ عَاقِلٌ كَمَا قَالُوا عَجَزَ يَعْجِزُ عَجْزًا وَهُوَ عَاجِزٌ وَقَالُوا الْعَقْلُ كَمَا قَالُوا الظَّرْفُ أَدْخَلُوهُ فِي بَابِ عَجَزَ يَعْجِزُ لأَنَّهُ مِثْلُهُ فِي أَنَّهُ لَا يَتَعَدَّى الْفَاعِلَ<هارون مجلد="٤" صفحة="٣٥"/>وقَالُوا رُزْنٌ رَزَانَةً وَهُوَ رَزِينٌ وَرُزَيْنَةَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا لِلْمَرْأَةِ حُصِنَتْ حِصْنًا وَهِيَ حِصَانٌ كَجَبْنَتِ جُبْنًا وَهِيَ جُبَانٌ وَإِنَّمَا هَذَا كَالْحُلْمِ وَالْعَقْلَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا حِصْنًا كَمَا قَالُوا عِلْمًا وَقَالُوا حِصْنًا مِثْلَ قَوْلِهِمْ جُبْنًا وَيُقَالُ لَهَا أَيْضًا ثِقَالٌ وَرَزَانِ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا صَلَفَ يُصَلِّفُ صَلْفًا وَهُوَ صِلْفٌ كَقَوْلِهِمْ فَهُمْ فَهُمَا وَفَهْمَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا رَقَعَ رَقَاعَةٌ وَرَقِيعٌ كَقَوْلِهِمْ حُمْقَ حَمَاقَةً لِأَنَّهُ مِثْلُهُ فِي الْمَعْنَى وَقَالُوا الْحُمْقُ كَمَا قَالُوا الْجُبْنُ وَقَالُوا أَحْمَقُ كَمَا قَالُوا أَشْنِعْ وَقَالُوا خَرَقَ خَرْقًا وَأَخْرَقَ وَقَالُوا أَحْمَقَ وَحَمْقَاءَ وَحُمْقٌ وَقَالُوا النَّوَاكَةُ وَأَنَّوكَ وَقَالُوا اسْتَنُوكَ وَلَمْ نَسْمَعْهُمْ يَقُولُونَ نَوِّكَ كَمَا لَمْ يَقُولُوا فَقَرَ وَقَالُوا حَمِقَ فَاجْتَمَعَا كَمَا قَالُوا نَكِّدَ وَأَنْكْدَ</مقطع>
  <مقطع>وَاعْلَمْ أَنَّ مَا كَانَ مِنَ التَّضْعِيفِ مِنْ هَذِهِ الأَشْيَاءِ فَإِنَّهُ لَا يَكَادُ يَكُونُ فِيهِ فَعَلْتُ وَفَعَلَ لأَنَّهُمْ قَدْ يَسْتَثْقَلُونَ فَعَلَ وَالتَّضْعِيفُ فَلَمَّا اجْتَمَعَا حَادُوا إِلَى غَيْرِ ذَلِكَ وَهُوَ قَوْلُكَ ذُلْ يُذَلُّ ذَلاً وَذِلَّةً وَذَلِيلٌ فَالاِسْمِ<هارون مجلد="٤" صفحة="٣٦"/>وَالْمَصْدَرُ يُوَافِقُ مَا ذَكَرْنَا وَالْفِعْلُ يَجِيءُ عَلَى بَابٍ جَلَسَ يَجْلِسُ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا شَحِيحٌ وَالشُّحُّ كَالْبَخِيلِ وَالْبُخْلِ وَقَالُوا شُحّ يَشْحَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا شُحِحَتْ كَمَا قَالُوا بِخُلْتٍ وَذَلِكَ لِأَنَّ الْكِسْرَةَ أَخَفُّ عَلَيْهِمْ مِنْ الضَّمَّةِ أَلَا تَرَى أَنَّ فِعْلَ أَكْثَرَ فِي الْكَلَامِ مِنْ فِعْلٍ وَالْيَاءُ أَخَفّ عَلَيْهِمْ مِنَ الْوَاوِ وَأَكْثَرِ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا ضَنِنْت ضَنّاً كَرَفَقْت رِفْقًا وَقَالُوا ضَنِنْت ضُنَانَةً كَسَقَمْت سَقَامَةَ</مقطع>
  <مقطع>وَلَيْسَ شَيْءٌ أَكْثَرَ فِي كَلَامِهِمْ مِنْ فِعْلٍ أَلَا تَرَى أَنَّ الَّذِي يُخَفِّفُ عَضُدًا وَكَبِدًا لَا يُخَفِّفُ جَمْلًا</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا لَبْ يُلِبْ وَقَالُوا اللُّبُّ وَاللّبَابَةُ وَاللُّبَيبَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا قُلْ يَقُلْ قِلَّةً وَلَمْ يَقُولُوا فِيهِ كَمَا قَالُوا فِي كَثَرٍ وَظَرْفَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا عَفّ يَعْفُ عِفّةً وَعُفِيفَ</مقطع>
  <مقطع>وَزَعَمَ يُونُسُ أَنَّ مِنَ الْعَرَبِ مَنْ يَقُولُ لَبِبَتْ تُلِبْ كَمَا قَالُوا ظَرَفْتْ تَظْرِفُ وَإِنَّمَا قُلْ هَذَا لِأَنَّ هَذِهِ الضَّمَّةَ تُسْتَثْقَلُ فِيمَا ذَكَرْت لَكَ فَلَمَّا صَارَتْ فِيمَا يَسْتَثْقِلُونَ فَاجْتَمَعَا فَرُوًا مِنْهَمَا</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="1" نسبة="0"/>
    <تقطيع  نسخة="1"/>
    <أقوال  نسخة="1" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="1" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
