<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٢٦"
     درنبورج="٢-٢٣٩"
     البكاء="٥-٣٥٥"
     هارون="٤-٣٨"
     يعقوب="٤-١٤٨"
     رقم="٤٣٧">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٥٢٥١٥'>هٰذَا بَاْبُ عِلْمِ كُلِّ فِعْلٍ تَعَدَّاْكَ إلَى غَيْرِكَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٨٥٤٦١'>اعَلَمْ أَنَّهُ يَكُوْنُ كُلُّ مَا تَعَدَّاْك إلَى غَيْرِك عَلَى ثَلَاْثَةِ أَبْنِيَةٍ عَلَى فِعْلٍ يَفْعَلُ وَفِعْلٍ يَفْعَلُ وَفِعْلٌ يَفْعَلُ وَذٰلِكَ نَحْوُ ضَرْبٍ يُضْرَبُ وَقُتِلَ يُقْتَلُ وَلَقَمٍ يُلْقُمُ وَهَذِهِ الْأَضْرُبُ تَكُوْنُ فِيْمَا لَا يَتَعَدَّاْكَ وَذٰلِكَ نَحْوُ جَلَسَ يَجْلِسُ وَقَعَدَ يَقْعُدُ وَرُكْنٌ يَرَكَنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠١٤٧٠'>ولِمَا لَا يَتَعَدَّاْك ضَرْبٌ رَاْبِعٌ لَا يُشْرِكُهُ فِيْهِ مَا يَتَعَدَّاْك وَذٰلِكَ فِعْلٌ يَفْعَلُ نَحْوَ كَرْمٍ يَكْرَمُ وَلَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ فَعَلْتُهُ مُتَعَدِّيَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٥٢٣٥'>فَضُرُوْبِ الْأَفْعَاْلِ أَرْبَعَةٌ يَجْتَمِعُ فِي ثَلَاْثَةٍ مَا يَتَعَدَّاْك وَمَا لَا يَتَعَدَّاْكَ وَيُبَيِّنُ بِاْلرَّاْبِعِ مَاْلًا يَتَعَدَّى وَهُوَ فِعْلٌ يَفْعَلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٥١٢٤'>ولِيَفْعَلْ ثَلَاْثَةَ أَبْنِيَةٍ يَشْتَرِكُ فِيْهَا مَا يَتَعَدَّى وَمَاْلًا يَتَعَدَّى يَفْعَلُ وَيَفْعَلُ وَيَفْعَلُ نَحْوَ يُضْرَبُ وَيُقْتَلُ وَيَلْقَمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٣٥٤٦'>وَفَعَلَ عَلَى ثَلَاْثَةِ أَبْنِيَةٍ وَذٰلِكَ فِعْلٌ وَفِعْلٌ وَفِعْلٌ نَحْوِ قَتْلٍ وَلَزِمَ وَمَكَثَ فَاْلْأَوَّلَاْنِ مُشْتَرَكٌ فِيْهِمَا الْمُتَعَدِّي وَغَيْرُهُ وَالْآخَرُ لِمَا لَا يَتَعَدَّى كَمَا جَعَلْته لِمَا لَا يَتَعَدَّى حَيْثُ وَقَعَ رَاْبِعًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٩٧٧٨'>وَقَدْ بَنَوْا عَلَىَّ يَفْعَلُ فِي أَحْرُفَ كَمَا قَاْلُوْا فَعَلَ يَفْعَلُ فَلَزِمُوْا الضَّمَّةَ وَكَذٰلِكَ فَعَلُوْا بِاْلْكِسْرَةِ فَشَبَّهَ بِهِ وَذٰلِكَ حَسَبٌ يُحْسَبُ وَيَئِسَ يَيْئِسُ وَيَبِسَ يَيْبَسُ وَنَعَمْ يَنْعَمُ سَمِعْنَا مِنَ الْعَرَبِ مِنْ يَقُوْلَ </مقطع>
  <شاهدة هوية='٣٢٦١٤'>
    <بيت>
      <مصراع>وَهَلْ يَنْعَمْنَ مَنْ كَاْنَ فِي الْعَصْرِ الْخَاْلَيْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٥٤٣٣٦'>وقَاْلِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٣١٢٣٢'>
    <بيت>
      <مصراع>وَاْعْوَجَّ غُصْنُك مِنْ لَحْوٍ وَمِنْ قِدَمِ</مصراع>
      <مصراع>لًا يَنْعِمُ الْغُصْنُ حَتَّى يَنْعِمَ الْوَرَقُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='١٧١٨٣'>وَقَاْلَ الْفُرْزَدْقَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٨٤٤٩٤'>
    <بيت>
      <مصراع>وكُوْمٍ تَنْعِمُ الْأَضْيَاْفَ عَيْنًا</مصراع>
      <مصراع>وَتُصْبِحُ فِي مَبَاْرِكِهَا ثِقَاْلَاَْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٠٥٢٨٨'>واْلْفَتْحُ فِي هَذِهِ الأَفْعَاْلِ جَيِّدٌ وَهُوَ أَقْيَسَ وْقِدْ جَاْءَ فِي الْكَلَاْمِ فِعْلٌ يَفْعَلُ فِي حَرْفَيْنِ بَنَوْهُ عَلَى ذٰلِكَ كَمَا بَنَوْا فِعْلَ عَلَى يَفْعَلُ لِأَنَّهُمْ قَدْ قَاْلُوْا يُفْعَلُ فِي فِعْلٍ كَمَا قَاْلُوْا فِي فِعْلٍ فَأَدْخَلُوْا الضَّمَّةَ كَمَا تَدْخُلُ فِي فِعْلٍ وَذٰلِكَ فَضْلٌ يَفْضُلُ وَمِتُّ تَمُوْتُ وَفَضَلَ يَفْضُلُ وَمِتُّ تَمُوْتُ أُقَيْسَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٨١٠٥'>وَقَدْ قَاْلَ بَعْضُ الْعَرَبِ كَدُبٍّ تَكَاْدُ فَقَاْلَ فَعَلْتُ تَفْعَلُ كَمَا قَاْلَ فَعَلْتُ أَفْعَلُ وَكَمَا تَرَكَ الْكِسْرَةَ كَذٰلِكَ تَرَكَ الضَّمَّةَ وَهٰذَا قَوْلُ الْخَلِيْلِ وَهُوَ شَاْذٌّ مِنْ بَاْبِهِ كَمَا أَنَّ فَضْلَ يَفْضُلُ شَاْذٌّ مِنْ بَاْبِهِ فَكَمَا شَرَكْتُ يَفْعَلُ يَفْعَلُ كَذٰلِكَ شَكَرْت يَفْعَلُ يَفْعَلُ وَهَذِهِ الْحُرُوْفُ مِنْ فَعَلَ يَفْعَلُ إلَى مُنْتَهَى الْفَصْلِ شَوَاْذِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <تقطيع نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="١" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
