<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٢٧"
     درنبورج="٢-٢٤٠"
     البكاء="٥-٣٥٧"
     هارون="٤-٤٠"
     يعقوب="٤-١٥١"
     رقم="٤٣٨">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٠١٤٧٩'>هِذَا بَاْبُ مَا جَاْءَ مِنْ الْمَصَاْدِرِ وَفِيْهِ أَلْفُ التَّأْنِيْثِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='١٢١٨٢'>وَذٰلِكَ قَوْلُك رَجْعَتُهُ رُجْعَى وَبَشَرَتُهُ بُشْرَى وَذَكَرْتهُ ذِكْرَى وَاشْتَكَيْت شَكْوَى وَأَفْتَيْته فُتْيًا وَأَعْدَاْهُ عَدْوَى وَالْبِقْيَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٨٠٤٤'>فَأَمَّا الْحَذْيَا فَاْلْعَطِيَّةُ وَالسُّقْيَا مَا سَقَيْت وَأَمَّا الدَّعْوَى فَهُوَ مَا ادَّعَيْتُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٤٦٢٦'>وَقَاْلَ بَعْضُ الْعَرَبِ اللَّهُمَّ أَشْرِكْنَا فِي دَعْوَىِ الْمُسْلِمِيْنَ وَقَاْلَ سُبْحَاْنَهُ وَتَعَاْلَى ﴿ وَآخِرُ دَعْوَاْهُمْ أَنَّ الْحَمْدَ لِلَّهِ رَبِّ الْعَاْلَمِيْنَ ﴾ وَقَاْلَ بَشِيْرُ بْنُ النَّكْثَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٦٨٧٥٧'>
    <بيت>
      <مصراع>ولَتْ وَدَعْوَاْهَا كَثِيْرٌ صَخْبَةَ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٠٢٠٣١'>فَدَخَلَتْ الْأَلْفُ كَدُخُوْلِ الْهَاْءِ فِي الْمَصَاْدِرِ وَقَاْلُوْا الْكِبْرِيَاْءُ لِلْكِبْرِ وَأَمَّا الْفَعِيْلِيُّ فَتَجِيْءُ عَلَى وَجْهٍ آخَرَ تَقُوْلُ كَاْنَ بَيْنَهُمْ رَمْيًا فَلَيْسَ يُرِيْدُ قَوْلَهُ رَمْيًا وَلَكِنَّهُ يُرِيْدُ مَا كَاْنَ بَيْنَهُمْ مِنْ التَّرَاْمِي وَكَثْرَةِ الرَّمْيِ وَلَا يَكُوْنُ الرَّمْيَا وَاحِدًا وَكَذٰلِكَ الْحُجَيْزِي</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٧٣٧٥'>وَأَمَّا الْحَثِيْثِيُّ فَكَثْرَةُ الْحَثِّ كَمَا أَنَّ الرَّمْيَا كَثْرَةُ الرَّمْيِ وَلَا يَكُوْنُ مِنْ وَاحِدِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٥٧٧٧'>وَأَمَّا الدَّلِيْلِيُّ فَإِنَّمَا يُرَاْدُ بِهِ كَثْرَةُ عِلْمِهِ بِاْلدَّلَاْلَةِ وَرُسُوْخِهِ فِيْهَا وَكَذٰلِكَ الْقَتْيَّتِيُّ وَالْهَجِيْرِيُّ كَثْرَةُ الْكَلَاْمِ وَالْقَوْلِ بِاْلشَّيْءَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٠٦٣١'>واْلْخَلِيْفَيُّ كَثْرَةَ تَشَاْغُلِهِ بِاْلْخِلَاْفَةِ وَامْتِدَاْدُ أَيَّاْمِهِ فَيُهَا</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <تقطيع نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="١" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
