<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٢٨"
     درنبورج="٢-٢٤١"
     البكاء="٥-٣٥٨"
     هارون="٤-٤٢"
     يعقوب="٤-١٥٣"
     رقم="٤٣٩">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٤٢٨٠١'>هٰذَا بَاْبُ مَا جَاْءَ مِنَ الْمَصَاْدِرِ عَلَى فَعُوْلٍ</مقطع>
  </عنوان>

  <مقطع هوية='٦٢٨٩١'>وَذٰلِكَ قَوْلُكَ <قول هوية='٥٦٠٩٢'>تَوَضَّأْتُ وُضُوْءًا حَسَنًا</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='٩٥١٣١'>وَ<قول هوية='٥٢٠٤٦'>أُوْلِعْتُ بِهِ وَلُوْعًا</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='٤٠٨١٦'>وَسَمِعْنَا مِنَ الْعَرَبِ مَنْ يَقُوْلُ وَقَدْت النَّاْرَ وَقْوَدًا عَاْلِيًا وَقَبَّلَهُ قَبُوْلًا وَالْوُقُوْدُ أَكْثَرُ وَالْوَقُوْدُ الْحَطَبَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٠٨٥٣'>وَتَقُوْلُ إِنَّ عَلَى فُلَاْنٍ لَقْبُوْلًا فَهٰذَا مُفْتُوْحِ</مقطع>

  <مقطع هوية='١٣٨٧٠'>ومِمَّا جَاْءَ مُخَاْلِفًا لِلْمَصْدَرِ لِمَعْنًى</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٨٩٥٧'>قَوْلُهُمْ <قول هوية='٣٩٠٤٩'>أَصَاْبَ شِبْعَهُ</قول>
  وَ<قول هوية='٥٤٥١٦'>هٰذَا شِبْعُهُ</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='٠١٥٧٨'>إِنَّمَا يُرِيْدُ قَدْرَ مَا يُشْبِعُهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٩٥٩٧'>وَتَقُوْلُ <قول هوية='٨٥٩٥١'>شَبِعْتُ شَبِعًا</قول>
  وَ<قول هوية='٦١٠٢١'>هٰذَا شِبَعٌ فَاْحِشٌ</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩٥٢٠'>إِنَّمَا تُرِيْدُ الْفِعْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٥١٥٨'>وَ<قول هوية='٧٨٥٨٧'>طَعِمْتُ طُعْمًا حَسَنًا</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='٩٥٨٥٤'>وَ<قول هوية='١٤٦٤٠'>لَيْسَ لَهُ طَعْمٌ</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='٦٧٥٩٤'>إِنَّمَا يُرِيْدُ لَيْسَ لِلطَّعَاْمِ طِيْبٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٤٥٢٢'>وَتَقُوْلُ <قول هوية='٦٦٠٥٢'>مَلَأْتُ السِّقَاْءَ مَلْئًا شَدِيْدًا</قول> وَ<قول هوية='٨٤٨٥٧'>هُوَ مِلْءُ هٰذَا</قول> أَيْ قَدْرُ مَا يَمْلَأُ هٰذَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩٨٠٨'>وَقَدْ يَجِيْءُ غَيْرَ مُخَاْلِفٍ تَقُوْلُ رَوَيْت رَيًّا وَأَصَاْبَ رَيَّهُ وَطَعَمْت طَعْمًا وَأَصَاْبَ طَعْمَهُ وَنَهَلَ نَهْلًا وَأَصَاْبَ نَهْلِهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٨٧٥٧'>وَتَقُوْلُ <قول هوية='٨٦١٥٠'>خَرَصَهُ خَرْصًا</قول>
  وَ<قول هوية='٤١١٠٠'>مَا خِرْصُهُ</قول> أَيْ <قول هوية='٧٨٣٩٢'>مَا قَدْرُهُ</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='٩٢٧٩٠'>وَكَذٰلِكَ الْكِيْلَةُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٨٧٧٨'>وَقَاْلُوْا قَتَّهُ قُوْتًا وَالْقُوْتُ الرِّزْقُ فَلَمْ يَدْعُوْهُ عَلَى بِنَاْءٍ وَاْحِدٍ كَمَا قَاْلُوْا الْحَلْبُ فِي الْحَلِيْبِ وَالْمَصْدَرِ وَقَدْ يَقُوْلُوْنَ الْحَلَبُ وَهُمْ يَعْنُوْنَ اللَّبَنَ وَيَقُوْلُوْنَ حَلَبْتْ حَلَبًا يُرِيْدُوْنَ الْفِعْلَ الَّذِي هُوَ مُصْدَرَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٤٢٧٨'>فَهَذِهِ أَشْيَاْءُ تَجِيْءُ مُخْتَلِفَةً وَلَا تُطَرْدِ وقَاْلُوْا مَرَيْتَهَا مُرْيًّا إِذَا أَرَاْدُوْا عَمَلَهُ وَيَقُوْلُ حَلَبْتُهَا مِرْيَةً لَا يُرِيْدُ فِعْلَةً وَلَكِنَّهُ يُرِيْدُ نَحْوًا مِنَ الدُّرَّةِ وَالْحَلْبَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٢٠٨٩'>وَقَاْلُوْا لَعْنَةٌ لِلَّذِي يُلْعَنُ وَاللَّعْنَةُ الْمَصْدَرُ وَقَاْلُوْا الْخَلْقُ فَسَوَّوْا بَيْنَ الْمَصْدَرِ وَالْمَخْلُوْقِ فَاْعْرِفْ هٰذَا النَّحْوَ وَأَجَّرَهُ عَلَى سَبِيْلِهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٤٦١٣'>وَقَاْلُوْا كَرَعَ كُرُوْعًا وَالْكَرْعُ الْمَاْءَ الّذِي يَكْرَعُ فَيَهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٩٥٦٥'>وَقَاْلُوْا دَرَأْتُهُ دَرْءًا وَهُوَ ذُو تَدْرَإٍِ أَيْ ذُو عِدَّةٍ وَمَنَعَةٌ لَا تُرِيْدُ الْعَمَلَ وَكَاْللَّعْنَةِ السَّبَّةِ إِذَا أَرَاْدُوْا الْمَشْهُوْرَ بِالسَّبِّ وَاللَّعْنِ فَأَجَّرُوْهُ مَجْرَى الشُّهْرَةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٧٠٧٧'>وَقَدْ يَجِيْءُ الْمَصْدَرُ عَلَى الْمَفْعُوْلِ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ لَبَنُ حَلَبٍ إِنَّمَا تُرِيْدُ مَحْلُوْبٌ وَكَقَوْلِهِمُ الْخَلْقُ إِنَّمَا يُرِيْدُوْنَ الْمَخْلُوْقَ وَيَقُوْلُوْنَ لِلدِّرْهَمِ ضَرْبَ الْأَمِيْرِ وَإِنَّمَا يُرِيْدُوْنَ مَضْرُوْبَ الْأَمِيْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٢١٦٨'>وَيَقَعُ عَلَى الْفَاْعِلِ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ يَوْمَ غَمٍّ وَرَجُلُ نَوْمٍ إِنَّمَا تُرِيْدُ النَّاْئِمُ وَالْغَاْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٧٧٠٧'>وَتَقُوْلُ مَاْءٌ صَرِى إِنَّمَا تُرِيْدُ صَرَّ خَفِيْفٌ إِذَا تَغَيَّرَ اللَّبَنُ فِي الضَّرْعِ وَهُوَ صَرِيٌّ فَتَقُوْلُ هٰذَا اللَّبَنُ صَرِيٌّ وَصَرْ وَقَاْلُوْا مَعْشَرُ كَرَمٍ فَقَاْلُوْا هٰذَا كَمَا يَقُوْلُوْنَ هُوَ رِضًا إِنَّمَا يُرِيْدُوْنَ الْمَرْضِيَّ فَجَاْءَ لِلْفَاْعِلِ كَمَا جَاْءَ لِلْمَفْعُوْلِ وَرُبَّمَا وَقَعَ عَلَى الْجُمِيْعِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٢١٠٧'>وَجَاْءَ وَاْحِدٌ الْجَمِيْعِ عَلَى بِنَاْئِهِ وَفِيْهِ هَاْءُ التَّأْنِيْثِ كَمَا قَاْلُوْا بِيْضٌ وَبَيْضَةٌ وَجَوْزٌ وَجَوْزَةٌ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ هٰذَا شَمْطٌ وَهَذِهِ شَمْطَةٌ وَهٰذَا شَيْبٌ وَهَذِهِ شَيْبَةٌ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل نسخة="١" نسبة="٢٠"/>
    <تقطيع نسخة="١" نسبة="٢٠"/>
    <أقوال نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <شواهد نسخة="١" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
