<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٢٩"
     درنبورج="٢-٢٤٢"
     البكاء="٥-٣٦٠"
     هارون="٤-٤٤"
     يعقوب="٤-١٥٥"
     رقم="٤٤٠">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٤٥٧٨١'>هِذَا بَاْبُ مَا تَجِئُ فِيْهِ الْفِعَلَةُ تُرِيْدُ بِهَا ضَرْبًا مِنَ الْفَعْلُ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٨٦٤١٩'>وَذٰلِكَ قَوْلُك حُسْنُ الطُّعْمَةِ وَقَتَلْتُهُ قَتْلَةَ سُوْءٍ وَبِئِسَتِ الْمَيْتَةُ وَإِنَّمَا تُرِيْدُ الضَّرْبَ الَّذِي أَصَاْبَهُ مِنْ الْقَتْلِ وَالضَّرْبِ الَّذِي هُوَ عَلَيْهِ مِنَ الطّعْمَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٦٩١٩'>وَمِثْلُ هٰذَا الرُّكْبَةِ وَالْجِلْسَةِ وَالْقَعْدَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٣٤٧٣'>وَقَدْ تَجِئُ الْفَعَلَةُ لَا يُرَاْدُ بِهَا هٰذَا الْمَعْنَى وَذٰلِكَ نَحْوُ الشِّدَّةِ وَالشَّعْرَةِ وَالدُّرَيَةِ وَقَدْ قَاْلُوْا الدُّرَيَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٥٨٤٥'>وَقَاْلُوْا لَيْتَ شِعْرِي فِي هٰذَا الْمَوْضِعِ اسْتِخْفَاْفًا لِأَنَّهُ كَثُرَ فِي كَلَاْمِهِمْ كَمَا قَاْلُوْا ذَهَبَ بِعُذْرَتِهَا وَقَاْلُوْا هُوَ أَبُو عُذْرِهَا لِأَنَّ هٰذَا أَكْثَرُ وَصَاْرَ كَاْلْمِثْلِ كَمَا قَاْلُوْا « تُسْمَعُ بِاْلْمُعِيْدِيِّ لَا أَنْ تَرَاْهُ » لِأَنَّهُ مِثْلٌ وَهُوَ أَكْثَرُ فِي كَلَاْمِهِمْ مَنْ تَحَقِيْرِ مَعْدِي فِي غَيْرِ هٰذَا الْمِثْلِ فَإِنْ حَقَرْت مَعْدِيٌ ثَقُلَتْ الدَّاْلُ فَقُلْتُ مُعِيْدِيٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٠٠٤٥'>وَتَقُوْلُ هُوَ بِزِنَتِهِ تُرِيْدُ أَنَّهُ بِقَدْرِهِ وَتَقُوْلُ الْعِدَّةُ كَمَا تَقُوْلُ الْقَتْلْةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٢٢١٠'>
   وَتَقُوْلُ الضَّعَةُ وَالْقُحَّةُ يَقُوْلُوْنَ وِقَاْحٌ بَيْنَ الْقِحَّةِ لَا تُرِيْدُ شَيْئًا مِنْ هٰذَا كَمَا تَقُوْلُ الشِّدَّةُ وَالدُّرْيَةُ وَالرِّدَّةُ وَأَنْتَ تُرِيْدُ الِاْرْتِدَاْدِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٣٤٦٥'>وإذَا أَرَدْت الْمَرَّةَ الْوَاْحِدَةَ مِنْ الْفِعْلِ جِئْت بِهِ أَبَدًا عَلَى فَعَلَةٍ عَلَى الْأَصْلِ لِأَنَّ الْأَصْلَ فِعْلٌ فَإِذَا قُلْت الْجُلُوْسَ وَالذَّهَاْبَ وَنَحْوَ ذٰلِكَ فَقَدْ أَلْحِقَتْ زِيَاْدَةً لَيْسَتْ مِنْ الْأَصْلِ وَلَمْ تَكُنْ فِي الْفِعْلِ وَلَيْسَ هٰذَا الضَّرْبُ مِنْ الْمَصَاْدِرِ لَاْزِمًا بِزِيَاْدَتِهِ لُبَاْبٍ فَعَلَ كَلُزُوْمِ الْإِفْعَاْلِ وَالِاْسْتِفْعَاْلِ وَنَحْوِهِمَا لِأَفْعَاْلِهِمَا فَكَاْنَ مَا جَاْءَ عَلَى فِعْلِ أَصْلِهِ عِنْدَهُمْ الْفِعْلَ فِي الْمَصْدَرِ فَإِذَا جَاْءُوْا بِاْلْمَرَّةِ جَاْءُوْا بِهَا عَلَى فَعَلَةٍ كَمَا جَاْءُوْا بِتَمْرَةٍ عَلَى تَمْرٍ وَذٰلِكَ قَعَدْتْ قَعْدَةً وَأَتَيْتُ أَتْيَةً</مقطع>
  <مقطع هوية='١٠٤٨٦'>وَقَاْلُوْا أَتَيْتُهُ إتْيَاْنَةً وَلَقِيْتُهُ لَقَاْءَةً وَاحِدَةً فَجَاْءُوْا بِهِ عَلَى الْمَصْدَرِ الْمُسْتَعْمَلِ فِي الْكَلَاْمِ كَمَا قَاْلُوْا أَعْطَى إعْطَاْءَةً وَاسْتَدْرَجَ اسْتِدْرَاْجَةً</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٦٤٧٥'>وَنَحْوُ إتْيَاْنَةٍ قَلِيْلٌ وَالِاْطِّرَاْدِ عَلَى فَعْلَةٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٩٤٥٠'>وَقَاْلُوْا غَزَاْةٌ فَأَرَاْدُوْا عَمَلَ وَجْهٍ وَاحِدٍ كَمَا قِيْلَ حُجّةً يُرَاْدُ بِهِ عَمَلُ سَنَةٍ وَلَمْ يَجِيْئُوْا بِهِ عَلَى الْأَصْلِ وَلَكِنَّهُ اسْمٌ لِذَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٦١٤٢'>وَقَاْلُوْا قِنْمَةٌ وَسَهْكَةٌ وَخَمْطَةٌ جَعَلُوْهُ اسْمًا لِبَعْضِ الرِّيْحِ كَاْلْبِنَّةِ وَالشُّهْدَةِ وَالْعَسَلَةِ وَلَمْ يُرِدْ بِهِ فِعْلَ فَعْلَةً</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <تقطيع نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="١" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
