<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٣٠"
     درنبورج="٢-٢٤٣"
     البكاء="٥-٣٦٢"
     هارون="٤-٤٦"
     يعقوب="٤-١٥٧"
     رقم="٤٤١">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٥٩٥٣٢'>هٰذَا بَاْبُ نَظَاْئِرِ مَا ذَكَرْنَا مِنْ بَنَاْتِ الْيَاْءِ وَالْوَاْوِ الَّتِي الْيَاْءُ وَالْوَاْوُ مِنْهُنَّ فِي مَوْضِعِ اللَّاْمَاْتِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٤٣٠٢٠'>قَاْلُوْا رَمَيْتهُ رَمْيًا وَهُوَ رَاْمٍ كَمَا قَاْلُوْا ضَرَبْتهُ ضَرْبًا وَهُوَ ضَاْرِبٌ وَمِثْلُ ذٰلِكَ مُرَاْهُ يَمْرِيْهِ مُرْيًا وَطَلَّاْهُ يَطْلِيْهِ طَلْيًا وَهُوَ مَاْرٍ وَطَاْلٍ وَغَزَاْهُ يَغْزُوْهُ غَزْوًا وَهُوَ غَاْزٍ وَمَحَاْهُ يَمْحُوْهُ مَحْوًا وَهُوَ مَاْحٍ وَقَلَّاْهُ يَقُلُوْهُ قُلُّوْاًْ وَهُوَ قَاْلٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٨٢٩٤'>وَقَاْلُوْا لَقِيْتُهُ لِقَاْءً كَمَا قَاْلُوْا سَفَدَهَا سُفَّاْدًا وَقَاْلُوْا اللُّقَى كَمَا قَاْلُوْا النَّهْوُكُ وَقَاْلُوْا قَلَّيْتهُ فَأَنَا أَقْلِيْهِ قَلْيً كَمَا قَاْلُوْا شَرَيْتهُ شَرِيً</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٨٤٢٣'>وَقَاْلُوْا لِمَي يَلْمِّي لَمِّيًّا إذَا اسْوَدَّتْ شَفْتَهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٠٠٥٩'>وَقَدْ جَاْءَ فِي هٰذَا الْبَاْبِ الْمَصْدَرُ عَلَى فِعْلٍ قَاْلُوْا هَدِيَّتُهُ هَدْيً وَلَمْ يَكُنْ هٰذَا فِي غَيْرِ هَدْيً وَذٰلِكَ لِأَنَّ الْفِعْلَ لَا يَكُوْنُ مَصْدَرًا فِي هَدِيْت فَصَاْرَ هُدًىً عِوَضًا مِنْهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٤٠٩٨'>وَقَاْلُوْا قِلَيْتُهُ قُلِّيً وَقَرَيْتُهُ قُرِّيً فَأَشْرَكُوْا بَيْنَهُمَا فِي هٰذَا فَصَاْرَ عِوَضًا مِنَ الْفِعْلِ فِي الْمَصْدَرِ فَدَخَلَ كُلُّ وَاحِدٍ مِنْهُمَا عَلَى صَاْحِبِهِ كَمَا قَاْلُوْا كِسْوَةٌ وَكُسِيً وَجَذْوَةٌ وَجُذِيً وَصُوَّةٌ وَصَوِيً لأَنَّ فِعْلٌ وَفَعَلٌ أَخَوَاْنِ أَلَا تَرَى أَنَّكَ إِذَا كُسِرْتَ عَلَى فِعْلِ فِعْلَةً لَمْ تَزِدْ عَلَى أَنْ تُحَرِّكَ الْعَيْنُ وَتُحْذَفَ الْهَاْءُ وَكَذٰلِكَ فِعْلَةٌ فِي فِعْلٍ فَكُلُّ وَاحِدٍ مِنْهُمَا أَخٌ لِصَاْحِبِهِ أَلَا تَرَى أَنَّهُ إِذَا جَمَعَ كُلُّ وَاحِدٍ مِنْهُمَا بِاْلتَّاْءِ جَاْزَ فِيْهِ مِنْ مَاْجَاْزٍ فِي صَاْحِبِهِ إِلاَّْ أَنَّ أَوَّلَ هٰذَا مَكْسُوْرٌ وَأَوَّلُ هٰذَا مَضْمُوْمٌ فَلَمَّا تَقَاْرَبَتْ هَذِهِ الأَشْيَاْءُ دَخَلَ كُلُّ وَاحِدٍ مِنْهُمَا عَلَى صَاْحِبِهِ وَمِنَ الْعَرَبِ مَنْ يَقُوْلُ رِشْوَةٌ وَرَشًّا وَمِنْهُمْ مَنْ يَقُوْلُ رَشْوَةٌ وْرِشًا وَحَبْوَةً وَحَبًّا وَالْأَصْلُ رَشًّا وَأَكْثَرُ الْعَرَبِ يَقُوْلُ رَشًّا وَكُسِيً وَجَذِيً</مقطع>
  <مقطع هوية='٦١٢٧٨'>وَقَاْلُوْا شَرَيْتُهُ شَرِيً وَرَضِيْتُهُ رَضِيً فَاْلْمُعْتَلُّ يَخْتَصُّ بِأَشْيَاْءَ وَسَتَرَاْهُ فِيْمَا تُسْتَقْبَلُ إنْ شَاْءَ اللَّهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٤٩١٧'>وَقَاْلُوْا عَتًّا يَعْتُو عُتُوًا كَمَا قَاْلُوْا خَرَجَ يَخْرُجُ خُرُوْجًا وَثَبَتَ ثُبُوْتًا وَمِثْلُهُ دَنًا يَدْنُو دَنُوًا وَثَوًى يَثْوِي ثَوْيًا وَمَضَى يَمْضِي مَضِيًّا وَهُوَ عَاْتٍ وَدَّاْنٍ وَثَاْوٍ وَمَاْضٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩٤٠٩'>وَقَاْلُوْا نَمَى يَنْمِي نَمَاْءً وَبَدًّا يَبْدُو بِدَاْءً وَنَثَا يَنْثُو نِثَاْءً وَقَضَى يَقْضِي قَضَاْءً وَإِنَّمَا كَثُرَ الْفِعَاْلُ فِي هٰذَا كَرَاْهِيَةَ الْيَاْءَاْتِ مَعَ الْكِسْرَةِ وَالْوَاْوَاْتِ مَعَ الضَّمَّةِ مَعَ أَنَّهُمْ قَدْ قَاْلُوْا الثَّبَاْتُ وَالذَّهَاْبُ فَهٰذَا نَظِيْرٌ لِلْمُعْتَلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٢١٢٢'>وَقَدْ قَاْلُوْا بَدَا يَبْدُو بَدًّا وَنَثَا يَنْثُو نَثًّا كَمَا قَاْلُوْا حَلَبَ يَحْلُبُ حَلَبًا وَسَلَبٌ يَسْلُبُ سَلَبًا وَجَلْبٌ يَجْلِبُ جِلْبًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٨١٤٣٢'>وَقَاْلُوْا جَرَى جَرْيًا وَعَدًا عَدُوًّا كَمَا قَاْلُوْا سَكَتَ سُكْتًا</مقطع>
  <مقطع هوية='١٨٨٤٣'>وَقَاْلُوْا زَنَى يَزْنِي زَنِيً وَسَرَى يَسْرِي سَرِيً وَالْتَقَى فَصَاْرَتَا هَهُنَا عِوَضًا مِنْ فِعْلٍ أَيْضًا فَعَلَى هٰذَا يَجْرِي الْمُعْتَلُّ الَّذِي حَرَّفَ الِاْعْتِلَاْلَ فِيْهِ لَاْمْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٤١٨٨'>
   وقَاْلُوْا قَوْمٌ غَزِيٌّ وَبَدِيٌ وَعُفِيَ كَمَا قَاْلُوْا ضَمْرٌ وَشَهْدٌ وَقَرْحٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٤٩٧٨'>وَقَاْلُوْا السّقَّاْءُ وَالْجَنَّاْءُ كَمَا قَاْلُوْا الْجُلَاْسُ وَالْعِبَاْدُ وَالنّسَاْكِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٩٩٦٧'>وَقَاْلُوْا بِهُوَ يَبْهُو بِهَاْءً وَهُوَ بِهِيٌ مِثْلُ جَمَلٍ جَمَاْلًا وَهُوَ جَمَيْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٥١١٤'>وَقَاْلُوْا سَرْو يَسْرُوْا سَرُوْاًْ وَهُوَ سُرِّيٌ كَمَا قَاْلُوْا ظَرْفٌ يَظْرِفُ ظَرْفًا وَهُوَ ظَرِيْفٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٠١١٥'>وَقَاْلُوْا بِذُو يَبْذُو بِذَاْءً وَهُوَ بِذِيٌ كَمَا قَاْلُوْا سَقَمَ سِقَاْمًا وَهُوَ سَقِيْمٌ وَخَبَثٌ وَهُوَ خَبِيْثٌ وَقَاْلُوْا الْبَذَاْءُ كَمَا قَاْلُوْا الشّقَاْءُ وَبَعْضُ الْعَرَبِ يَقُوْلُ بِذِيْتٍ كَمَا تَقُوْلُ شَقِيّتٌ وَدَهْوْتُ دَهَاْءً وَهُوَ دَهْيٌ كَمَا قَاْلُوْا ظُرِفَتْ وَهُوَ ظَرِيْفٌ وَقَاْلُوْا الدّهَاْءُ كَمَا قَاْلُوْا سَمَحَ سِمَاْحًا وَقَاْلُوْا دَاْهٍ كَمَا قَاْلُوْا عَاْقَلٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٧٤١٧'>وَمِثْلُهُ فِي اللَّفْظِ عَقَرٌ وَعَاْقِرٌ وَقَاْلُوْا دَهَا يَدْهُو وَدَاْهٍ كَمَا قَاْلُوْا عَقْلٌ وَعَاْقِلٌ وَقَاْلُوْا دَهْيٌ كَمَا قَاْلُوْا لُبَيْبٌ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <تقطيع نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="١" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
