<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٣١"
     درنبورج="٢-٢٤٤"
     البكاء="٥-٣٦٤"
     هارون="٤-٤٩"
     يعقوب="٤-١٦٠"
     رقم="٤٤٢">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='١٨١٣٦'>هٰذَا بَاْبُ نَظَاْئِرِ مَا ذَكَرْنَا مِنْ بَنَاْتِ الْيَاْءِ وَالْوَاْوِ الَّتِي الْيَاْءُ وَالْوَاْوُ فِيْهِنَّ عَيْنَاْتِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٤٠٤٥٠'>تَقُوْلُ بِعْته بَيْعًا وَكَّلْتهُ كَيْلًا فَأَنَا أَكِيْلُهُ وَأَبِيْعُهُ وَكَاْئِلٌ وَبَاْئِعٌ كَمَا قَاْلُوْا ضَرَبَهُ ضَرْبًا وَهُوَ ضَاْرَبٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٦٤٦٠'>وَقَاْلُوْا سُقْتُهُ سُوْقًا وَقُلْتَهُ قَوْلًا وَهُوَ سَاْئِقٌ وَقَاْئِلٌ كَمَا قَاْلُوْا قَتَلَهُ يَقْتُلُهُ قَتْلًا وَهُوَ قَاْتِلٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٢٧٤٨'>وَقَاْلُوْا زِرَّتُهُ زِيَاْرَةً وَعِدَتُهُ عِيَاْدَةً وَحَكّتْهُ حِيَاْكَةً كَأَنَّهُمْ أَرَاْدُوْا الْفُعُوْلَ فَفَرَوْا إِلَى هٰذَا كَرَاْهِيَةَ الْوَاْوَاْتِ وَالضّمَاْتِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٣٤٣٦'>وَقَدْ قَاْلُوْا مَعَ هٰذَا عَبْدُهُ عِبَاْدَةً فَهٰذَا نَظِيْرُ عُمَرْت الدَّاْرُ عِمَاْرَةً وَقَاْلُوْا خِفْتهُ فَأَنَا أَخَاْفُهُ خَوْفًا وَهُوَ خَاْئِفٌ جَعَلُوْهُ بِمَنْزِلَةِ لَقْمَتِهِ فَأَنَا أُلْقِمُهُ لُقَمًا وَهُوَ لَاْقِمٌ وَجَعَلُوْا مَصْدَرَهُ عَلَى مَصْدَرِهِ لِأَنَّهُ وَافَقَهُ فِي الْفِعْلِ وَالتَّعْدِي</مقطع>
  <مقطع هوية='٨١٢١٧'>وَقَاْلُوْا هِبَتهُ فَأَنَا أَهَاْبَهُ هَيْبَةً وَهُوَ هَاْئِبٌ كَمَا قَاْلُوْا خَشْيَتُهُ وَهُوَ خَاْشٍ وَالْمَصْدَرُ خَشْيَةً وَهَيْبَةً</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٢٧٣٢'>وَقَدْ قَاْلَ بَعْضُ الْعَرَبِ هٰذَا رَجُلٌ خَاْفٌ شَبَّهُوْهُ بِفَرَقٍ وَفَزَعٍ إذْ كَاْنَ الْمَعْنَى وَاحِّدًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٥٦٧٢'>
   وَقَاْلُوْا نِلْتَهُ فَأَنَا أَنَاْلُهُ نَيْلًا وَهُوَ نَاْئِلٌ كَمَا قَاْلُوْا جَرَعَهُ جَرَعًا وَهُوَ جَاْرِعٌ وَحَمْدُهُ حَمْدًا وَهُوَ حَاْمَدٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٦٨١٢'>وَقَاْلُوْا ذِمَّتُهُ فَأَنَا أَذِيْمُهُ ذَاْمًا وَعَبْتهُ أَعِيْبُهُ عَاْبًا كَمَا قَاْلُوْا سَرَقَهُ يُسْرِقُهُ سَرَقَا وَقَاْلُوْا عَيْبًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٠٨١٥'>وَقَاْلُوْا سُؤَّتُهُ سُوْءًا وَقْتَهُ قُوْتًا وَسَاْءَنِي سُوْءًا تَقْدِيْرُهُ فِعْلًا كَمَا قَاْلُوْا شَغَلْتهُ شُغْلًا وَهُوَ شَاْغَلٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٤٤٣١'>وَقَاْلُوْا عَفْتُهُ فَأَنَا أَعَاْفُهُ عِيَاْفَةً وَهُوَ عَاْئِفٌ كَمَا قَاْلُوْا زِدْتُهُ زِيَاْدَةً وَبِنَاْءَ الْفِعْلِ بِنَاْءَ نِلْتَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٠٤٨٧'>وَقَاْلُوْا سَرْتهُ فَأَنَا أَسَوْرُهُ سَؤُوْرًا وَهُوَ سَاْئِرٌ وَقَاْلُوْا غِرْت فَأَنَا أَغْوَرُ غُؤُوْرًا وَهُوَ غَاْئِرٌ كَمَا قَاْلُوْا جَمَدَ جُمُوْدًا وَهُوَ جَاْمِدٌ وَقَعَدَ قُعُوْدًا وَهُوَ قَاْعِدٌ وَسَقَطَ سُقُوْطًا وَهُوَ سَاْقِطَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٥٨٦١'>وَقَاْلُوْا غَرّتْ فِي الشَّيْءِ غُؤُوْرًا وَغِيَاْرًا إذْ دَخَلَتْ فِيْهِ كَقَوْلِهِمْ يَغُوْرُ فِي الْغَوْرِ وَقَاْلَ الْأَخْطَلُ</مقطع>
  <شاهدة هوية='١٧٧٦٨'>
    <بيت>
      <مصراع>لَمَّا أَتَوْهَا بِمِصْبْاْحٍ وَمُبْزَلِهِمْ</مصراع>
      <مصراع>سَاْرَتْ إلَيْهِمْ سُؤُوْرُ الْأَبْجَلِ الضَّاْرِي</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٨٨٤٢٦'> وقَاْلِ الْعَجَاْجِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٢٨٥٨٨'>
    <بيت>
      <مصراع>ورَبُّ ذِي سِرْدَاْقٍ مَحْجُوْرِ</مصراع>
      <مصراع>سَرْت إلَيْهِ فِي أَعَاْلِي السُّوْرَ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٧٨٠٥٦'>وَقَاْلُوْا غَاْبَتْ الشَّمْسُ غُيُوْبًا وَبَاْدَتْ تَبِيْدُ بُيُوْدًا كَمَا قَاْلُوْا جَلَسَ يَجْلِسُ جُلُوْسًا وَنَفَرٌ يَنْفِرُ نَفُوْرًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٤٢٧٨'>وَقَاْلُوْا قَاْمَ يَقُوْمُ قِيَاْمًا وَصَاْمَ يَصُوْمُ صِيَاْمًا كَرَاْهِيَةً لِلْفَعُوْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٧٧٢٢'>وَقَاْلُوْا آبَتْ الشَّمْسَ إيَاْبًا وَقَاْلَ بَعْضُهُمْ أَؤُوْبًا كَمَا قَاْلُوْا الْغُؤُوْرُ وَالسُّؤُوْرُ وَنَظِيْرُهَا مِنْ غَيْرِ الْمُعْتَلِ الرُّجُوْعَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٢٧٤٠'>وَمَعَ هٰذَا أَنَّهُمْ أَدْخَلُوْا الْفِعَاْلَ كَمَا قَاْلُوْا النّفَاْرُ وَالنُّفُوْرُ وَشَبّ شَبَّاْبًا وَشُبُوْبًا فَهٰذَا نَظِيْرُهُ مِنْ الْعِلَّةِ وَقَاْلُوْا نَاْحَ يَنُوْحُ نِيَاْحَةً وَعَاْفٍ يَعِيْفُ عِيَاْفَةً وَقَاْفٍ يَقُوْفُ قِيَاْفَةً فِرَاْرًا مِنْ الْفُعُوْلِ وَقَاْلُوْا صَاْحَ صِيَاْحًا وَغَاْبَتْ الشّمْسُ غِيَاْبًا كَرَاْهِيَةً لِلْفُعُوْلِ فِي بَنَاْتِ الْيَاْءِ كَمَا كَرِهُوْا فِي بَنَاْتِ الْوَاْوِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٢١٤١'>
   وقَاْلُوْا دَاْمٍ يَدُوْمُ دَوَاْمًا وَهُوَ دَاْئِمٌ وَزَاْلَ يَزُوْلُ زَوَاْلًا وَهُوَ زَاْئِلٌ وَرَاْحَ يَرُوْحُ رَوَاْحًا وَهُوَ رَاْئِحٌ كَرَاْهِيَةً لِلْفُعُوْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٢٤٧٨'>ولَهُ نَظَاْئِرُ أَيْضًا الذَّهَاْبُ وَالثَّبَاْتِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٨٥٧٦'>وَقَاْلُوْا حَاْضَتْ حَيْضًا وَصَاْمَتْ صَوْمًا وَحَاْلَ حَوْلًا كَرَاْهِيَةِ الْفُعُوْلِ وَلِأَنَّ لَهُ نَظِيْرًا نَحْوُ سَكَتَ يَسْكُتُ سَكَتًا وَعَجَزَ يَعْجِزُ عَجْزًا وَمِثْلُ ذٰلِكَ مَاْلٌ يَمِيْلُ مِيْلًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٧١٢١'>فَعَلَى مَا ذَكَرْت لَك يَجْرِي الْمُعْتَلُّ الَّذِي حَرَّفَ الِاْعْتِلَاْلَ فِيْهِ عَيْنَهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٨٩٧٢'>وقَاْلُوْا لَعْت تُلَاْعُ لَاْعًا وَهُوَ لَاْعٌ هُوَ كَمَا قَاْلُوْا جَزَعٌ يَجْزَعُ جَزَعًا وَهُوَ جَزْعٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٣٤٣٣'>وَقَاْلُوْا دِئْت تُدَاْءَ دَاْءً وَهُوَ دَاْءٌ فَاْعْلَمْ كَمَا قَاْلُوْا وَجَعٌّ يُوْجِعُ وَجْعًا وَهُوَ وَجَعٌ وَقَاْلُوْا لَعْتُ وَهُوَ لَاْئِعٌ مِثْلُ بِعْتُ وَهُوَ بَاْئِعٌ وَلَاْعٌ أَكْثَرِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <تقطيع نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="١" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
