<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٣٢"
     درنبورج="٢-٢٤٦"
     البكاء="٥-٣٦٧"
     هارون="٤-٥٢"
     يعقوب="٤-١٦٤"
     رقم="٤٤٣">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٥٣٦٦٦'>هِذَا بَاْبُ نَظَاْئِرِ بَعْضِ مَا ذَكَرْنَا مِنْ بَنَاْتِ الْوَاْوِ الَّتِي الْوَاْوُ فِيْهِنَّ فَاْءٌ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٩٧٠٤٩'>تَقُوْلُ وَعَدْتهُ فَأَنَا أَعُدُّهُ وَعْدًا وَوَزَنْتهُ فَأَنَا أَزِنُهُ وَزْنًا وَوَأَدْتُهُ فَأَنَا أَئِدُهُ وَأَدًا كَمَا قَاْلُوْا كَسَرْتهُ فَأَنَا أَكْسِرُهُ كِسْرًا</مقطع>
  <مقطع هوية='١٦٧٨٨'>ولَا يَجِيْءُ فِي هٰذَا الْبَاْبِ يَفْعَلُ وَسَأُخْبِرُك عَنْ ذٰلِكَ إنْ شَاْءَ اللَّهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٨٨١٥'>وَاْعْلَمْ أَنَّ ذَا أَصْلِهِ عَلَى قَتْلٍ يُقْتَلُ وَضُرِبَ يُضْرَبُ فَلَمَّا كَاْنَ مِنْ كَلَاْمِهِمُ اسْتَثْقَاْلُ الْوَاْوِ مَعَ الْيَاْءِ حَتَّى قَاْلُوْا يَاْجِلٌ وَيَيْجَلُ كَاْنَتِ الْوَاْوُ مَعَ الضَّمَّةِ أَثْقَلَ فَصَرَفُوْا هٰذَا الْبَاْبَ إِلَىَّ يَفْعَلُ فَلَمَّا صَرَفُوْهُ إِلَيْهِ كَرِهُوْا الْوَاْوَ بِيْنْ يَاْءَ وَكِسْرَةً إِذْ كَرِهُوْهَا مَعَ يَاْءٍ فَحَذَفُوْهَا فَهُمْ كَأَنَّهُمْ إِنَّمَا يَحْذِفُوْنَهَا مَنْ يَفْعَلُ فَعَلَى هٰذَا بِنَاْءُ مَا كَاْنَ عَلَى فِعْلٍ مِنْ هٰذَا الْبَاْبِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٤٩٣٩'>وَقَدْ قَاْلَ نَاْسٌ مِنْ الْعَرَبِ وُجِدَ يَجِدُ كَأَنَّهُمْ حَذَفُوْهَا مَنْ يُوْجَدُ وَهٰذَا لَا يَكَاْدُ يُوْجَدُ فِي الْكَلَاْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٤٩٢٨'>وَقَاْلُوْا وَرَدَّ يُرَدُّ وُرُوْدًا وَوَجَبَ يَجِبُ وُجُوْبًا كَمَا قَاْلُوْا خَرَجَ يَخْرُجُ خُرُوْجًا وَجَلَسَ يَجْلِسُ جُلْوْسًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٤٠٦٤'>وَقَاْلُوْا وَجَلَّ يُوْجَلُ وَهُوَ وَجَلٌ فَأَتِمُّوْهَا لِأَنَّهَا لَا كُسْرَةَ بَعْدَهَا فَلَمْ تُحْذَفْ فَرِّقُوْا بَيْنَهَا وَبَيْنَ يَفْعَلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩٣٨٤'>وَقَاْلُوْا وُضْؤٌ يُوْضَؤُ وَوَضْعٌ يُوْضَعُ فَأَتَمُّوْا مَا كَاْنَ عَلَى فِعْلٍ كَمَا أَتَمُّوْا مَا كَاْنَ عَلَى فِعْلٍ لأَنَّهُمْ لَمْ يَجِدُوْا فِي فِعْلٍ مَصْرِفًا إِلَىَّ يَفْعَلُ كَمَا وَجَدُوْهُ فِي بَاْبِ فَعَلَ نَحْوَ ضَرْبٍ وَقَتْلٍ وَحَسَبٍ فَلَمَّا لَمْ يَكُنْ يَدْخُلُهُ هَذِهِ الأَشْيَاْءَ وَجَرَى عْلَى مِثَاْلٍ وَاحِدٍ سَلَّمُوْهُ وَكَرِهُوْا الْحَذْفَ لِئَلَّا يَدْخُلَ فِي بَاْبِ مَا يَخْتَلِفُ يُفْعَلُ مِنْهُ فَأَلْزَمُوْهُ التَّسْلِيْمَ لِذَلْكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٢٧٦٤'>وَقَاْلُوْا وَرُمّ يَرِمّ وَوَرَعٌ يَرِعّ وَرِعًا وَرَمًا وَيُوَرّعُ لُغَةً وَوَغْرُ صَدْرِهِ يَغُرّ وَوَحْرٌ يُحِرّ وَحَرًا وَوَغْرًا وَوَجَدَ يَجِدُ وَجْدًا وَيُوْغَرُ وَيُوَحِّرُ أَكْثَرَ وَأَجْوَدَ يُقَاْلُ يُوْغَرُ وَيُوَحّرَ وَلَا يُقَاْلُ يُوْرِمُ وَوَلِيَ يَلِي أَصْلَ هٰذَا يَفْعَلُ فَلَمّا كَاْنَتْ الْوَاْوُ فِي يَفْعَلُ لَاْزِمَةً وَتَسْتَثْقِلُ صَرَفُوْهُ مِنْ بَاْبِ فَعَلَ يَفْعَلُ إلَى بَاْبٍ يَلْزَمُهُ الْحَذْفُ فَشَرَكَتْ هَذِهِ الْحُرُوْفَ وَعَدّ كَمَا شَرَكْتْ حَسِبَ يُحْسَبُ وَأَخَوَاْتُهَا ضَرْبٌ يَضْرِبُ وَجَلَسَ يَجْلِسُ فَلَمّا كَاْنَ هٰذَا فِي غَيْرِ الْمُعْتَلِّ كَاْنَ فِي الْمُعْتَلِّ أَقْوَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٩٣٦١'>وَأَمَّا مَا كَاْنَ مِنْ الْيَاْءِ فَإِنَّهُ لَا يُحْذَفُ مِنْهُ وَذٰلِكَ قَوْلُك يَئِسَ يَيْئِسُ وَيُسْرُّ يَيْسِرُ وَيَمْنٌ يَيْمَنٍ وَذٰلِكَ أَنَّ الْيَاْءَ أَخَفُّ عَلَيْهِمْ وَلِأَنَّهُمْ قَدْ يَفِرُّوْنَ مِنْ اسْتِثْقَاْلِ الْوَاْوِ مَعَ الْيَاْءِ إلَى الْيَاْءِ فِي غَيْرِ هٰذَا الْمَوْضِعِ وَلَا يَفِرُّوْنَ مِنْ الْيَاْءِ إلَى الْوَاْوِ فِيْهِ وَهِيَ أَخَفُّ وَسِتْرَى ذٰلِكَ إنْ شَاْءَ اللَّهُ فَلَمَّا كَاْنَ أَخَفَّ عَلَيْهِمْ سَلَّمُوْهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٩٥٩٦'>وَزَعَمُوْا أَنَّ بَعْضَ الْعَرَبِ يَقُوْلُ يَئِسَ يَئِسَ فَاْعْلَمْ فَحَذَفُوْا الْيَاْءَ مَنْ يَفْعَلُ لِاْسْتِثْقَاْلِ الْيَاْءَاْتِ هَهُنَا مَعَ الْكَسَرَاْتِ فَحَذَفَ كَمَا حَذَفَ الْوَاْوَ فَهَذِهِ فِي الْقِلَّةِ كَيَجْدَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٠٣٧٩'>وَإِنَّمَا قَلَّ مِثْلُ يَجِدُ لأَنَّهُمْ كَرِهُوْا الضَّمَّةَ بَعْدَ الْيَاْءِ كَمَا كَرِهُوْا الْوَاْوَ بَعْدَ الْيَاْءِ فِيْمَا ذَكَرْتُ لَكَ فَكَذٰلِكَ مَا هُوَ مِنْهَا فَكَاْنَتِ الْكِسْرَةُ مَعَ الْيَاْءِ أَخْفَ عَلِيْهِمْ كَمَا أَنَّ الْيَاْءَ مَعَ الْيَاْءِ أَخَفُّ عَلَيْهِمْ فِي مَوَاْضِعَ سَتُبَيِّنُ لَكَ إِنْ شَاْءَ اللَّهُ مِنَ الْوَاْوِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٨٦٣٢'>وَأَمَّا وَطِئْتُ وَوَطِىءٌ يَطَأُ وَوِسْعٌ يَسَعُ فَمِثْلٌ وَرَمٌ يَرْمُّ وَوَمْقٌ يَمْقٍ وَلَكِنَّهُمْ فَتَحُوْا يَفْعَلُ وَأَصْلُهُ الْكَسْرُ كَمَا قَاْلُوْا قَلَعَ يَقْلَعُ وَقَرَأَ يَقْرَأُ فَتْحُوْا جَمِيْعَ الْهَمْزَةِ وَعَاْمَّةَ بَنَاْتِ الْعَيْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٦٦٥٦'>وَمِثْلُهُ وَضْعٌ يَضْعِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <تقطيع نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="١" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
