<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٣٣"
     درنبورج="٢-٢٤٧"
     البكاء="٥-٣٦٩"
     هارون="٤-٥٥"
     يعقوب="٤-١٦٧"
     رقم="٤٤٤">

  <عنوان>
    <مقطع>هَذَا بَابُ افْتِرَاقٍ فَعَلْت وَأَفْعَلْت فِي الْفِعْلِ لِلْمَعْنَى</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>تَقُولُ دَخَلَ وَخَرَجَ وَجَلَسَ فَإِذَا أُخْبَرْت أَنَّ غَيْرَهُ صَيَّرَهُ إلَى شَيْءٍ مِنْ هَذَا قُلْت أَخْرَجَهُ وَأَدْخَلَهُ وَأَجْلَسَهُ</مقطع>
  <مقطع>وَتَقُولُ فَزِعَ وَأَفْزَعْتُهُ وَخَافَ وَأَخَفْتهُ وَجَالَ وَأَجَّلْتهُ وَجَاءَ وَأَجَأْتهُ فَأَكْثَرُ مَا يَكُونُ عَلَى فِعْلٍ إذَا أَرَدْت أَنَّ غَيْرَهُ أَدْخَلَهُ فِي ذَلِكَ يُبْنَى الْفِعْلُ مِنْهُ عَلَى أَفْعِلْتَ</مقطع>
  <مقطع>ومِنْ ذَلِكَ أَيْضًا مُكْثٌ وَأَمْكَثَتُهُ</مقطع>
  <مقطع>وَقَدْ يَجِيءُ الشَّيْءُ عَلَى فَعَلْت فَيُشْرِكُ أَفَعَلْت كَهَا أَنَّهُمَا قَدْ يَشْتَرِكَانِ فِي غَيْرِ هَذَا وَذَلِكَ قَوْلُك فَرِحَ وَفَرَحْتهُ وَإِنْ شِئْت قُلْت أَفْرَحْته وَغَرِمَ وَغَرِمْتهُ وَأَغْرَمْتهُ إنْ شِئْت كَمَا تَقُولُ فَزِعْتُهُ وَأَفْزَعْتُهُ</مقطع>
  <مقطع>وَتَقُولُ مِلْحٌ وَمَلَحْتُهُ وَسَمِعْنَا مِنَ الْعَرَبِ مَنْ يَقُولُ أَمْلَحْتهُ كَمَا تَقُولُ أَفْزَعْتُهُ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا ظَرْفٌ وَظَرْفَتُهُ وَنَبْلٌ وَنَبْلَتُهُ وَلَا يُسْتَنْكَرُ أَفَعَلْت فِيهِمَا وَلَكِنْ هَذَا أَكْثَرُ وَاسْتُغْنِيَ بِهَ</مقطع>
  <مقطع>وَمِثْلَ أَفْرَحْتَ وَفَرِحْتُ أُنْزِلَتْ وَنَزَلَتْ قَالَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ ﴿ لَوَلاِ<هارون مجلد="٤" صفحة="٥٥"/>أَنْزِلَ عَلَيْهِ آيَةٌ مِنْ رَبِّهِ قُلْ إِنَّ اللَّهَ قَادِرًاٌ عَلَى أَنْ يَنْزِلَ آيَةً ﴾ وَكَثَرُهُمْ وَأَكْثَرُهُمْ وَقَلَّلَهُمْ وَأَقَلَّهُمُ</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا طَرَدْتُهُ فَنَحَيْتهُ وَأَطْرَدْته جَعَلْته طَرِيدًا هَارِبًا وَطَرَدْت الْكِلَابُ الصَّيْدَ أَيْ جَعَلْت تَنْحِيهُ</مقطع>
  <مقطع>وَيُقَالُ طَلَعَتْ أَيْ بِدُوتٍ وَطَلَعَتْ الشَّمْسُ أَيْ بَدَتْ وَأَطْلَعَتْ عَلَيْهِمْ أَيْ هَجَمَتْ عَلَيْهِمْ</مقطع>
  <مقطع>وَشَرِقَتْ بَدَتْ وَأَشْرَقَتْ أَضَاءَتْ وَأَسْرَعَ عَجِّلَ وَأَبْطَأَ اُحْتُبِسَ وَأَمَّا سَرَعٌ وَبَطْؤٌ فَكَأَنَّهُمَا غَرِيزَةٌ كَقَوْلِك خُفَّ وَثَقِّلْ وَلَا تُعَدِيهِمَا إلَى شَيْءٍ كَمَا تَقُولُ طَوَّلْتُ الْأَمْرَ وَعَجَلْتَهُ</مقطع>
  <مقطع>وَتَقُولُ فَتَنَ الرَّجُلُ وَفِتْنَتُهُ وَحُزْنَ وَحَزَنَتْهُ وَرَجَعَ وَرَجَعْتُهُ وَزَعَمَ الْخَلِيلُ أَنَّك حَيْثُ قُلْتْ فِتْنَتُهُ وَحَزْنَتُهُ لَمْ تَرِدْ أَنْ تَقُولَ جَعَلْتُهُ حَزِينًا وَجَعَلْتُهُ فَاتَنًا كَمَا أَنَّك حِينَ قُلْتُ أَدْخَلْتهُ أَرَدْت جَعَلْتَهُ دَاخِلًا وَلَكِنَّكَ أَرَدْت أَنْ تَقُولَ جَعَلْت فِيهِ حُزْنًا وَفِتْنَةً فَقُلْتُ فِتْنَتُهُ كَمَا قُلْت كَحَلْتُهُ أَيْ جَعَلْت فِيهِ كُحْلًا وَدَهَنْتُهُ جَعَلْت فِيهِ دُهْنًا فَجِئْتُ بِفَعْلَتِهِ عَلَى حِدَةٍ وَلَمْ تُرِدْ بِفَعْلَتِهِ هَهُنَا تَغْيِيرَ قَوْلِهِ حُزْنَ وَفِتْنَ وَلَوْ أَرَدْت ذَلِكَ لَقُلْتُ أَحْزَنْتُهُ وَأَفْتَنْتُهُ وَفَتَنَ مِنْ فِتْنَتِهِ كَحُزْنٍ مِنْ حُزْنَتِهِ</مقطع>
  <مقطع>
  <هارون مجلد="٤" صفحة="٥٦"/>وْمِثْلَ ذَلِكَ شَتْرَ الرَّجُلِ وَشَتَرَتْ عَيْنَهُ فَإِذَا أَرَدْتَ تَغَيُّرَ شَتْرَ الرَّجُلِ لَمْ تَقُلْ إِلَّا أَشْتَرْتُهُ كَمَا تَقُولُ فَزِعَ وَأَفْزَعْتُهُ وَإِذَا قَالَ شَتَرْتُ عَيْنَهُ فَهُوَ لَمْ يَعْرِضْ لِشَتْرِ الرَّجُلِ فَإِنَّمَا جَاءَ بِبِنَاءٍ عَلَى حِدَةٍ فَكُلُّ بِنَاءٍ مِمَّا ذَكَرْتُ لَكَ عَلَى حِدَةٍ كَمَا أَنَّكَ إِذَا قُلْتَ طَرَدْتَهُ فَذَهَبَ فَاللَّفْظَانِ مُخْتَلْفَانِ</مقطع>
  <مقطع>وَمِثْلُ حُزْنٍ وَحَزَنَتْهُ عَوَّرَتْ عَيْنُهُ وَعَرّتُهَا وَزَعَمُوا أَنَّ بَعْضَهُمْ يَقُولُ سَوَّدَتْ عَيْنُهُ وَسَدْتهَا كَمَا قَالُوا عَوَّرَتْ عَيْنُهُ وَعَرْتَهَا</مقطع>
  <مقطع>وَقَدْ اخْتَلَفُوا فِي هَذَا الْبَيْتِ لِنَصِيبٍ فَقَالَ بِعَضِّهِمِ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>سَوِدُت فَلَمْ أَمْلِكْ سَوَادَى وَتَحْتَهِ</مصراع>
      <مصراع>قَمِيصٌ مِنَ الْقُوْهِيِّ بِيْضٌ بِنَائُقَهْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>وَقَالَ بَعْضُهُمْ سُدْت يَعْنِي فَعْلَتَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالَ بَعْضُ الْعَرَبِ أَفْتَنْت الرَّجُلَ وَأَحْزَنْتهُ وَأَرْجَعْتُهُ وَأَعْوَرَتْ عَيْنُهُ أَرَادُوا جَعَلْتَه حَزِينًا وَفَاتَنًا فَغَيِّرُوا فِعْلَ كَمَا فَعَلُوا ذَلِكَ فِي الْبَابِ الْأَوْلَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا عَوّرَتْ عَيْنُهُ كَمَا قَالُوا فَرَحْتهُ وَكَمَا قَالُوا سَوْدَتَهُ</مقطع>
  <مقطع>
  <هارون مجلد="٤" صفحة="٥٧"/>وَمِثْلٍ فَتْنَ وَفِتْنَتُهُ جُبِرَتْ يَدُهُ وَجَبَرْتُهَا وَرَكَضَتْ الدَّابَّةَ وَرَكْضَتُهَا وَنُزِحَتْ الرَّكِيَّةُ وَنَزَحْتُهَا وَسَارَ الدَّابَّةَ وَسُرْتَهَا</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا رِجْسَ الرَّجُلِ وَرِجْسَتُهُ وَنَقَصَ الدِّرْهَمَ وَنَقَصْتْهُ مِثْلَهُ غَاضَ الْمَاءِ وَغَضَتَهُ</مقطع>
  <مقطع>وَقَدْ جَاءَ فَعَلْتُهُ إذَا أَرَدْت أَنْ تَجْعَلَهُ مَفْعَلًا وَذَلِكَ فِطْرَتُهُ فَأَفْطَرَ وَبَشَّرْتُهُ فَأَبْشِرْ وَهَذَا النَّحْوُ قَلِيلِ</مقطع>
  <مقطع>فَأَمَّا خَطَأَتُهُ فَإِنَّمَا أَرَدْت سَمَّيْتَه مُخْطِئًا كَمَا أَنَّك حَيْثُ قُلْت فَسَقْتْهُ وَزَنَيْتُهُ أَيْ سَمَّيْته بِالزِّنَى وَالْفِسْقِ كَمَا تَقُولُ حَيَيْتُهُ أَيْ اسْتَقْبَلْتهُ بِحِيَاكِ اللَّهِ كَقَوْلِك سَقَيْته وَرَعِيْتهُ أَيْ قُلْتُ لَهُ سَقَاك اللَّهُ وَرَعَاك اللَّهُ كَمَا قُلْت لَهُ يَا فَاسِقُ وَخَطَأْتَهُ قُلْت لَهُ يَا مُخْطِئُ وَمِثْلُ هَذَا لَحَنْتَهِ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا جَدَعْتُهُ وَعَقَرْتهُ أَيْ قُلْتُ لَهُ جَدِّعْك اللَّهَ وَعَقْرِك اللَّهَ وَأَفَفْت بِهِ أَيْ قُلْت لَهُ أَفٌ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا أَسْقَيْتُهُ فِي مَعْنَى سَقَيْته فَدَخَلْتُ عَلَى فَعَلْت كَمَا تَدْخُلُ فَعَلْت عَلَيْهَا يَعْنِي فِي فَرِحْتَ وَنَحْوِهَا وَقَالَ ذُو الرّمْةَ</مقطع>
  <هارون مجلد="٤" صفحة="٥٨"/>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>وَقَفْتُ عَلَى رَبْعٍ لَمَيَّةَ مَا قَتَى</مصراع>
      <مصراع>فُمَا زِلْتُ أَبْكِي حَوْلَهُ وَأُخَاطِبُهُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع></مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>وَأَسْقِيهِ حَتَّى كَادَ مِمّا أُبِثُّهَ</مصراع>
      <مصراع>تُكَلِّمُنِي أَحْجَارُهُ وَمَلَاعِبُهُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>وَتَجِيءُ أَفْعَلَتْهُ عَلَى أَنْ تُعَرِضَهُ لِأَمْرٍ وَذَلِكَ قَوْلُكَ أَقْتَلْتُهُ أَيْ عَرَضْتهُ لِلْقَتْلِ وَيَجِيءُ مِثْلَ قَبَرَتِهِ وَأَقْبَرْتِهِ فَقَبَرْتُهُ دَفَنْتُهُ وَأَقْبَرْتُهُ جَعَلْتُ لَهُ قِبْرًا</مقطع>
  <مقطع>وَتَقُولُ سَقَيْتُهُ فَشَرِبَ وَأَسْقَيْتهُ جَعَلْت لَهُ مَاءً وَسُقْيًا أَلَا تَرَى أَنَّك تَقُولُ أَسْقَيْتُهُ أَيْ جَعَلْت لَهُ مَاءً وَسُقْيًا فَسَقَيْتُهُ مِثْلَ كِسْوَتِهِ وَأَسْقَيْتِهِ مِثْلَ أَلْبَسْتَهُ</مقطع>
  <مقطع>وَمِثْلُهُ شَفَيْتُهُ وَأَشْفَيَتُهُ فَشَفَيْتُهُ أَبْرَأْتُهُ وَأَشْفَيْتُهُ وَهَبْت لَهُ شِفَاءً كَمَا جَعَلْت لَهُ قِبْرًا</مقطع>
  <مقطع>وَتَقُولُ أَجْرِبَ الرَّجُلُ وَأَنْحِزَ وَأَحَالَ أَيْ صَارَ صَاحِبَ جَرَبٍ وَحِيَالٍ وَنِحَازٍ فِي مَالِهِ وَتَقُولُ لَمَّا أَصَابَهُ هَذَا نَحْزٌ وَجَرَّبٌ وَحَائِلٌ لِلنَّاقَةِ</مقطع>
  <مقطع>وَمِثْلُ ذَلِكَ مِشَدٌ وَمَقْطَفٌ وَمُقْوٍ أَيْ صَاحِبُ قُوَّةٍ وَشِدَّةٍ وَقُطَافٍ فِي مَالِهِ</مقطع>
  <مقطع>وَيُقَالُ قَوِيَ الدَّابَّةَ وَقَطْفَ</مقطع>
  <مقطع>وَمِثْلُ ذَلِكَ قَوْلُ الرَّجُلِ أَلَامَ الرَّجُلَ أَيْ صَارَ صَاحِبَ لَائِمَةً</مقطع>
  <مقطع>
  <هارون مجلد="٤" صفحة="٥٩"/>وَتَقُولُ قَدْ لَامَهُ أَيْ أَخْبِرَ بِأَمْرِهِ</مقطع>
  <مقطع>وَمِثْلُ هَذَا قَوْلُهُمْ أَسْمَنْتَ وَأَكْرَمْت فَارْبِطْ وَأَلْأَمْتَ</مقطع>
  <مقطع>ومِثْلُ هَذَا أَصْرَمُ النَّخْلَ وَأَمْضَغُ وَأَحْصُدُ الزَّرْعَ وَأَجَزَّ النَّخْلَ وَأَقْطَعَ أَيْ قَدْ اسْتَحَقَّ أَنْ تُفْعَلَ بِهِ هَذِهِ الْأَشْيَاءُ كَمَا اسْتَحَقَّ الرَّجُلُ أَنْ تَلُومَهُ فَإِذَا أُخْبِرْت أَنَّك قَدْ أَوْقَعْت بِهِ قُلْت قَطَعْت وَصَرِمْت وَجَزَزْت وَأَشْبَاهٌ ذَلْكَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا حَمِدْتُهُ أَيْ جِزَيْتهُ وَقَضَيْته حَقَّهُ فَأَمَّا أَحْمَدَتُهُ فَتَقُولُ وَجَدْتهُ مُسْتَحِقًّا لِلْحَمْدِ مِنِّي فَإِنَّمَا تُرِيدُ أَنَّك اسْتَبَنْتَهُ مَحْمُودًا كَمَا أَنْ أَقْطَعَ النَّخْلَ اسْتَحَقَّ الْقَطْعَ وَبِذَلِكَ اسْبَنْت أَنَّهُ اسْتَحَقَّ الْحَمْدَ كَمَا تَبَيَّنَ لَكَ النَّخْلُ وَغَيْرُهُ فَكَذَلِكَ اسْتَبَنْتُهُ فَيَهْ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا أَرَابَ كَمَا قَالُوا أَلَامَ أَيْ صَارَ صَاحِبُ رِيبَةٍ كَمَا قَالُوا أَلَامَ أَيْ اسْتَحَقَّ أَنْ يُلَامَ وَأَمَّا رَابِنِي فَإِنَّهُ يَقُولُ جَعَلَ لِي رِيبَةً كَمَا تَقُولُ قَطَعْت النَّخْلَ أَيْ أَوْصَلْتُ إِلَيْهِ الْقَطْعَ وَاسْتَعْمَلْتُهُ فَيَهْ</مقطع>
  <مقطع>وَمِثْلُ ذَلِكَ أَبْقَتْ الْمَرْأَةُ وَأَبَقَ الرَّجُلُ وَبَقَتْ وَلَدًا وَبَقَّقْت كَلَامًا كَقَوْلِك نَثَرْت وَلَدًا وَنَثَرْت كَلَامًا</مقطع>
  <مقطع>وَمِثْلُ الْمُجَرَّبِ وَالْمَقْطَفِ الْمُعْسِرُ وَالْمُوسِرُ وَالْمُقِلِّ وَأَمَّا عُسْرَتُهُ فَتَقُولُ ضُيِّقَتْ عَلَيْهِ وَيَسْرَتُهُ تَقُولُ وَسَعْتُ عَلَيْهِ<هارون مجلد="٤" صفحة="٦٠"/>وْقَدُ يَجِيءُ فَعَلْتُ وَأَفْعَلْتَ الْمَعْنَى فِيهِمَا وَاحِدٌ إِلَّا أَنَّ اللُّغَتَيْنِ اخْتَلَفَتَا زَعَمَ ذَلِكَ الْخَلِيلُ فَيَجِيءُ بِهِ قَوْمٌ عَلَى فَعَلْتَ وَيَلْحَقُ قَوْمٌ فِيهِ الْأَلْفُ فَيَبْنُونَهُ عَلَى أَفْعَلْتَ كَمَا أَنَّهُ قَدْ يَجِيءُ الشَّيْءُ عَلَى أَفْعَلْتَ لَا يَسْتَعْمِلُ غَيْرَهُ وَذَلِكَ قُلَّتُهُ الْبَيْعَ وَأَقَلَّتُهُ وَشَغْلَهُ وَأَشْغَلُهُ وَصَرُّ أُذُنَيْهِ وَأَصَرُّ أُذُنَيْهِ وَبَكْرٍ وَأَبْكَرَ وَقَالُوا بِكْرٌ فَأَدْخِلُوهُ مَعَ أَبْكَرٍ وَبِكْرٍ كَأَبْكَرَ فَقَالُوا أَبْكِرَ كَمَا قَالُوا أَدْنِفَ الرَّجُلُ فَبَنَوْهُ عَلَى أَفْعَلَ وَهُوَ مِنَ الثَّلَاثَةِ وَلَمْ يَقُولُوا دَنَفٌ كَمَا قَالُوا مَرِضَ وَأَبْكَرَ كَبِكْرٍ وَكَمَا قَالُوا أَشْكِلْ أَمْرَكَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا حَرَثْتْ الظُّهْرُ وَأَحْرَثْتُهُ</مقطع>
  <مقطع>وَمِثْلُ أَدْنَفْت أَصْبَحْنَا وَأَمْسَيْنَا وَأَسْحَرْنَا وَأَفْجِرْنَا شَبّهُوهُ بِهَذِهِ الَّتِي تَكُونُ فِي الْأَحْيَانِ</مقطع>
  <مقطع>وَمِثْلُ ذَلِكَ نَعَمَ اللَّهُ بِك عَيْنًا وَأَنْعَمَ اللَّهُ بِك وَزِلْتهُ مِنْ مَكَانِهِ وَأَزَلْتَهُ</مقطع>
  <مقطع>وَتَقُولُ غَفَلْتُ أَيْ صِرْتَ غَافِلًا وَأَغْفَلْتَ إِذَا أُخْبِرْتَ أَنَّكَ تَرَكْتَ شَيْئًا وَوَصَلْتَ غَفْلَتَكَ إِلَيْهِ وَإِنْ شِئْتَ قُلْتَ غَفَلْ عَنْهُ فَاجْتَزَأْتُ بِعَنْهُ عَنْ أَغْفِلَتِهِ لأَنَّكَ إِذَا قُلْتَ عَنْهُ فَقَدْ أَخْبَرْتُ بِالَّذِي وَصَلْتُ غَفْلَتَكَ إِلَيَّهَ<هارون مجلد="٤" صفحة="٦١"/>وَمَثْلٌ هَذَا لُطْفٌ بِهِ وَأَلْطَفُ غَيْرِهِ وَلُطْفٌ بِهِ كَغَفْلٍ عَنْهُ وَأَلْطَفِهِ كَأَغْفَلِهِ وَمِثْلُ ذَلِكَ بَصَرٌ وَمَا كَانَ بَصِيرًا وَأَبْصَرُهُ إِذَا أَخْبَرَ بِالَّذِي وَقَعَتْ رُؤْيَتُهُ عَلَيْهِ</مقطع>
  <مقطع>ووهُمْ يَهِمُّ وَأَوْهَمَ يُوهِمُ مِثْلَ غَفْلٍ وَأَغْفَلَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَدْ يَجِيءُ فَعَلْت وَأَفْعَلْت فِي مَعْنًى وَاحِدٍ مُشْتَرَكِينَ كَمَا جَاءَ فِيمَا صَيَّرْتُهُ فَاعِلًا وَنَحْوَهُ وَذَلِكَ وَعَزَّتْ إلَيْهِ وَأَوْعَزْت إلَيْهِ وَخَبَرْت وَأُخْبِرْتُ وَسَمِّيْت وَأُسْمِيْتُ وَقَدْ يَجِيئَانِ مُفْتَرِقَيْنِ مِثْلَ عِلِمْته وَأَعْلَمْته فَعَلِمْت أَدِبْت وَأَعْلَمْت آذِنَتَ وَآذَنْتُ أَعْلَمْت وَأَذِنْت النِّدَاءَ وَالتَّصْوِيتَ بِإِعْلَانٍ وَبَعْضُ الْعَرَبِ يَجْرِي أَذِنْت وَآذَنْت مَجْرَى سَمَّيْت وَأَسْمِيْتَ</مقطع>
  <مقطع>وَتَقُولُ أَمْرَضْتهُ أَيْ جَعَلْته مَرِيضًا وَمَرَضْتُهُ أَيْ قُمْت عَلَيْهِ وَوَلَّيْتهُ وَمِثْلُهُ أَقْذَيْت عَيْنَهُ أَيْ جَعَلْتهَا قَذِيَّةً وَقَذَيْتهَا نَظَفَتَهَا</مقطع>
  <مقطع>وَتَقُولُ أَكْثَرُ اللَّهِ فِينَا مِثْلُك أَيْ أَدْخِلَ اللَّهُ فِينَا كَثِيرًا مِثْلَك وَتَقُولُ لِلرَّجُلِ أَكْثَرْت وَإِذَا جَاءَ بِقَلِيلٍ قُلْت أَقْلَلْت وَأَوْتَحْت وَتَقُولُ أَقْلَلْت وَأَكْثَرْت أَيْضًا فِي مَعْنَى قَلَّلْت وَكَثَرْتَ</مقطع>
  <مقطع>وَتَقُولُ أَصْبَحْنَا وَأَمْسَيْنَا وَأَسْحَرْنَا وَأَفْجِرُنَا وَذَلِكَ إِذَا صَرْتَ<هارون مجلد="٤" صفحة="٦٢"/>فِي حِينَ صُبْحٍ وَمِسَاءٍ وَسِحْرٍ وَأَمَّا صُبْحُنَا وَمُسِيُّنَا وَسِحْرُنَا فَتَقُولُ أَتَيْنَاهُ صَبَاحًا وَمِسَاءً وَسِحْرًا وَمِثْلُهُ بَيْتُنَاهُ أَتَيْنَاهُ بَيَاتَا</مقطع>
  <مقطع>ومَا بُنِيَ عَلَىٌّ يَفْعَلُ يَشْجَعُ وَيَجْبْنُ وَيَقْوَى أَيْ يَرْمِي بِذَلِكَ وَمِثْلُهُ قَدْ شَنِعَ الرَّجُلُ أَيْ رَمَى بِذَلِكَ وَقِيلَ لِهَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا أَغْلَقْتْ الْبَابَ وَغَلِقَتْ الْأَبْوَابُ حِينَ كَثُرُوا الْعَمَلَ وَسَتَرَى نَظِيرَ ذَلِكَ فِي بَابٍ فُعِلَتْ إنْ شَاءَ اللَّهُ وَإِنْ قُلْت أُغْلِقَتْ الْأَبْوَابُ كَانَ عَرِيبًا جَيِّدًا وَقَالَ الْفُرْزَدْقَ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>مَا زِلْتُ أُغْلِقُ أَبْوَابًا وَأَفْتَحُهَا</مصراع>
      <مصراع>حَتِى أَتَيْتُ أَبَا عَمْرِو بْنَ عَمّارِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>وَمِثْلَ غَلَقْت وَأَغْلَقْت أَجَدْت وَجَوَّدْتُ وَأَشْبَاهُهُ</مقطع>
  <مقطع>وَكَانَ أَبُو عَمْرٍو أَيْضًا يُفَرَّقُ بَيْنَ نَزْلَتْ وَأَنْزُلَتَ</مقطع>
  <مقطع>وَيُقَالُ أَبَانَ الشَّيْءُ نَفْسَهُ وَأَبَنْتهُ وَاسْتَبَانَ وَاسْتَبَنَتْهُ وَالْمَعْنَى وَاحِدٌ وَذَا هَاهُنَا بِمَنْزِلَةِ حُزْنٍ وَحَزَنَتِهُ فِي فَعَلْت وَكَذَلِكَ بَيْنٌ وَبِيَنْتَهِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="1" نسبة="0"/>
    <تقطيع  نسخة="1"/>
    <أقوال  نسخة="1" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="1" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
