<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٣٧"
     درنبورج="٢-٢٥١"
     البكاء="٥-٣٧٥"
     هارون="٤-٦٤"
     يعقوب="٤-١٧٥"
     رقم="٤٤٥">

  <عنوان>
    <مقطع>هُٰذَا بَاْبُ دُخُوْلٍ فِعْلْت عَلَى فِعْلْت لَا يُشْرِكُهُ فِي ذَٰلِكَ أَفْعَلْتُ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>تَقُوْلُ كَسَرْتهَا وَقَطَعْتهَا فَإِذَا أَرَدْتَ كَثُرَةَ الْعَمِلَ قُلْتَ كَسَرْتهُ وَقَطَعْته وَمَزَقَّتَهُ</مقطع>
  <مقطع>ومِمَّا يَدُلُّكَ عَلَى ذَٰلِكَ قَوْلُهُمْ عَلِطْت الْبَعِيرَ وَإِبِلٌ مُعَلَّطَةٌ وَبَعِيرٌ مَعْلُوطٌ وَجَرَحْتهُ وَجَرَحْتهُمْ وَجَرَحْتهُ أَكْثَرْت الْجَرًّاحَاْتُ فِي جَسَدِهِ</مقطع>
  <مقطع>وَقَاْلُوْا ظِلّ يَفْرُسُهَا السّبُعُ وَيُؤْكُلّهَا إِذَا أَكْثَرَ ذَٰلِكَ فِيْهَا</مقطع>
  <مقطع>وَقَاْلُوْا مَوَّتْت وَقَوْمْتْ إِذَا أَرَدْتَ جَمَاْعَةَ الْإِبِلِ وَغَيْرُهُا وَقَاْلُوْا يَجُولُ أَيْ يُكَثُرَ الْجَوَلَانُ وَيَطُوفُ أَيْ يُكَثُرَ التَّطْوِيفُ</مقطع>
  <مقطع>وَٱعْلَمْ أَنْ التَّخْفِيفَ فِي هَٰذَا جَاْئِزٌ كُلَّهُ عَرَبِيٌّ إِلَّاَّ أَنَّ فِعْلْتُ إِدْخَالْهَا هُٰهُنَا لِتَبْيِينِ الْكَثِيْرِ وَقَدْ يَدَخَلَ فِي هَٰذَا التَّخْفِيفُ كَمَا أَنَّ الرِّكْبَةَ وَالْجِلْسَةَ <هارون مجلد="٤" صفحة="٦٤"/> قَدْ يَكُوْنُ مَعْنَاْهُمَا فِي الرُّكُوْبِ وَالْجُلُوْسِ وَلْٰكِنْ بَيَّنُوْا بِهَا هَٰذَا الضَّرْبَ فَصَاْرَ بِنَاْءً لَهُ خَاْصًّا كَمَا أَنْ هَٰذَا بِنَاْءً خَاْصٌّ لِلتَّكَثِيْرِ وَكَمَا أَنْ الصُّوفَ وَالرِّيحَ قَدْ يَكُوْنُ فِيْهِ مَعْنَى صُوفَةٍ وَرَاْئِحَةِ</مقطع>
  <مقطع>قَاْلَ الْفَرَزْدَقُ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>مَا زِلْتُ أَفْتَحُ أَبْوَاْبِا وَأُغْلِقُهَا</مصراع>
      <مصراع>حَتَّى أَتَيْتُ أَبَا عَمْرٍو بْنَ عَمّاْرِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>وَفُتَحْتْ فِي هَٰذَا أَحْسَنُ كَمَا أَنْ قَعْدَةَ فِي ذَٰلِكَ أَحْسَنُ وَقَدْ قَاْلَ جُلَّ ذِكْرُهُ ﴿ جَنَّاْتٌ عَدَنٌ مُفْتَحَةٌ لَهُمُ الأَبُوَاْبُ ﴾ وَقَاْلَ تَعَاْلَى ﴿ وَفَجَرْنَا الْأَرْضَ عُيُونًا ﴾</مقطع>
  <مقطع>فَهَٰذَا وَجْهٌ فِعْلْت وَفِعْلْت مُبَيْنَِا فِي هَٰذِهِ الْأَبُوَاْبِ وَهَكَذَا صَفْتَهُ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="1" نسبة="0"/>
    <تقطيع  نسخة="1"/>
    <أقوال  نسخة="1" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="1" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
