<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٣٨"
     درنبورج="٢-٢٥٢"
     البكاء="٥-٣٧٦"
     هارون="٤-٦٥"
     يعقوب="٤-١٧٧"
     رقم="٤٤٦">

  <عنوان>
    <مقطع>هُذَا بَابُ مَا طَاوَعَ الَّذِي فَعَلَهُ عَلَى فِعْلٍ وَهُوَ يَكُونُ عَلَى انْفَعَلَ وَافْتَعَلَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>وَذَلِكَ قَوْلُك كَسَرْتهُ فَانْكَسَرَ وَحَطَمْتُهُ فَانْحَطَمَ وَحَسَرْتُهُ فَانْحَسَرَ وَشَوَيْتُهُ فَانْشَوَى وَبَعْضُهُمْ يَقُولُ فَاشْتَوَى وَغَمَمْتُهُ فَاغْتَمّ وَانْغِمْ عَرَبِيَّةً وَصَرَفْتهُ فَانْصَرَفَ وَقَطَعْتُهُ فَانْقَطَعَ</مقطع>
  <مقطع>وَنَظِيرٌ فَعَلْتُهُ فَانْفَعَلَ أَفْعِلَتُهُ فَفَعَلَ نَحْوَ أَدْخَلَتْهُ فَدَخَلَ وَأَخْرَجَتْهُ فَخَرَجَ وَنَحْوُ ذَلِكَ<هارون مجلد="٤" صفحة="٦٥"/>ورَبَمًا اسْتَغْنَى عَنِ انْفَعَلَ فِي هَذَا الْبَابِ فَلَمْ يُسْتَعْمَلْ وَذَلِكَ قَوْلُهُمْ طَرَدْتُهُ فَذَهَبَ وَلَا يَقُولُونَ فَانْطَرَدَ وَلَا فَاطَّرَدَ يَعْنِي أَنَّهُمْ اسْتَغْنَوْا عَنْ لَفْظِهِ بِلَفْظِ غَيْرِهِ إِذْ كَانَ فِي مَعْنَاهِ</مقطع>
  <مقطع>وَنَظِيرَ هَذَا فَعَلْتهُ فَتَفْعَلُ نَحْوَ كَسَرْتهُ فَتَكْسِرُ وَعَشِيَّتُهُ فَتَعَشَّى وَغَدَّيْته فَتَغَدَّى وَفِي فَاعِلَتِهِ فَتَفَاعَلَ وَذَلِكَ نَحْوُ نَاوَلْتهُ فَتَنَاوَلَ وَفُتِحَتْ التَّاءُ لِأَنَّ مَعْنَاهُ مَعْنَى الِانْفِعَالِ وَالِافْتِعَالِ قَالَ يَقُولُ مَعْنَاهُ مَعْنًى يَتَفَعَّلُ فِي فَتْحَةِ الْيَاءِ فِي الْمُضَارِعِ كَذَلِكَ تَقُولُ تَنَاوَلَ يَتَنَاوَلُ فَتُفْتَحُ الْيَاءُ وَلَا تَكُونُ مَضْمُومَةً كَمَا كَانَتْ يُنَاوِلُ لِأَنَّ الْمَعْنَى لِلْمُطَاوَعَةِ مَعْنَى انْفَعَلَ وَافْتَعَلَ</مقطع>
  <مقطع>وَنَظِيرُ ذَلِكَ فِي بَنَاتِ الأَرْبَعَةِ عَلَى مِثَالٍ تَفَعْلُلٍ نَحْوَ دَحْرَجْتَهُ فَتَدَحْرَجُ وَقَلْقَلْتُهُ فَتَقَلْقِلُ وَمَعْدَدَتُهُ فَتَمَعْدَدَ وَصَعْرَرْتَهُ فَتَصْعْرِرُ وَأَمَّا تُقِيسُ وَتُنْزَرُ وَتُتَمِّمُ فَإِنَّمَا يَجْرِي عَلَى نَحْوِ كَسَرْتُهُ فَتَكَسَّرَ كَأَنَّهُ قَالَ تَمَّمَ فَتُتَمَّمُ وَقِيسَ فَتَقِيسَ كَمَا قَالُوا نَزَرَهُمْ فَتَنْزَرُوا<هارون مجلد="٤" صفحة="٦٦"/>وكَذَلِكَ كُلُّ شَيْءٍ جَاءَ عَلَى زِنَةٍ فَعَلَّلَهُ عَدَدَ حُرُوفِهِ أَرْبَعَةَ أَحْرُفٍ مَا خَلَا أَفَعَلْتْ فَإِنَّهُ لَمْ يَلْحَقْ بِبَنَاتِ الْأَرْبَعَةَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="1" نسبة="0"/>
    <تقطيع  نسخة="1"/>
    <أقوال  نسخة="1" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="1" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
