<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٣٨"
     درنبورج="٢-٢٥٤"
     البكاء="٥-٣٧٨"
     هارون="٤-٦٨"
     يعقوب="٤-١٨٠"
     رقم="٤٤٨">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٧٤٢٣٠'>هُذَا بَاْبُ دُخُوْلِ الزِّيَاْدَةِ فِي فَعَلْت لِلْمَعَاْنِي</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٦١١٢٢'>اعَلَمْ أَنَّك إذَا قُلْت فَاْعِلْتَهُ فَقَدْ كَاْنَ مِنْ غَيْرِك إلَيْك مِثْلُ مَا كَاْنَ مِنْك إلَيْهِ حِيْنَ قُلْت فَاْعْلَتْهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٥٩٣١'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ ضَاْرَبْتْهُ وَفَاْرَقْتهُ وَكَاْرَمْتهُ وَعَاْزَنِي وَعَاْزَزْتُهُ وَخَاْصَمَنِي وَخَاْصَمْتهُ فَإِذَا كُنْت أَنْتَ فَعَلْت قُلْتُ كَاْرِمْنِي فَكَرُمْتَهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٣٩٥٠'>وَاْعْلَمْ أَنْ يَفْعَلَ مِنْ هٰذَا الْبَاْبِ عَلَى مِثَاْلٍ يُخْرُجُ نَحْوُ عَاْزِنِي فَعَزَّزْتُهُ أَعَزَّهُ وَخَاْصَمَنِي فَخَصَمْتُهُ أَخْصَمَهُ وَشَاْتَمَنِي فَشَتَمْتهُ أَشْتِمُهُ وَتَقُوْلُ خَاْصِمْنِي فَخَصَمْتُهُ أَخْصَمَهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٧٣٥٣'>وكَذٰلِكَ جَمِيْعُ مَا كَاْنَ مِنْ هٰذَا الْبَاْبِ إلَّا مَا كَاْنَ مِنْ الْيَاْءِ مِثْلَ رَمَيْت وَبِعْت وَمَا كَاْنَ مِنْ بَاْبِ وَعَدَ فَإِنَّ ذٰلِكَ لَا يَكُوْنُ إلَّا عَلَى أَفْعَلِهِ لِأَنَّهُ لَا يَخْتَلِفُ وَلَا يَجِيْءُ إلَّا عَلَى يَفْعَلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٤٤٥٦'>وَلَيْسَ فِي كُلِّ شَيْءٍ يَكُوْنُ هٰذَا أَلَا تَرَى أَنَّك لَا تَقُوْلُ نَاْزِعْنِي فَنَزَعْتُهُ اسْتَغْنَى عَنْهَا بِغَلَبَتِهِ وَأَشْبَاْهِ ذَلْكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٩٣٦٤'>وَقَدْ تَجِيْءُ فَاْعْلْتْ لَا تُرِيْدُ بِهَا عَمَلَ اثْنَيْنِ وَلَكِنَّهُمْ بَنَوْا عَلَيْهِ الْفِعْلَ كَمَا بَنَوْهُ عَلَى أَفْعَلْت وَذٰلِكَ قَوْلُهُمْ نَاْوَلْتُهُ وَعَاْقَبْتهُ وَعَاْفَاْهُ اللَّهُ وَسَاْفَرْت وَظَاْهَرْت عَلَيْهِ وَنَاْعَمَتُهُ بَنُوْهُ عَلَى فَاْعِلِتِ كَمَا بَنَوْهُ عَلَى أَفْعَلْتَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٨٢٦١'>وَنَحْوَ ذٰلِكَ ضَاْعَفْتَ وَضَعُفْتُ مِثْلَ نَاْعِمْتَ وَنِعْمَتْ فَجَاْءُوْا بِهِ عَلَى مِثَاْلِ عَاْقِبِتِهَ وَتَقُوْلُ تَعَاْطِيْنَا وَتُعْطِيْنَا فَتَعَاْطَيْنَا مِنَ اثْنَيْنِ وَتُعْطِيْنَا بِمَنْزِلَةِ غَلِقَتِ الْأَبْوَاْبُ أَرَاْدَ أَنْ يُكْثِرَ الْعَمْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٩٤٥٦'>وَأَمَا تَفَاْعَلْتْ فَلَا يَكُوْنُ إلَّا وَأَنْتَ تُرِيْدُ فِعْلَ اثْنَيْنِ فَصَاْعِدًا وَلَا يَجُوْزُ أَنْ يَكُوْنَ مَعْمَلًا فِي مَفْعُوْلٍ وَلَا يَتَعَدَّى الْفِعْلُ إلَى مَنْصُوْبِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨١٥٣٥'>فَفِي تَفَاْعُلِنَا يَلْفِظُ بِاْلْمَعْنَى الَّذِي كَاْنَ فِي فَاْعِلَتِهِ وَذٰلِكَ قَوْلُك تَضَاْرَبْنَا وَتَرَاْمَيْنَا وَتُقَاْتِلْنَا</مقطع>
  <مقطع هوية='١٧٢٥٦'>وَقَدْ يُشْرِكُهُ افْتَعَلْنَا فَتُرِيْدُ بِهِمَا مَعْنًى وَاحِدًا وَذٰلِكَ قَوْلُهُمْ تَضَاْرَبُوْا وَاضْطَرَبُوْا وَتُقَاْتِلُوْا وَاقْتَتَلُوْا وَتَجَاْوَرُوْا وَاجْتُوْرُوْا وَتَلَاْقَوْا وَالتَّقْوَا</مقطع>
  <مقطع هوية='١٩٣٤٦'>وَقَدْ يَجِيْءُ تَفَاْعَلْت عَلَى غَيْرِ هٰذَا كَمَا جَاْءَ عَاْقِبَتُهُ وَنَحْوُهَا وَلَا تُرِيْدُ بِهَا الْفِعْلَ مِنْ اثْنَتَيْنِ وَذٰلِكَ قَوْلُك تَمَاْرَيْت فِي ذٰلِكَ وَتَرَاْءَيْت لَهُ وَتَقَاْضَيْتهُ وَتَعَاْطَيْت مِنْهُ أَمْرًا قَبِيْحًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٨٥٨٩'>وَقَدْ يَجِيْءُ تَفَاْعَلْت لِيُرِيَك أَنَّهُ فِي حَاْلٍ لَيْسَ فِيْهَا مِنْ ذٰلِكَ تَغَاْفُلَتْ وَتَعَاْمَيَتْ وَتَعَاْيَيَتَ وَتَعَاْشَيْت وَتَعَاْرَجَتْ وَتَجَاْهَلَتْ قَاْلَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٣١٧١٧'>
    <بيت>
      <مصراع>إِذَا تَخَاْزَرَتْ وَمَا بِي مِنْ خَزْرَ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٩٢٨٨٢'></مقطع>

  <مقطع هوية='٠١٠٥٩'>فَقَوْلُهُ وَمَا بِي مِنْ خَزَرٍ » يَدُلُّكَ عَلَى مَا ذَكَرْنَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٤٨٩١'>وَقَاْلُوْا تَذَاْءَبَتْ الرِّيْحُ وَتَنَاْوَحَتْ وَتَذَأَّبَتْ كَمَا قَاْلُوْا تُعْطِيْنَا وَتَقْدِيْرُهَا تَذْعَّبَتْ وَتُذَاْعَبْتُ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <تقطيع نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="١" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
