<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٣٩"
     درنبورج="٢-٢٥٤"
     البكاء="٥-٣٨٠"
     هارون="٤-٧٠"
     يعقوب="٤-١٨٣"
     رقم="٤٤٩">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٢٢٣١٤'>هٰذَا بَاْبٌ اسْتَفْعَلْتُ [وَتَفَعَّلْتُ]</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٦٩٣٦٠'>تَقُوْلُ اسْتَجَدْتْهُ أَيْ أَصَبْتهُ جَيِّدًا وَاسْتَكْرَمْتُهُ أَيْ أَصَبْتهُ كَرِيْمًا وَاسْتِعْظَمْتَهُ أَيْ أَصَبْتهُ عَظِيْمًا وَاسْتَسْمَنْتُهُ أَيْ أَصَبْتهُ سُمَيْنًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٣٧٧٧'>وَقَدْ يَجِيْءُ اسْتَفْعَلْت عَلَى غَيْرِ هٰذَا الْمَعْنَى كَمَا جَاْءَ تُذَاْءَبْتُ وَعَاْقَبْت تَقُوْلُ اسْتَلْأَمَ وَاسْتَخْلِفْ لِأَهْلِهِ كَمَا تَقُوْلُ أَخْلَفَ لِأَهْلِهِ الْمَعْنَى وَاحْدَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٩٤٧٣'>وَتَقُوْلُ اُسْتُعْطِيْت أَيْ طَلَبْتْ الْعَطِيَّةَ وَاسْتَعْتَبْته أَيْ طَلَبْت إلَيْهِ الْعُتْبَى وَمِثْلُ ذٰلِكَ اسْتَفْهَمْت وَاسْتَخْبَرْت أَيْ طَلَبْت إلَيْهِ أَنْ يُخْبِرَنِي وَمِثْلُهُ اسْتَثْرَتَهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٠٤٤٩'>وَتَقُوْلُ اسْتَخْرَجْتهُ أَيْ لَمْ أَزَلْ أَطْلُبُ إلَيْهِ حَتَّى خَرَجَ وَقَدْ يَقُوْلُوْنَ اخْتَرَجْتُهُ شَبِّهُوْهُ بِاْفْتَعَلْتِهِ وَانْتَزَعْتَهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٩٤٨٧'>وَقَاْلُوْا قَرَّ فِي مَكَاْنِهِ وَاسْتَقَرَّ كَمَا يَقُوْلُوْنَ جَلَبَ الْجُرْحَ وَأَجْلَبُ يُرِيْدُوْنَ بِهِمَا شَيْئًا وَاحِدًا كَمَا بُنِيَ ذٰلِكَ عَلَى أَفْعَلْتَ بَنِي هٰذَا عَلَى اسْتَفْعَلْتُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٢٠٨٥'>وأَمَا اسْتَحَقَّهُ فَإِنَّهُ يَكُوْنُ طَلَبَ حَقَّهُ وَأَمَّا اسْتَخَفَّهُ فَإِنَّهُ يَقُوْلُ طَلَبَ خِفَّتِهُ وَكَذٰلِكَ اسْتَعْمَلَهُ أَيْ طَلَبَ إِلَيْهِ الْعَمَلَ وَكَذٰلِكَ اسْتَعْجَلْتُ وَمَرَّ مُسْتَعْجَلًا أَيْ مَرَّ طَاْلِبًا ذَاْكَ مِنْ نَفْسِهِ مُتَكَلِّفًا إِيَّاْهَ وْأَمَا عَلَا قَرْنُهُ وَاسْتَعْلَاْهُ فَإِنَّهُ مِثْلُ قَرٍّ وَاسْتَقَرَّ وَقَاْلُوْا فِي التَّحَوُّلِ مِنْ حَاْلٍ إِلَى حَاْلٍ هَكَذَا وَذٰلِكَ قَوْلُكَ اسْتَنُوَقَ الْجَمَلُ وَاسْتُتِيْسَتُ الشَّاْةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٨٨٦٦'>وإذَا أَرَاْدَ الرَّجُلُ أَنْ يُدْخِلَ نَفْسَهُ فِي أَمْرٍ حَتَّى يُضَاْفَ إلَيْهِ وَيَكُوْنَ مِنْ أَهْلِهِ فَإِنَّك تَقُوْلُ تَفْعَلُ وَذٰلِكَ تَشَجّعٌ وَتُبَصّرْ وَتَحَلّمْ وَتَجْلِدُ وَتَمْرَأُ وَتَقْدِرِيْهَا تَمَرّعَ أَيْ صَاْرَ ذَا مُرُوْءَةٍ وَقَاْلَ حَاْتِمٌ طَيْئِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٢٢٧٣٠'>
    <بيت>
      <مصراع>تَحَلِمْ عَنِ الْأَدْنَيْنَ وَاسْتَبْقِ وُدَّهَمَ</مصراع>
      <مصراع>ولَنْ تَسْتَطِيْعُ الْحُلُمَ حَتَّى تَحْلّمَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٣٢٤٣٥'>وَلَيْسَ هٰذَا بِمَنْزِلَةِ تَجَاْهُلٍ لِأَنَّ هٰذَا يَطْلُبُ أَنْ يَصِيْرَ حَلِيْمَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٠١٥٩'>وَقَدْ يَجِيْءُ تَقِيْسُ وَتُنْزَرُ وَتُعْرَبُ عَلَى هٰذَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٣٣٨٧'>وَقَدْ دَخَلَ اسْتَفْعَلَ هَهُنَا قَاْلُوْا تَعَظَّمَ وَاسْتَعْظَمَ وَتَكَبَّرَ وَاسْتَكْبَرَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٢٣٣٨'>كُمَا شَاْرَكْتْ تَفَاْعَلْتْ تَفَعَّلْت الَّذِي لَيْسَ فِي هٰذَا الْمَعْنَى وَلَكِنَّهُ اسْتِثْبَاْتٌ وَذٰلِكَ قَوْلُهُمْ تَيَقَّنَتْ وَاسْتَيْقَنْت وَتَبَيَّنْتُ وَاسْتَبَنْتْ وَتُثْبِتُ وَاسْتَثْبَتَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٧٣٧٩'>ومِثْلَ ذٰلِكَ يَعْنِي تَحْلِمُ تَقْعَدَتُهُ أَيْ رَيْثَتَهُ عَنْ حَاْجَتِهِ وَعَقْتَهَ ومِثْلَهُ تُهَيْبْنِي كَذَا وَكَذَا وَتَهَيَّبْتْنِي الْبِلَاْدُ وَتُكَاْءِدُنِي ذَاْكَ الْأَمْرُ تَكَاْؤُدًا أَيْ شِقَّ عَلَيْ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٨١١٧'>وَأَمَّا قَوْلُهُ تَنْقِصُتْهُ وَتَنْقُصُنِي فَكَأَنَّهُ الْأَخْذُ مِنْ الشَّيْءِ الْأَوَّلِ فَاْلْأَوْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٩٤٥٤'>وأَمَّا تَفَهَّمَ وَتَبَصَّرْ وَتَأَمَّلْ فَاْسْتِثْبَاْتٌ بِمَنْزِلَةِ تَيَقْنُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٩٤٧٤'>وَقَدْ تَشْرَّكَهُ اسْتَفْعَلَ نَحْوَ اسْتَثْبَتَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٧٣٤٤'>وَأَمَّا يَتَجَرَّعُهُ وَيَتَحَسَّاْهُ وَيَتَفَوَّقُهُ فَهُوَ يَتَنَقَّصُهُ لِأَنَّهُ لَيْسَ مِنْ مُعَاْلَجَتِك الشَّيْءُ بِمَرَّةٍ وَلَكِنَّهُ فِي مِهْلَةٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٩٣٦٥'>وأَمَّا تَعْقِلُهُ فَهُوَ نَحْوُ تَقْعِدُهُ لِأَنَّهُ يُرِيْدُ أَنْ يَخْتِلَّهُ عَنْ أَمْرٍ يَعُوْقُهُ عَنْهُ وَيَتَمَلَّقَهُ نَحْوَ ذٰلِكَ لِأَنَّهُ إنَّمَا يُدِيْرُهُ عَنْ شَيْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٢١٢٧'>وَقَاْلَ تَظْلِمُنِي أَيْ ظَلَمَنِي مَاْلِي فَبَنَاْهُ فِي هٰذَا الْمَوْضِعِ عَلَى تَفَعَلَ كَمَا قَاْلُوْا جِزْتهُ وَجَاْوَزْتهُ وَهُوَ يُرِيْدُ شَيْئًا وَاحِدًا وَقُلْتَهُ وَأَقَلْتهُ وَلَقَّتَهُ وَأَلْقَتْهُ وَهُوَ إذَا لَطَخْتهُ بِاْلطِّيْنِ وَأَلْقَتْ الدَّوَاْةَ وَلَقَتَهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٨٧٠٧'>وَأَمَّا تَهَيُّبُهُ فَإِنَّهُ حَصْرٌ لَيْسَ فِيْهِ مَعْنَى شَيْءٍ مِمَّا ذَكَرْنَا كَمَا أَنَّكَ تَقُوْلُ اسْتَعْلَيْتُهُ لَا تُرِيْدُ إِلاَّْ مَعَنِى عُلْوْتَهِ وْأَمَا تُخَوْفُهُ فَهُوَ أَنْ يُوْقِعَ أَمْرًا يَقَعُ بِكَ فَلَا تَأْمَنْهُ فِي حَاْلِكَ الَّتِي تَكَلَّمْتْ فِيْهَا أَنْ يُوْقِعَ أَمْرًا وَأَمَا خَاْفَهُ فَقَدْ يَكُوْنُ وَهُوَ لَا يُتَوَقَّعُ مِنْهُ فِي تِلْكَ الْحَاْلِ شَيْئًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٧٣٥١'>وَأَمَّا تَخَوْنَتْهُ الْأَيَّاْمُ فَهُوَ تَنْقِصَتُهُ وَلَيْسَ فِي تَخَوُّنَتِهِ مِنْ هَذِهِ الْمَعَاْنِي شَيْءً كَمَا لَمْ يَكُنْ فِي تَهَيُّبِهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٤٠٩٩'>وَأَمَّا يَتَسَمَّعُ وَيَتَحَفَّظُ فَهُوَ يَتَبَصَّرُ وَهَذِهِ الْأَشْيَاْءُ نَحْوُ يَتَجَرَّعُ وَيَتَفَوَّقُ لِأَنَّهَا فِي مُهْلَةٍ وَمِثْلُ ذٰلِكَ تُخَيِّرُهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٤٧٤١'>وَأَمَّا التَّعَمُّجُ وَالتَّعَمُّقُ فَنَحْوٌ مِنْ هٰذَا وَالتَّدَخُّلِ مِثْلُهُ لِأَنَّهُ عَمَلٌ بَعْدَ عَمَلٍ فِي مَهْلَةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٠٧١٦'>وَأَمَّا تَنَجُّزُ حَوَاْئِجِهِ وَاسْتُنْجِزَ فَهُوَ بِمَنْزِلَةِ تَيَقُّنٍ وَاسْتَيْقَنَ فِي شَرِكَةِ اسْتَفْعَلْتُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٣٢٦٨'>فَاْلِاْسْتِثْبَاْتِ وَالتّقَعّدِ وَالتَّنَقُّصِ وَالتَّنَجُّزِ وَهٰذَا النَّحْوُ كُلُّهُ فِي مُهْلَةٍ وَعَمَلٍ بَعْدَ عَمَلٍ وَقَدْ بَيَّنَّا مَا لَيْسَ مِثْلَهُ فِي تَفَعُّلِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <تقطيع نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="١" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
