<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٤١"
     درنبورج="٢-٢٥٦"
     البكاء="٥-٣٨٣"
     هارون="٤-٧٣"
     يعقوب="٤-١٨٦"
     رقم="٤٥٠">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٠٣١٩٧'>هِذَا بَاْبُ مَوْضِعِ افْتَعَلْتُ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٣٦٣٢١'>تَقُوْلُ اشْتَوَى الْقَوْمُ أَيْ اتَّخَذُوْا شِوَاْءً وَأَمَّا شَوَيْتُ فَكَقَوْلِكَ أَنْضَجْتْ وَكَذٰلِكَ اخْتَبَزَ وَخَبَزَ وَاطْبَخْ وَطُبِخَ وَاذْبَحْ وَذَبِحَ فَأَمَّا ذَبْحٌ فَبِمَنْزِلَةِ قَوْلِهِ قَتَلَهُ وَأَمَّا اذْبَحْ فَبِمَنْزِلَةِ اتَّخَذَ ذُبِيْحَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٣٤١٢'>وَقَدْ يُبْنَى عَلَى افْتَعَلَ مَا لَا يُرَاْدُ بِهِ شَيْءٌ مِنْ ذٰلِكَ كَمَا بَنَوْا هٰذَا عَلَى أَفْعَلْت وَغَيْرِهِ مِنْ الْأَبْنِيَةِ وَذٰلِكَ افْتَقَرَ وَاشْتَدَّ فَقَاْلُوْا هٰذَا كَمَا قَاْلُوْا اسْتَلَمْت فَبَنُوْهُ عَلَى افْتَعِلْ كَمَا بَنَوْا هٰذَا عَلَى أَفْعَلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٥٤١٥'>وَأَمَّا كَسْبٌ فَإِنَّهُ يَقُوْلُ أَصَاْبَ وَأَمَّا اكْتَسَبَ فَهُوَ التَّصَرُّفُ وَالطَّلَبُ وَالِاْجْتِهَاْدُ بِمَنْزِلَةِ الِاْضْطِرَاْبِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٤٢٨٤'>وَأَمَّا قَوْلُك : حَبَسْتهُ فَبِمَنْزِلَةِ قَوْلِك : ضَبَطْتهُ وَأَمَّا احْتَسَبْتُهُ فَقَوْلُك : اتَّخَذْتُهُ حَبِيْسًا كَأَنَّهُ مِثْلُ شَوًى وَاشْتِوَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٤٨٧٦'>وَقَاْلُوْا : اُدْخُلُوْا وَاتَّلِجُوْا يُرِيْدُوْنَ يَتَدَخَّلُوْنَ وَيَتَوَلَّجُوْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٨٥٨٩'>وَقَاْلُوْا : قَرَأْتُ وَاقْتَرَأْتُ يُرِيْدُوْنَ شَيْئًا وَاحِدًا كَمَا قَاْلُوْا : عَلَاْهُ وَاسْتَعْلَاْهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٠٧٧٢'>وَمِثْلُهُ خَطَفٌ وَاخْتَطَفَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٨٧٢٨'>وَأَمَا اُنْتُزِعَ فَإِنَّمَا هِيَ خَطْفَةٌ كَقَوْلِكَ اسْتَلَبَ وَأَمَّا نَزْعٌ فَاْنْهَ تَحْوِيْلُكَ إِيَّاْهُ وَإِنْ كَاْنَ عَلَى نَحْوِ الاِْسْتِلَاْبِ وَكَذٰلِكَ قَلَعَ وَاقْتَلَعَ وَجَذَبَ وَاجْتَذَبَ بِمَعْنَى وَاحْدِ وأَمَا اُصْطُبْ الْمَاْءَ فَبِمَنْزِلَةِ اشْتُوْهُ كَأَنَّهُ قَاْلَ : اتَّخِذْهُ لِنَفْسِكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٣٢١٧'>وكَذٰلِكَ : اكْتَلْ وَاتَّزِنْ وَقَدْ يَجِيْءُ عَلَى وَزْنَتِهِ وَكَّلْتهُ فَاْكْتَاْلَ وَاتَّزِنْ قَاْلَ رُؤْبَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٣٢٢٦'>يَعْرِضْنَ إعْرَاْضًا لِدِيْنِ الْمُفْتَنِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <تقطيع نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="١" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
