<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٤٢"
     درنبورج="٢-٢٥٧"
     البكاء="٥-٣٨٥"
     هارون="٤-٧٦"
     يعقوب="٤-١٨٩"
     رقم="٤٥٢">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٠٢٦٢٩'>هِذَا بَاْبُ مَا لَا يَجُوْزُ فِيْهِ فَعِلْتَهُ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٦٩٣٣٢'>إِنَّمَا هِيَ أَبْنِيَةٌ بُنِيَتْ لَا تَعَدَّى الْفَاْعِلُ كَمَا أَنْ فَعَلْت لَا يَتَعَدَّى إلَى مَفْعُوْلٍ فَكَذٰلِكَ هَذِهِ الْأَبْنِيَةُ الَّتِي فِيْهَا الزَّوَاْئِدَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٨٦٦٦'>فَمِنْ ذٰلِكَ انْفَعَلْتْ لَيْسَ فِي الْكَلاْمِ انْفَعَلَتْهُ نَحْوُ انْطَلَقْتُ وَانْكَمَشْتُ وَانْجَرَدْتُ وَانْسُلْكَ وَهٰذَا مَوْضِعٌ قَدْ يُسْتَعْمَلُ فِيْهِ انْفَعَلْتُ وَلَيْسَ مُمَا طَاْوِعُ فَعَلْتُ نَحْوُ كَسَرْتَهُ فَاْنْكَسَرَ وَلَا يَقُوْلُوْنَ فِي ذَا طَلَّقْتُهُ فَاْنْطَلَقَ وَلَكِنَّهُ بِمَنْزِلَةِ ذَهَبٍ وَمَضَى كَمَا أَنْ افْتَقَرَ بِمَنْزِلَةِ ضَعْفٍ وَأَيُّ الْمَعْنَيَيْنِ عَنَيْتُ فَإِنَّهُ لَا يَجِيْءُ فِيْهِ انْفَعَلْتَهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٢٧٧٩'>وَلَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ احْرَنْجَمَتُهُ لِأَنَّهُ نَظِيْرٌ انْفَعَلَتْ فِي بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ زَاْدُوْا فِيْهِ نُوْنًا وَأَلْفَ وَصْلٍ كَمَا زَاْدُوْهُمَا فِي هٰذَا وَكَذٰلِكَ افْعَلَلَتْ لِأَنَّهُمْ أَرَاْدُوْا أَنْ يَبْلُغُوْا بِهِ احْرَنْجَمْت وَلَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ افْعَنْلَلْتُهُ وَافْعَنَلَيْتهُ وَلَا افْعَاْلِلَتُهُ وَلَا افْعَلَلْتهُ وَهُوَ نَحْوُ احْمَرَرْت وَاشْهَاْبَبْتُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٠٤٤٢'>وَنَظِيْرُ ذٰلِكَ مِنْ بَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ اطْمَأْنَنْت وَاشْمَأْزَزْتَ لَمْ نَسْمَعْهُمْ قَاْلُوْا فَعَلْتُهُ فِي هٰذَا الْبَاْبِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٣٢٣٥'>وَأَمَّا افْعَوْعَلْ فَقَدْ تَعَدَّى قَاْلَ حُمَيْدٌ الْهَلَاْلِي</مقطع>
  <شاهدة هوية='٥١٩٨٣'>
    <بيت>
      <مصراع>فَلَمَا أَتَى عَاْمَاْنِ بَعْدَ انْفِصَاْلِهِ</مصراع>
      <مصراع>عُنَ الضَّرْعُ وَاحْلُوْلِي دُمَاْثًا يَرُوْدُهَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٢٣٠١٢'>وكَذٰلِكَ افْعُوْلَ قَاْلُوْا اعْلُوْطْتُهُ وَكَذٰلِكَ فَعَلَلْتُهُ صَعْرَرْتُهُ لأَنَّهُمْ أَرَاْدُوْا بِنَاْءَ دَحْرَجَتِهُ وَقَاْلَ </مقطع>
  <شاهدة هوية='٣٨٩١٩'>
    <بيت>
      <مصراع>سُوْدٌ كَحُبِّ الْفُلْفُلِ الْمُصْعَرْرَ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٨٨٢١٠'>وكَذٰلِكَ فَوَعَلْتُهُ مُفَوْعِلَةً نَحْوَ مُكَوْكِبَةٍ لِأَنَّهُمْ أَرَاْدُوْا بِنَاْءَ بَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ فَجَعَلُوْا مِنْ هَذِهِ الَّتِي هِيَ ذَاْتَ زَوَاْئِدِ أَبْنِيَةِ الْأَرْبَعَةِ وَهِيَ أَقَلُّ مِمَّا يَتَعَدَّى مِنْ ذَوَاْتِ الزَّوَاْئِدِ كَمَا أَنَّ مَا لَا يَتَعَدَّى مَنْ فَعَلْت وَفَعَلْت أَقْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٩٤٥٦'>وَإنَّمَا كَاْنَ هٰذَا أَكْثَرَ لِأَنَّهُمْ يَدْخُلُوْنَ الْمَفْعُوْلَ فِي الْفِعْلِ وَيَشْغَلُوْنَهُ بِهِ كَمَا يَفْعَلُوْنَ ذٰلِكَ بِاْلْفَاْعِلِ فَكَمَا لَمْ يَكُنْ لِلْفِعْلِ بُدٌّ مِنْ فَاْعِلِ يَعْمَلُ فِيْهِ كَذٰلِكَ أَرَاْدُوْا أَنْ يُكْثِرَ الْمَفْعُوْلُ الَّذِي يَعْمَلُ فَيَهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥١٥٦٠'>وَقَاْلُوْا اعْرُوْرَيْت الْفُلُوَّ وَاعْرُوْرَيْت مِنِّي أَمْرًا قَبِيْحًا كَمَا قَاْلُوْا احْلُوْلَى ذٰلِكَ فَذٰلِكَ فِي مَوْضِعِ الْمَفْعُوْلِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <تقطيع نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="١" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
