<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٤٣"
     درنبورج="٢-٢٥٨"
     البكاء="٥-٣٨٧"
     هارون="٤-٧٨"
     يعقوب="٤-١٩٢"
     رقم="٤٥٣">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٥٦٧٨٥'>هٰذَا بَاْبُ مُصَاْدِرٍ مَا لَحِقَتْهُ الزَّوَاْئِدُ مِنْ الْفِعْلِ مِنْ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٠٣٠٧٠'>فَاْلْمَصْدَرِ عَلَى أَفْعَلْت إفْعَاْلًا أَبَدًا وَذٰلِكَ قَوْلُك أَعْطَيْت إعْطَاْءً وَأَخْرَجْت إخْرَاْجًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٣٨٤٨'>وأَمَا افْتَعَلْتْ فَمَصْدَرُهُ عَلَيْهِ افْتِعَاْلًا وَأَلْفُهُ مَوْصُوْلَةٌ كَمَا كَاْنَتْ مَوْصُوْلَةً فِي الْفِعْلِ وَكَذٰلِكَ مَا كَاْنَ عَلَى مِثَاْلِهِ وَلُزُوْمِ الْوَصْلِ هَهُنَا كَلُزُوْمِ الْقَطْعِ فَيَ أَعْطِيْتْ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ احْتُبِسَتْ احْتِبَاْسًا وَانْطَلَقْتُ انْطِلَاْقًا لِأَنَّهُ عَلَى مِثَاْلِهِ وَوَزْنِهِ وَاحْمَرَرْت احْمِرَاْرًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٠١٢٧'>فَأَمَا اسْتَفْعَلْت فَاْلْمَصْدَرُ عَلَيْهِ الِاْسْتِفْعَاْلُ وَكَذٰلِكَ مَا كَاْنَ عَلَى زِنَتِهِ وَمِثَاْلُهُ يُخْرُجُ عَلَى هٰذَا الْوَزْنِ وَهٰذَا الْمِثَاْلُ كَمَا خَرَجَ مَا كَاْنَ عَلَى مِثَاْلٍ افْتَعَلْت وَذٰلِكَ قَوْلُك اسْتَخْرَجْت اسْتِخْرَاْجًا وَاسْتَصْعَبْت اسْتِصْعَاْبًا وَاشْهَاْبَبْت اشْهِيْبَاْبًا وَاقْعُنْسِسْت اقْعِنْسَاْسًا وَاجْلُوْذْت اجْلُوَاْذًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٢١٢١٠'>وأَمَا فَعَلْت فَاْلْمَصْدَرُ مِنْهُ عَلَى التَّفْعِيْلِ جَعَلُوْا التَّاْءَ الَّتِي فِي أَوَّلِهِ بَدَلًا مِنْ الْعَيْنِ الزَّاْئِدَةِ فِي فَعَلْت وَجَعَلُوْا الْيَاْءَ بِمَنْزِلَةِ أَلْفِ الْإِفْعَاْلِ فَغَيَّرُوْا أَوَّلَهُ كَمَا غَيَّرُوْا آخِرَهُ وَذٰلِكَ قَوْلُك كَسَرْتهُ تَكْسِيْرًا وَعَذَّبْتُهُ تَعْذِيْبًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٤٣٤٥'>وَقَدْ قَاْلَ نَاْسٌ كَلَّمْتهُ كَلَاْمًا وَحَمَلْتُهُ حَمَّاْلًا أَرَاْدُوْا أَنْ يَجِيْئُوْا بِهِ عَلَى الْإِفْعَاْلِ فَكَسَرُوْا أَوَّلَهُ وَأَلْحَقُوْا الْأَلْفَ قَبْلَ آخِرِ حَرْفٍ فِيْهِ وَلَمْ يُرِيْدُوْا أَنْ يُبَدِّلُوْا حَرْفًا مَكَاْنَ حَرْفٍ وَلَمْ يَحْذِفُوْا كَمَا أَنَّ مَصْدَرَ أَفْعَلْت وَاسْتَفْعَلْت جَاْءَ فِيْهِ جَمِيْعُ مَا جَاْءَ فِي اسْتَفْعَلَ وَأَفْعَلُ مِنْ الْحُرُوْفِ وَلَمْ يُحْذَفْ وَلَمْ يُبْدَّلْ مِنْهُ شَيْءٌ وَقَدْ قَاْلَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ ﴿ وَكَذَبُوْا بِآيَاْتِنَا كَذَّاْبًا ﴾</مقطع>
  <مقطع هوية='١٤٢٤١'>وأَمَّا مَصْدَرُ تَفَعَّلْت فَإِنَّهُ التَّفَعُّلُ جَاْءُوْا فِيْهِ بِجَمِيْعِ مَا جَاْءَ فِي تَفَعُّلٍ وَضَمُّوْا الْعَيْنَ لِأَنَّهُ لَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ اسْمٌ عَلَى تَفْعَلُ وَلَمْ يَلْحَقُوْا الْيَاْءَ فَيَلْتَبِسُ بِمَصْدَرٍ فَعَلَتْ وَلَا غَيْرِ الْيَاْءِ لِأَنَّهُ أَكْثَرُ مَنْ فَعَلْت فَجَعَلُوْا الزِّيَاْدَةَ عِوَضًا مِنْ ذَلْكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٧٩٠٤'>مِنْ ذٰلِكَ قَوْلُك تَكَلَّمْت تَكَلَّمًا وَتَقُوْلْتُ تَقُوْلًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٧١٨٥٦'>وأَمَا الَّذِيْنَ قَاْلُوْا كَذَّاْبًا فَإِنَّهُمْ قَاْلُوْا تَحَمَّلْتُ تِحْمَاْلًا وَأَرَاْدُوْا أَنَ يُدْخِلُوْا الْأَلْفَ كَمَا أَدْخَلُوْهَا فِي أَفْعَلْت وَاسْتَفْعَلْت وَأَرَاْدُوْا الْكَسْرَ فِي الْحَرْفِ الْأَوَّلِ كَمَا كَسَرُوْا أَوَّلَ إفْعَاْلٍ وَاسْتِفْعَاْلٍ وَوَفَّرُوْا الْحُرُوْفَ فِيْهِ كَمَا وَفَّرُوْهَا فَيَهْمَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٨٤٣٥'>وأَمَّا فَاْعَلْتُ فَإِنَّ الْمَصْدَرَ مِنْهُ الَّذِي لَا يَنْكَسِرُ أَبَدًا مُفَاْعَلَةً وَجَعَلُوْا الْمِيْمَ عِوَضًا مِنْ الْأَلْفِ الَّتِي بَعْدَ أَوَّلِ حَرْفٍ مِنْهُ وَالْهَاْءُ عِوَضٌ مِنْ الْأَلْفِ الَّتِي قَبْلَ آخِرِ حَرْفٍ وَذٰلِكَ قَوْلُك جَاْلَسْتهُ مُجَاْلَسَةً وَقَاْعَدْتُهُ مُقَاْعَدَةً وَشَاْرَبْتُهُ مُشَاْرَبَةً وِجَاْءٍ كَاْلْمَفْعُوْلِ لِأَنَّ الْمَصْدَرَ مَفْعُوْلٌ وَأَمَّا الَّذِيْنَ قَاْلُوْا هٰذَا فَقَاْلُوْا جَاْءَتْ مُخَاْلَفَةً الْأَصْلِ كَفَعَلْت وَجَاْءَتْ كَمَا يَجِيْءُ الْمَفْعَلُ مَصْدَرًا وَالْمَفْعَلَةُ إلَّا أَنَّهُمْ أَلْزَمُوْهَا الْهَاْءَ لِمَا فَرَوْا مِنْ الْأَلْفِ الَّتِي فِي قِيْتَاْلٍ وَهُوَ الْأَصْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٠٧٦٥'>وَأَمَا الَّذِيْنَ قَاْلُوْا تَحَمَّلْتُ تِحْمَاْلًا فَإِنَّهُمْ يَقُوْلُوْنَ قَاْتَلْتُ قَيْتَاْلاً فَيُوَفِّرُوْنَ الْحُرُوْفَ وَيَجِيْئُوْنَ بِهِ عَلَى مِثَاْلِ إِفْعَاْلٍ وَعَلَى مِثَاْلِ قَوْلِهِمْ كَلَّمْتُهُ كَلاْمًا وْقِدَ قَاْلُوْا مَاْرَيْتُهُ مِرَاْءً وَقَاْتَلْتُهُ قَتَاْلًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٨٩٩١'>وَجَاْءَ فَعَاْلَ عَلَى فَاْعِلِتِ كَثِيْرًا كَأَنَّهُمْ حَذَفُوْا الْيَاْءَ الَّتِي جَاْءَ بِهَا أُوْلَئِكَ فِي قِيْتَاْلٍ وَنَحْوِهَا وَأَمَّا الْمُفَاْعَلَةُ فَهِيَ الَّتِي تَلْزَمُ وَلَا تَنْكَسِرُ كَلُزُوْمِ الِاْسْتِفْعَاْلِ اسْتَفْعَلْتُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٧٠٠٩'>وأَمَا تَفَاْعَلْتْ فَاْلْمَصْدَرُ التَّفَاْعُلُ كَمَا أَنَّ التَّفَعُّلَ مَصْدَرُ تَفَعَّلْتْ لِأَنَّ الزِّنَةَ وَعِدَّةَ الْحُرُوْفِ وَاحِدَةٌ وَتَفَاْعَلَتْ مِنْ فَاْعَلَتْ بِمَنْزِلَةِ تَفَعَّلْت مِنْ فَعَلْت وَضَمِّ الْعَيْنِ لِئَلَّا يُشْبِهَ الْجَمْعَ وَلَمْ يَفْتَحُوْا لِأَنَّهُ لَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ تَفَاْعُلٌ فِي الْأَسْمَاْءِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <تقطيع نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="١" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
