<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٤٦"
     درنبورج="٢-٢٦٢"
     البكاء="٥-٣٩٣"
     هارون="٤-٨٦"
     يعقوب="٤-٢٠١"
     رقم="٤٥٨">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٦٤٢٥٥'>هِذَا بَاْبُ نَظَاْئِرَ ضَرَبْتهُ ضَرْبَةً وَرَمَيْتُهُ رَمْيَةً مِنْ هٰذَا الْبَاْبِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٣٨٠٩٩'>فَنَظِيْرٌ فَعَلْتْ فِعْلَةً مِنْ هَذِهِ الْأَبْوَاْبِ أَنْ تَقُوْلَ أَعْطَيْت إعْطَاْءَةً وَأَخْرَجْت إخْرَاْجَةً فَإِنَّمَا تَجِيْءُ بِاْلْوَاْحِدَةِ عَلَى الْمَصْدَرِ اللَّاْزِمِ لِلْفَعْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٤٤٧٤'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ افْتَعَلَتْ افْتِعَاْلَةً وَمَا كَاْنَ عَلَى مِثَاْلِهَا وَذٰلِكَ قَوْلُك احْتَرَزْت احْتِرَاْزَةً وَاحِدَةً وَانْطَلَقْت انْطِلَاْقَةً وَاحِدَةً وَاسْتَخْرَجْت اسْتِخْرَاْجَةً وَاحِدَةً</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٦٤٧٨'>ومَا جَاْءَ عَلَى مِثَاْلِهِ وَزِنْنُهُ بِمَنْزِلَتِهِ وَذٰلِكَ قَوْلُك اقْعَنْسِسْ اقْعِنَسَاْسَةً وَاغْدُوْدَنَّ اغْدِيْدَاْنَةً وَكَذٰلِكَ جَمِيْعُ هٰذَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٥٢٤٠'>وَفَعَلْت بِهَذِهِ الْمَنْزِلَةِ تَقُوْلُ عَذَبْتُهُ تَعْذِيْبَةً وَرَوْحَتُهُ تَرْوِيْحَةً وَالتَّفَعُّلُ كَذٰلِكَ وَذٰلِكَ قَوْلُهُمْ تُقَلَّبَتْ تَقَلُّبَةً وَاحِدَةً</مقطع>
  <مقطع هوية='٨١٩٠٥'>وكَذٰلِكَ التَّفَاْعُلُ تَقُوْلُ تَغَاْفَلَ تَغَاْفُلَةً وَاحِدَةً</مقطع>
  <مقطع هوية='١٠٣٩١'>وأَمَا فَاْعْلُتْ فَإِنَّكَ إِنْ أَرَدْتَ الْوَاْحِدَةَ قُلْتُ قَاْتَلْتُهُ مُقَاْتِلَةً وَرَاْمِيَتَهُ مُرَاْمَاْةً تَجِيْءُ بِهَا عَلَى الْمَصْدَرِ اللَاْزِمِ الأَغْلَبِ فَاْلْمُقَاْتَلَةُ وَنَحْوِهَا بِمَنْزِلَةِ الإِقَاْلَةِ وَالاِسْتِغَاْثَةِ لأَنَّكَ لَوْ أَرَدْتَ الْفَعْلَةَ فِي هٰذَا لَمْ تُجَاْوِزْ لَفْظَ الْمَصْدَرِ لأَنَّكَ تُرِيْدُ فِعْلَةً وَاحِدَةٌ فَلَا بُدَّ مِنْ عَلَاْمَةِ التَّأْنِيْثِ ولُو أَرَدْتُ الْوَاْحِدَةَ مَنْ اجْتَوَرَتْ فَقُلْتُ تَجَاْوَرَةٌ جَاْزَ لِأَنَّ الْمَعْنَى وَاحِدٌ فَكَمَا جَاْزَ تَجَاْوُرًا كَذٰلِكَ يَجُوْزُهٰذَا وَكَذٰلِكَ يَجُوْزُ جَمِيْعُ هٰذَا الْبَاْبِ وَمِثْلُ ذٰلِكَ يَدَعُهُ تَرِكَةً وَاحِدَةً</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <تقطيع نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="١" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
