<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٤٨"
     درنبورج="٢-٢٦٦"
     البكاء="٥-٤٠٠"
     هارون="٤-٩٢"
     يعقوب="٤-٢٠٦"
     رقم="٤٦٢">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٢٩٠١٧'>هٰذَا بَاْبُ مَا كَاْنَ مِنْ هٰذَا النَّحْوِ مِنْ بَنَاْتِ الْوَاْوِ الَّتِي الْوَاْوُ فِيْهِنَّ فَاْءَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٣٦٨٧١'>ٌ فَكُلُّ شَيْءٍ كَاْنَ مِنْ هٰذَا فِعْلٌ فَإِنَّ الْمَصْدَرَ مِنْهُ مِنْ بَنَاْتِ الْوَاْوِ وَالْمَكَاْنِ يُبْنَى عَلَى مَفْعَلٍ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ لِلْمَكَاْنِ الْمَوْعِدِ وَالْمَوْضِعِ وَالْمَوْرِدِ وَفِي الْمَصْدَرِ الْمُوْجِدَةِ وَالْمَوْعَدَةِ وَقَدْ بَيْنَ أَمْرٍ فِعْلٍ هُنَاْكَ وَذٰلِكَ مِنْ قَبْلُ أَنَ فِعِلْ مِنْ هٰذَا الْبَاْبِ لَا يَجِيْءُ إِلَّا عَلَى يَفْعَلُ وَلَا يُصْرَفُ عَنْهُ إِلَى يَفْعَلُ لِعِلَّةٍ قَدْ ذَكَرْنَاْهَا فَلَمَّا كَاْنَ لَا يُصْرَفُ عَنْ يَفْعَلُ وَكَاْنَ مُعْتَلًّا أُلْزِمُوْا مَفْعَلًا مِنْهُ مَا أَلْزِمُوْا يَفْعَلُ وَكَرِهُوْا أَنْ يَجْعَلُوْهُ بِمَنْزِلَةِ مَا لَيْسَ بِمُعْتَلٍّ وَيَكُوْنُ مَرَّةً يَفْعَلُ وَمَرَّةً يَفْعَلُ فَلَمَّا كَاْنَ مُعْتَلًّا لَاْزِمًا لِوَجْهٍ وَاحِدٍ أَلْزَمُوْا الْمَفْعَلَ مِنْهُ وَجْهًا وَاحْدًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٥٦٢٩'>وَقَاْلَ أَكْثَرُ الْعَرَبِ فِي وَجَلٍ يُوْجَلُ وَوَحَلٌ يُوْحِلُ مُوَجَّلٌ وَمُوَحِّلٌ وَذٰلِكَ أَنْ يُوْجَلَ وَيُوَحِّلَ وَأَشْبَاْهُهُمَا فِي هٰذَا الْبَاْبِ مِنْ فَعَلَ يَفْعَلُ قَدْ يَعْتَلُّ فَتَقْلِبُ الْوَاْوُ يَاْءً مَرَّةً وَأَلْفًا مَرَّةً وَتَعْتَلُّ لَهَا الْيَاْءُ الَّتِي قَبْلَهَا حَتَّى تُكْسَرَ فَلَمَّا كَاْنَتْ كَذٰلِكَ شَبَّهُوْهَا بِاْلْأَوَّلِ لِأَنَّهَا فِي حَاْلِ اعْتِلَاْلٍ وَلِأَنَّ الْوَاْوَ مِنْهَا فِي مَوْضِعِ الْوَاْوِ مِنْ الْأَوَّلِ وَهَمَ مِمَّا يُشْبِهُوْنَ الشَّيْءَ بِاْلشَّيْءِ وَإِنْ لَمْ يَكُنْ مِثْلَهُ فِي جَمِيْعِ حَاْلَاْتَهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٢٠٩٩'>وَحَدَّثَنَا يُوْنُسُ وَغَيْرُهُ أَنَّ نَاْسًا مِنْ الْعَرَبِ يَقُوْلُوْنَ فِي وَجَلٍ يُوْجَلُ وَنَحْوَهُ مُوَجّلٌ وَمُوَحّلٌ وَكَأَنَّهُمْ الّذِيْنَ قَاْلُوْا يُوْجَلُ فَسَلّمُوْهُ فَلَمّا سَلَّمَ وَكَاْنَ يَفْعَلُ كَيَرْكَبُ وَنَحْوَهُ شَبّهُوْهُ بِهِ وَقَاْلُوْا مَوَدّةٌ لِأَنَّ الْوَاْوَ تُسْلَمُ وَلَا تَقَلْبِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٠٥٣١'>وَمُوَحِّدٌ فَتَحُوْهُ إِذْ كَاْنَ اسْمًا مَوْضُوْعًا لَيْسَ بِمَصْدَرٍ وَلَا مَكَاْن إِنَّمَا هُوَ مَعْدُوْلٌ عَنْ وَاحِدٍ كَمَا أَنَّ عُمَرَ مَعْدُوْلٌ عَنْ عَاْمِرٍ فَشَبَّهُوْهُ بِهَذِهِ الأَسْمَاْءِ وَذٰلِكَ نَحْوُ مُوْهَبٍ وَكَمُوْهِبٍ مَوْأَلَةِ اسْمِ رَجُلٍ وَمُوَرَّقٌ وَهُوَ اسْمِ وأُمَا بَنَاْتِ الْيَاْءِ الَّتِي الْيَاْءُ فِيْهِنَّ فَاْءٌ فَإِنَّهَا بِمَنْزِلَةِ غَيْرِ الْمُعْتَلِّ لِأَنَّهَا تُتِمُّ وَلَا تَعْتَلُ وَذٰلِكَ أَنَّ الْيَاْءَ مَعَ الْيَاْءِ أَخَفُّ عَلَيْهِمْ أَلَا تَرَاْهُمْ يَقُوْلُوْنَ مَيْسَرَةٌ كَمَا يَقُوْلُوْنَ الْمُعْجِزَةُ وَقَاْلَ بَعْضُهُمْ مَيْسَرَةٌ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <تقطيع نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="١" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
