<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٥٠"
     درنبورج="٢-٢٦٧"
     البكاء="٥-٤٠٣"
     هارون="٤-٩٥"
     يعقوب="٤-٢١٠"
     رقم="٤٦٥">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٣٥٣٣٥'>هِذَا بَاْبُ نَظَاْئِرِ مَا ذَكَرْنَا مِمَّا جَاْوَزَ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ بِزِيَاْدَةٍ أَوْ بِغَيْرِ زِيَاْدَةِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٧٥٥١٢'>فَاْلْمَكَاْنِ وَالْمَصْدَرُ يُبْنَى مِنْ جَمِيْعِ هٰذَا بِنَاْءُ الْمَفْعُوْلِ وَكَاْنَ بِنَاْءُ الْمَفْعُوْلِ أَوْلَى بِهِ لِأَنَّ الْمَصْدَرَ مَفْعُوْلٌ وَالْمَكَاْنَ مَفْعُوْلٌ فِيْهِ فَيَضُمُّوْنَ أَوَّلَهُ كَمَا يَضْمُوْنَ الْمَفْعُوْلَ لِأَنَّهُ قَدْ خَرَجَ مِنْ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ فَيُفْعَلُ بِأَوَّلِهِ مَا يُفْعَلُ بِأَوَّلِ مَفْعُوْلِهِ كَمَا أَنَّ أَوَّلَ مَا ذَكَرْت لَك مِنْ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ كَأَوَّلِ مَفْعُوْلِهِ مَفْتُوْحٌ وَإِنَّمَا مَنَعَكَ أَنْ تَجْعَلَ قَبْلَ آخِرِ حَرْفٍ مِنْ مَفْعُوْلِهِ وَاوًا كَوَاْوٍ مَضْرُوْبٍ أَنَّ ذٰلِكَ لَيْسَ مِنْ كَلَاْمِهِمْ وَلَا مِمَّا بَنَوْا عَلَيْهِ يَقُوْلُوْنَ لِلْمَكَاْنِ هٰذَا مَخْرَجُنَا وَمَدْخَلُنَا وَمِصْبَاْحُنَا وَمِمْسَاْنًا وَكَذٰلِكَ إذَا أَرَدْت الْمَصْدَرَ قَاْلَ أُمَيَّةُ بْنُ أَبِي الصَّلْتِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='١٦٥٣١'>
    <بيت>
      <مصراع>الْحَمْدُ لِلَّهِ مُمْسَّاْنًا وَمُصْبَحَنَا</مصراع>
      <مصراع>بِاْلْخَيْرِ صُبّحَنَا رَبِّي وَمَسَاْنَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٧٨٩٤٩'>وَيَقُوْلُوْنَ لِلْمَكَاْنِ هٰذَا مُتَحَاْمِلُنَا وَيَقُوْلُوْنَ مَا فِيْهِ مُتَحَاْمِلٌ وَيَقُوْلُوْنَ مُقَاْتِلُنَا وَكَذٰلِكَ تَقُوْلُ إِذَا أَرَدْتَ الْمُقَاْتَلَةَ قَاْلَ مَاْلِكُ بْنُ أَبْيْ كَعِبَ أَبُو كَعْبِ بْنُ مَاْلِكٍ الْأَنْصَاْرِي</مقطع>
  <شاهدة هوية='٥٩٠٧٦'>
    <بيت>
      <مصراع>أُقَاْتِلُ حَتّى لَا أَرَى لِي مُقَاْتَلًا</مصراع>
      <مصراع>وَأَنْجُو إذَا غُمّ الْجَبَاْنُ مِنْ الْكَرْبِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٢٣٢٢٠'>وَقَاْلَ زَيْدُ الْخَيْلَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٨٨٦٧٨'>
    <بيت>
      <مصراع>أُقَاْتِلُ حَتّى لَا أَرَى لِي مُقَاْتَلًا</مصراع>
      <مصراع>وَأَنْجُو إذَا لَمْ يَنْجُ إلَّا الْمُكَيَّسُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٤٠٦٢٨'>وَقَاْلَ فِي الْمَكَاْنِ هٰذَا مَوْقَاْنًا وَقَاْلَ رُؤْبَةَ </مقطع>
  <شاهدة هوية='٨٤٧١٨'>
    <بيت>
      <مصراع>أَنّ الْمُوَقَّى مِثْلُ مَا وُقِّيْتُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٧٢٠٦٨'>يُرِيْدُ التَّوْقِيَةَ وَكَذٰلِكَ هَذِهِ الْأَشْيَاْءُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٤٥٢٧'>وَأَمَّا قَوْلُهُ دَعْهُ إلَى مَيْسُوْرِهِ وَدَعْ مَعْسُوْرَهُ فَإِنَّمَا يَجِيْءُ هٰذَا عَلَى الْمَفْعُوْلِ كَأَنَّهُ قَاْلَ دَعْهُ إلَى أَمْرِ يُوْسِرَ فِيْهِ أَوْ يَعْسُرُ فَيَهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٠٥٣٦'>وكَذٰلِكَ الْمَرْفُوْعِ وَالْمَوْضُوْعُ كَأَنَّهُ يَقُوْلُ لَهُ مَا يَرْفَعُهُ وَلَهُ مَا يَضْعَهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٠٧٣٤'>وكَذٰلِكَ الْمَعْقُوْلُ كَأَنَّهُ قَاْلَ عَقْلٌ لَهُ شَيْءٌ أَيْ حَبَسَ لَهُ لُبُّهُ وَشَدّدَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٣٦٥١'>وَيُسْتَغْنَى بِهٰذَا عَنْ الْمَفْعَلِ الَّذِي يَكُوْنُ مَصْدَرًا لِأَنَّ فِي هٰذَا دَلِيْلًا عَلَيْهُ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <تقطيع نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="١" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
