<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٥٠"
     درنبورج="٢-٢٦٨"
     البكاء="٥-٤٠٥"
     هارون="٤-٩٧"
     يعقوب="٤-٢١٤"
     رقم="٤٦٦">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٩٥١٦٤'>هِذَا بَاْبُ مَا لَا يَجُوْزُ فِيْهِ مَا أَفْعَلَهُ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٥٤٩٦٣'>وَذٰلِكَ مَا كَاْنَ أَفْعَلَ وَكَاْنَ لَوْنًا أَوْ خِلْقَةً أَلَا تَرَى أَنَّك لَا تَقُوْلُ مَا أَحْمِرُهُ وَلَا مَا أَبِيْضُهُ وَلَا تَقُوْلُ فِي الْأَعْرَجِ مَا أَعْرَجَهُ وَلَا فِي الْأَعْشَى مَا أَعْشَاْهُ إنَّمَا تَقُوْلُ مَا أَشَدَّ حُمْرَتَهُ وَمَا أَشَدَّ عَشَاْهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٧١٣٨'>ومَا لَمْ يَكُنْ فِيْهِ مَا أَفْعَلُهُ لَمْ يَكُنْ فِيْهِ أَفْعَلُ بِهِ رَجُلًا وَلَا هُوَ أَفْعَلُ مِنْهُ لأَنَّكَ تُرِيْدُ أَنْ تَرْفَعَهُ مِنْ غَاْيَةٍ دُوْنَهُ كَمَا أَنَّكَ إِذَا قُلْتَ مَا أَفْعَلُهُ فَأَنْتَ تُرِيْدُ أَنْ تَرْفَعَهُ عَنِ الْغَاْيَةِ الدُّنْيَا وَالْمَعْنَى فِي أَفْعَلَ بِهِ وَمَا أَفْعَلُهُ وَاحِدٌ وَكَذٰلِكَ أَفْعَلُ مِنْهَ وإنَّمَا دَعَاْهُمْ إِلَى ذٰلِكَ أَنَّ هٰذَا الْبِنَاْءَ دَاْخِلٌ فِي الْفِعْلِ أَلَا تَرَى قُلَّتَهُ فِي الْأَسْمَاْءِ وَكَثْرَتَهُ فِي الصِّفَةِ لِمُضَاْرَعَتِهَا الْفِعْلَ فَلَمَّا كَاْنَ مُضَاْرِعًا لِلْفِعْلِ مُوَاْفِقًا لَهُ فِي الْبِنَاْءِ كُرِهَ فِيْهِ مَا لَا يَكُوْنُ فِي فِعْلِهِ أَبِدَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٣٩٢٧'>وَزَعَمَ الْخَلِيْلُ أَنَّهُمْ إنَّمَا مَنَعَهُمْ مِنْ أَنْ يَقُوْلُوْا فِي هَذِهِ مَا أَفْعَلُهُ لِأَنَّ هٰذَا صَاْرَ عِنْدَهُمْ بِمَنْزِلَةِ الْيَدِ وَالرِّجْلِ وَمَا لَيْسَ فِيْهِ فِعْلٌ مِنْ هٰذَا النَّحْوِ أَلَا تَرَى أَنَّك لَا تَقُوْلُ مَا أَيَّدَاْهُ وَلَا مَا أُرَجِّلُهُ إنَّمَا تَقُوْلُ مَا أَشَدُّ يَدِهِ وَمَا أَشَدَّ رِجْلَهُ وَنَحْوِ ذَلْكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٩١٧٠'>ولَا تَكُوْنُ هَذِهِ الْأَشْيَاْءُ فِي مِفْعَاْلٍ وَلَا فُعُوْلٍ كَمَا تَقُوْلُ رَجُلٌ ضُرُوْبٌ وَرِجْلٌ مَحْسَاْنٌ لِأَنَّ هٰذَا فِي مَعْنَى مَا أَحْسَنُهُ إنَّمَا تُرِيْدُ أَنْ تُبَاْلِغَ وَلَا تُرِيْدُ أَنْ تَجْعَلَهُ بِمَنْزِلَةِ كُلِّ مَنْ وَقَعَ عَلَيْهِ ضَاْرِبٌ وَحُسْنٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٩١٢٠'>وَأَمَّا قَوْلُهُمْ فِي الأَحْمَقِ مَا أَحْمَقَهُ وَفِي الأَرْعَنِ مَا أَرْعَنَهُ وَفِي الأَنُوْكِ مَا أَنْوَكَهُ وَفِي الْأَلَدِ مَا أَلِدُهُ فَإِنَّمَا هٰذَا عِنْدَهُمْ مِنَ الْعِلْمِ وَنُقْصَاْنُ الْعَقْلِ وَالْفِطْنَةِ فَصَاْرَتْ مَا أَلَدَهُ بِمَنْزِلَةِ مَا أَمْرَسَهُ وَمَا أَعْلَمُهُ وَصَاْرَتْ مَا أَحْمَقَهُ بِمَنْزِلَةِ مَا أَبْلَدَهُ وَمَا أَشْجَعَهُ وَمَا أَجَنَهُ لأَنَّ هٰذَا لَيْسَ بِلَوْنٍ وَلَا خِلْقَةٍ فِي جَسَدِهِ وَإِنَّمَا هُوَ كَقَوْلِكَ مَا أَلْسَنَهُ وَمَا أَذْكُرُهُ وَمَا أَعْرِفُهُ وَأَنْظُرُهُ تُرِيْدُ نَظَرَ التَّفَكُّرِ وَمَا أَشْنَعُهُ وَهُوَ أَشْنَعُ لأَنَّهُ عِنْدَهُمْ مِنَ الْقُبْحِ وَلَيْسَ بِلَوْنٍ وَلَا خِلْقَةٍ مِنَ الْجَسَدِ وَلَا نُقْصَاْنٍ فِيْهِ فَأَلْحَقُوْهُ بِبَاْبِ الْقُبْحِ كَمَا أَلْحَقُوْا أَلَدَ وَأَحْمَقُ بِمَا ذَكَرْتَ لَكَ لِأَنَّ أَصْلَ بِنَاْءِ أَحْمَقَ وَنَحْوِهِ أَنْ يَكُوْنَ عَلَى غَيْرِ بِنَاْءٍ أَفْعَلُ نَحْوِ بُلَيْدٍ وَعَلِيْمٍ وَجَاْهِلٍ وَعَاْقِلٍ وَفَهْمٍ وَحَصِيْفٍ وَكَذٰلِكَ الْأَهْوَجُ تَقُوْلُ مَا أَهْوَجُهُ كَقَوْلِكَ مَا أَجْنَهُ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <تقطيع نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="١" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
