<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٥٤"
     درنبورج="٢-٢٧٢"
     البكاء="٥-٤٢٨"
     هارون="٤-١٠٤"
     يعقوب="٤-٢٢٢"
     رقم="٤٧١">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٨٤٤٨٣'>هِذَا بَاْبُ مَا هَذِهِ الْحُرُوْفُ فِيْهِ فَاْءَاْتَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٩٨٥٠٩'>تَقُوْلُ أَمْرٌ يَأْمُرُ وَأَبَقَ يَأْبَقُ وَأَكْلَ يَأْكُلُ وَأَفَلٌ يَأْفُلُ لأَنَّهَا سَاْكِنَةٌ وَلَيْسَ مَا بَعْدَهَا بِمَنْزِلَةِ مَا قَبْلَ اللَاْمَاْتِ لأَنَّ هٰذَا إِنَّمَا هُوَ نَحْوُ الإِدْغَاْمِ وَالإِدْغَاْمِ يَدْخُلُ فِيْهِ الأَوَّلُ فِي الآخَرِ وَالآخَرِ عَلَى حَاْلِهِ وَيُقَلَّبُ الأَوَّلَ فَيَدْخُلُ فِي الآخَرِ حَتَّى يَصِيْرَ هُوَ وَالآخَرُ مِنْ مَوْضِعٍ وَاحِدٍ نَحْوَ قَدْ تَرَكْتُكَ وَيَكُوْنُ الآخَرُ عِلَى حَاْلَهُ فَإِنَّمَا شَبِّهَ هٰذَا بِهٰذَا الضَّرْبِ مِنْ الْإِدْغَاْمِ فَأَتْبَعُوْا الْأَوَّلَ الْآخِرَ كَمَا أَتْبَعُوْهُ فِي الْإِدْغَاْمِ فَعَلَى هٰذَا أَجْرِي هٰذَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٧٢٠٥'>وَمَعَ هٰذَا أَنَّ الَّذِي قَبْلَ اللَّاْمِ فَتْحَتْهُ اللَّاْمُ فِي قَرَأَ يَقْرَأُ حَيْثُ قَرُبَ جِوَاْرَهُ مِنْهَا لِأَنَّ الْهَمْزَ وَأَخَوَاْتِهِ لَوْ كُنَّ عَيْنَاْتٍ فَتَحَنَّ فَلَمَّا وَقَعَ مَوْضِعُهُنَّ الْحَرْفُ الَّذِي كُنَّ يُفْتَحْنُ بِهِ لَوْ قَرُبَ فَتَحَ وَكَرِهُوْا أَنْ يَفْتَحُوْا هُنَا حَرْفًا لَوْ كَاْنَ فِي مَوْضِعِ الْهَمْزِ لَمْ يُحَرِّكْ أَبَدًا وَلَزِمَهُ السُّكُوْنُ فَحَاْلُهُمَا فِي الْفَاْءِ وَاحِدَةٌ كَمَا أَنَّ حَاْلَ هَذَيْنِ فِي الْعَيْنِ وَاحِدَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٦٢٤٢'>وَقَاْلُوْا أَبَى يَأْبَى فَشَبَّهُوْهُ بِيَقْرَأَ وَفِي يَأْبَى وَجْهٌ آخَرُ أَنْ يَكُوْنَ فِيْهِ مِثْلُ حَسَبَ يَحْسُبُ فَتْحًا كَمَا كَسْرَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٢٥٧٨'>وَقَاْلُوْا جَبَى يُجْبِى وَقَلَى يَقْلِى فَشَبِّهُوْا هٰذَا بِقَرَأٍ يَقْرَأُ وَنَحْوِهِ وَأَتْبَعُوْهُ الأَوَّلَ كَمَا قَاْلُوْا وَعَدّهُ يُرِيْدُوْنَ وَعْدَتَهُ أَتْبَعُوْا الأَوَّلَ يَعْنِي فِي يَأْبَى لأَنَّ الْفَاْءَ هَمْزَةٌ وَكَمَا قَاْلُوْا مَضْجَعٌ وَلَا نَعْلَمُ إِلا هٰذَا الْحَرْفَ وأَمًا غَيْرَ هٰذَا فَجَاْءَ عَلَى الْقِيَاْسِ مِثْلُ عُمَرَ يُعَمِّرُ وَيُعَمِّرُ وَيَحْزِرُ وَيَحْزَرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٥٨٠٤'>وَقَاْلُوْا عَضَضْتُ تَعُضُّ فَإِنَّمَا يَحْتَجُّ بِوَعْدِهِ يُرِيْدُوْنَ وَعِدَتَهُ فَأَتْبَعُوْهُ الْأَوَّلَ كَقَوْلِهِمْ أَبَى يَأْبَى فَفَتَحُوْا مَا بَعْدَ الْهَمْزَةِ لِلْهَمْزَةِ وَهِيَ سَاْكِنَةُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٤٦٢٠'>وَأَمَّا جَبَى يُجْبَى وَقُلَى يُقْلَى فَغَيْرُ مَعْرُوْفِيْنَ إِلَّا مِنْ وَجِيْهٍ ضَعِيْفٍ فَلِذٰلِكَ أَمْسَكَ عَنْ الِاْحْتِجَاْجِ لَهُمَا وَكَذٰلِكَ عَضَضْتُ تَعْضَ غَيْرَ مَعْرُوْفِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <تقطيع نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="١" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
