<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٥٤"
     درنبورج="٢-٢٧٣"
     البكاء="٥-٤٣٠"
     هارون="٤-١٠٦"
     يعقوب="٤-٢٢٤"
     رقم="٤٧٢">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٨٠٨٣١'>هِذَا بَاْبُ مَا كَاْنَ مِنْ الْيَاْءِ وَالْوَاْوِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٤٩٠٦٧'>قَاْلُوْا شَأَى يَشْأَى وَسَعَى يَسْعَى وَمَحَى يُمْحَى وَصَغَّى يُصْغَى وَنَحَا يُنَحَّى فَعَلُوْا بِهِ مَا فَعَلُوْا بِنَظَاْئِرِهِ مِنْ غَيْرِ الْمُعْتَلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٩٠٨٠'>وَقَاْلُوْا بِهُوَ يَبْهُو لأَنَّ نَظِيْرَ هٰذَا أَبَدًا مِنْ غَيْرِ الْمُعْتَلِّ لَا يَكُوْنُ إِلاَّْ يَفْعَلُ وَنَظَاْئِرُ الأَوَّلِ مُخْتَلِفَاْتٌ فِي يَفْعَلُ وَقَدْ قَاْلُوْا يَمْحُو وَيَصْغُو وَيَزْهُوْهُمُ الآلِ أِي يَرْفَعُهُمْ وَيَزْهُو وَيَنْحُو وَيَرْغُو كَمَا فَعَلُوْا بِغَيْرِ الْمُعْتَلِّ وَقَاْلُوْا يَدْعُو</مقطع>
  <مقطع هوية='٧١٠٥٤'>وَأَمَّا الْحُرُوْفُ الَّتِي مِنْ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ نَحْوُ جَاْءَ يَجِيْءُ وَبَاْعَ يَبِيْعُ وَتَاْهُ يَتَيْهِ فَإِنَّمَا جَاْءَ عَلَى الْأَصْلِ حَيْثُ أَسْكِنُوْا وَلَمْ يَحْتَاْجُوْا إلَى التَّحْرِيْكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٢٦٩٣'>وكَذٰلِكَ الْمُضَاْعَفِ نَحْوَ دَعْ يَدَعُ وَشَحَّ يَشُحُّ وَسُحْتُ السَّمَاْءِ تَسْحُّ لِأَنَّ هَذِهِ الْحُرُوْفَ الَّتِي هِيَ عَيْنَاْتٌ أَكْثَرُ مَا تَكُوْنُ سِوَاْكُنَ وَلَا تَحَرُّكَ إلَّا فِي مَوْضِعِ الْجَزْمِ مِنْ لُغَةِ أَهْلِ الْحِجَاْزِ وَفِي مَوْضِعٍ تَكُوْنُ لَاْمٍ فَعَلْت تَسْكُنُ فِيْهِ بِغَيْرِ الْجَزْمِ نَحْوَ رَدَدْنَ وَيَرْدُدْنَ وَهٰذَا أَيْضًا تَدْغِمُهُ بَكْرَ بْنُ وَائِلٍ فَلَمَّا كَاْنَ السُّكُوْنُ فِيْهِ أَكْثَرَ جُعِلَتْ بِمَنْزِلَةِ مَا لَا يَكُوْنُ فِيْهِ إلَّا سَاْكِنًا وَأُجْرِيَتْ عَلَى الَّتِي يَلْزَمُهَا السُّكَوْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٧٠٢٤'>وَزَعْمُ يُوْنُسَ أَنَّهُمْ يَقُوْلُوْنَ كَعْ يَكَعُ وَيَكَعُ أَجْوَدَ لَمَّا كَاْنَتْ قَدْ تَحَرَّكَ فِي بَعْضِ الْمَوَاْضِعِ جُعِلَتْ بِمَنْزِلَةِ يَدَعُ وَنَحْوِهَا فِي هَذِهِ اللُّغَةِ وَخَاْلَفْت بَاْبَ جِئْت كَمَا خَاْلَفْتهَا فِي أَنَّهَا قَدْ تُحَرِّكُ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <تقطيع نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="١" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
