<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٥٦"
     درنبورج="٢-٢٧٥"
     البكاء="٥-٤٣٣"
     هارون="٤-١١٠"
     يعقوب="٤-٢٢٧"
     رقم="٤٧٤">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٦٤٢٨٨'>هِذَا بَاْبُ مَا تُكْسَرُ فِيْهِ أَوَاْئِلُ الْأَفْعَاْلِ الْمُضَاْرِعَةِ لِلْأَسْمَاْءِ كَمَا كَسِرَتْ ثَاْنِي الْحَرْفِ حِيْنَ قُلْتَ فَعْلَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٢٠١٢١'>وَذٰلِكَ فِي لُغَةِ جَمِيْعِ الْعَرَبِ إلَّا أَهْلَ الْحِجَاْزِ وَذٰلِكَ قَوْلُهُمْ أَنْتَ تَعْلَمُ ذَاْكَ وَأَنَا إعْلَمٌ وَهِيَ تَعْلَمُ وَنَحْنُ نَعْلَمُ ذَاْكَ وَكَذٰلِكَ كُلُّ شَيْءٍ فِيْهِ فِعْلٌ مِنْ بَنَاْتِ الْيَاْءِ وَالْوَاْوِ الَّتِي الْيَاْءُ وَالْوَاْوُ فِيْهِنَّ لَاْمٌ أَوْ عَيْنَ وَالْمُضَاْعَفُ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ شَقَّيْتَ فَأَنْتَ تَشْقَى وَخَشِيْتُ فَأَنَا إخْشَى وَخُلْنَا فَنَحْنُ نَخَّاْلٌ وَعَضَضْتُنَّ فَأَنْتُنَّ تَعْضَضِدْنَ وَأَنْتَ تَعَضُّدِيْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٣٨٣٩'>وَإنَّمَا كَسَرُوْا هَذِهِ الْأَوَاْئِلَ لِأَنَّهُمْ أَرَاْدُوْا أَنْ تَكُوْنَ أَوَاْئِلُهَا كَثَوَاْنِي فَعَلَ كَمَا أَلْزَمُوْا الْفَتْحَ مَا كَاْنَ ثَاْنِيَهُ مَفْتُوْحًا فِي فِعْلٍ وَكَاْنَ الْبِنَاْءُ عِنْدَهُمْ عَلَى هٰذَا أَنْ يَجُرُّوْا أَوَاْئِلَهَا عَلَى ثَوَاْنِي فِعْلِ مِنْهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٩١٢٦'>وَقَاْلُوْا ضَرَبْت تَضْرِبُ وَأَضْرِبُ فَفَتَحُوْا أَوّلَ هٰذَا كَمَا فَتَحُوْا الرّاْءَ فِي ضَرْبٍ وَإِنَّمَا مَنَعَهُمْ أَنْ يَكْسِرُوْا الثَّاْنِيَ كَمَا كُسِرُوْا فِي فِعْلِ أَنَّهُ لَا يَتَحَرَّكُ فَجَعَلَ ذٰلِكَ فِي الْأَوْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٩٣٨٦'>وجَمِيْعُ هٰذَا إذَا قُلْت فِيْهِ يُفْعَلُ فَأَدْخِلَتْ الْيَاْءُ فُتِحَتْ وَذٰلِكَ أَنَّهُمْ كَرِهُوْا الْكِسْرَةَ فِي الْيَاْءِ حَيْثُ لَمْ يَخَاْفُوْا انْتِقَاْضَ مَعْنًى فَيُحْتَمَلُ ذٰلِكَ كَمَا يَكْرَهُوْنَ الْيَاْءَاْتِ وَالْوَاْوَاْتِ مَعَ الْيَاْءِ وَأَشْبَاْهِ ذَلْكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٣١٥٦'>ولَا يُكْسَرُ فِي هٰذَا الْبَاْبِ شَيْءٌ كَاْنَ ثَاْنِيَهُ مَفْتُوْحًا نَحْوَ ضَرْبٍ وَذَهَبٍ وَأَشْبَاْهِهِمَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٥١٦٩٨'>وَقَاْلُوْا أَبَى فَأَنْتَ تَئْبِى وَهُوَ يَئْبِى وَذٰلِكَ أَنَّهُ مِنَ الْحُرُوْفِ الَّتِي يُسْتَعْمَلُ يَفْعَلُ فِيْهَا مَفْتُوْحًا وَأَخَوَاْتِهَا وَلَيْسَ الْقِيَاْسُ أَنْ تُفْتَحَ وَإِنَّمَا هُوَ حَرْفٌ شَاْذٌّ فَلِمَّا جَاْءَ مَجِيْءُ مَا فَعَلَ مِنْهُ مَكْسُوْرٌ فَعَلُوْا بِهِ مَا فَعَلُوْا بِذٰلِكَ وَكَسَرُوْا فِي الْيَاْءِ فَقَاْلُوْا يُئْبَى وَخَاْلَفُوْا بِهِ فِي هٰذَا بَاْبَ فِعْلٍ كَمَا خَاْلَفُوْا بِهِ بَاْبَهُ حِيْنَ فَتَحُوْا وَشَبَّهُوْهُ بِيَيْجَلَ حِيْنَ أَدْخِلَتْ فِي بَاْبِ فَعَلَ وَكَاْنَ إِلَى جَنْبِ الْيَاْءِ حَرْفُ الِاْعْتِلَاْلِ وَهُمْ مِمَّا يُغَيِّرُوْنَ الْأَكْثَرَ فِي كَلَاْمِهِمْ وَيُجْسِرُوْنَ عَلَيْهِ إِذْ صَاْرَ عِنْدَهُمْ مُخَاْلِفًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٥١٢٩'>وَقَاْلُوْا مَرَّهُ وَقَاْلَ بَعْضُهُمْ اوْمِرْهُ حِيْنَ خَاْلَفَتْ فِي مَوْضِعٍ وَكَثُرَ فِي كَلَاْمِهِمْ خَاْلَفُوْا بِهِ فِي مَوْضِعٍ آخِرَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٦٦٣٧'>وَجَمِيْعُ مَا ذَكَرْت مَفْتُوْحٌ فِي لُغَةِ أَهْلِ الْحِجَاْزِ وَهُوَ الْأَصْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٠٨٧٢'>وأَمَا يَسَعُ وَيَطَأُ فَإِنَّمَا فَتَحُوْا لِأَنَّهُ فِعْلٌ يُفْعَلُ مِثْلَ حَسَبٍ يُحْسَبُ فَفَتَحُوْا لِلْهَمْزَةِ وَالْعَيْنِ كَمَا فَتَحُوْا لِلْهَمْزَةِ وَالْعَيْنِ حِيْنَ قَاْلُوْا يَقْرَأُ وَيَفْزَعُ فَلَمَّا جَاْءَ عَلَى مِثَاْلِ مَا فُعِلَ مِنْهُ مَفْتُوْحٌ لَمْ يُكْسَرُوْا كَمَا كَسِرُوْا يَأْبَى حَيْثُ جَاْءَ عَلَى مِثَاْلِ مَا فَعَلَ مِنْهُ مَكْسُوْرٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٩٧٥٩'>وَيَدُلُّك عَلَى أَنَّ الْأَصْلَ فِي فَعَلْت أَنْ يَفْتَحَ يُفْعَلُ مِنْهُ عَلَى لُغَةِ أَهْلِ الْحِجَاْزِ سَلَاْمَتَهَا فِي الْيَاْءِ وَتَرْكُهُمْ الضَّمَّ فِي يُفْعَلُ وَلَا يُضَمُّ لِضَمَّةِ فِعْلٍ فَإِنَّمَا هُوَ عَاْرِضٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤١٨٦٦'>وَأَمَّا وَجَلٌ يُوْجَلُ وَنَحْوُهُ فَإِنَّ أَهْلَ الْحِجَاْزِ يَقُوْلُوْنَ يُوْجَلُ فَيْجَرُوْنَهُ مَجْرَى عَلِمْتُ وَغَيْرُهُمْ مِنَ الْعَرَبِ سِوَى أَهْلِ الْحِجَاْزِ يَقُوْلُوْنَ فِي تَوَجُّلٍ هِيَ تَيْجَّلُ وَأَنَا إِيْجَلُّ وَنَحْنُ نَيْجَلُ وَإِذَا قُلْتَ يَفْعَلُ فَبَعْضُ الْعَرَبِ يَقُوْلُوْنَ يَيْجُلُ كَرَاْهِيَةَ الْوَاْوِ مَعَ الْيَاْءِ شَبِّهُوْا ذٰلِكَ بِأَيَّاْمٍ وَنَحْوِهَا وَقَاْلَ بَعْضُهُمْ يَاْجِلٌ فَأَبْدَلُوْا مَكَاْنَهَا أَلْفًا كَرَاْهِيَةَ الْوَاْوِ مَعَ الْيَاْءِ كَمَا يُبَدِّلُوْنَهَا مِنْ الْهَمْزَةِ السَّاْكِنَةِ وَقَاْلَ بَعْضُهُمْ يَيْجَّلُ كَأَنَّهُ لَمَّا كَرِهَ الْيَاْءَ مَعَ الْوَاْوِ كَسْرَ الْيَاْءِ لِيُقَلِّبَ الْوَاْوَ يَاْءً لِأَنَّهُ قَدْ عَلِمَ أَنَّ الْوَاْوَ السَّاْكِنَةَ إِذَا كَاْنَتْ قَبْلَهَا كِسْرَةً صَاْرَتْ يَاْءً وَلَمْ تَكُنْ عِنْدَهُ الْوَاْوُ الَّتِي تَقَلَّبَ مَعَ الْيَاْءِ حَيْثُ كَاْنَتْ الْيَاْءُ الَّتِي قَبْلَهَا مُتَحَرِّكَةً فَأَرَاْدُوْا أَنْ يَقْلِبُوْهَا إِلَى هٰذَا الْحَدِّ وَكُرِهَ أَنْ يُقَلِّبَهَا عَلَى ذٰلِكَ الْوَجْهِ الْآخْرَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٢٦٩٧'>وَاْعْلَمْ أَنَّ كُلَّ شَيْءٍ كَاْنَتْ أَلِفَهُ مَوْصُوْلَةً مِمَّا جَاْوَزَ ثَلَاْثَةَ أَحْرُفٍ فِي فِعْلٍ فَإِنَّك تَكْسِرُ أَوَاْئِلَ الْأَفْعَاْلِ الْمُضَاْرِعَةِ لِلْأَسْمَاْءِ وَذٰلِكَ لِأَنَّهُمْ أَرَاْدُوْا أَنْ يَكْسِرُوْا أَوَاْئِلَهَا كَمَا كَسَرُوْا أَوَاْئِلَ فَعْلٍ فَلَمَّا أَرَاْدُوْا الْأَفْعَاْلَ الْمُضَاْرَعَةَ عَلَى هٰذَا الْمَعْنَى كَسَرُوْا أَوَاْئِلَهَا كَأَنَّهُمْ شَبَّهُوْا هٰذَا بِذٰلِكَ وَإِنَّمَا مَنَعَهُمْ أَنْ يَكْسِرُوْا الثَّوَاْنِيَّ فِي بَاْبِ فِعْلِ أَنَّهَا لَمْ تَكُنْ تَحَرَّكَ فَوَضَعُوْا ذٰلِكَ فِي الْأَوَاْئِلِ وَلَمْ يَكُوْنُوْا لِيَكْسِرُوْا الثَّاْلِثَ فَيَلْتَبِسُ يَفْعَلُ بِيَفْعَلُ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ اسْتَغْفِرْ فَأَنْتَ تَسْتَغْفِرُ وَاحْرَنْجَمُ فَأَنْتَ تَحَرُّنْجَمٌ وَاغْدُوْدَنَّ فَأَنْتَ تَغْدُوْدُنَ وَاقْعُنْسِسْ فَأَنَا إقْعَنَسَسِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٩٧٨٩'>وكَذٰلِكَ كُلُّ شَيْءٍ مِنْ تَفَعَّلْت أَوْ تَفَاْعَلْت أَوْ تَفَعْلَلْت يَجْرِي هٰذَا الْمَجْرَى لِأَنَّهُ كَاْنَ عِنْدَهُمْ فِي الْأَصْلِ مِمَّا يَنْبَغِي أَنْ تَكُوْنَ أَوَّلُهُ أَلْفٌ مَوْصُوْلَةً لِأَنَّ مَعْنَاْهُ مَعْنَى الِاْنْفِعَاْلِ وَهُوَ بِمَنْزِلَةِ انْفَتَحَ وَانْطَلَقَ وَلَكِنَّهُمْ لَمْ يَسْتَعْمِلُوْهُ اسْتِخْفَاْفًا فِي هٰذَا الْقُبَيْلِ وَقَدْ يَفْعَلُوْنَ هٰذَا فِي أَشْيَاْءَ كَثِيْرَةٍ وَقَدْ كَتَبْنَاْهَا وَسَتَرَاْهَا إنْ شَاْءَ اللَّهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٤٢٦٨'>واْلدَّلِيْلُ عَلَى ذٰلِكَ أَنَّهُمْ يَفْتَحُوْنَ الْيَاْءَاْتِ فِي يَفْعَلُ وَمِثْلُ ذٰلِكَ قَوْلُهُمْ تَقَى اللَّهُ رَجُلٌ ثُمَّ قَاْلَ يَتَّقِي اللَّهَ أَجَرُوْهُ عَلَى الأَصْلِ وَإِنْ كَاْنُوْا لَمْ يَسْتَعْمِلُوْا الأَلْفَ حَذَفُوْهَا وَالْحَرْفُ الَّذِي بَعْدَهَا وَجَمِيْعُ هٰذَا يَفْتَحُهُ أَهْلُ الْحِجَاْزِ وَبَنَوْا تَمِيْمٌ لَا يَكْسِرُوْنَهُ فِي الْيَاْءِ إِذَا قَاْلُوْا يَفْعَلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٨٢٩٣'>وَأَمَّا فِعْلٌ فَإِنَّهُ لَا يُضَمُّ مِنْهُ مَا كُسِرَ مِنْ فِعْلٍ لِأَنَّ الضَّمَّ أَثْقَلُ عِنْدَهُمْ فَكَرِهُوْا الضَّمَّتَيْنِ وَلَمْ يَخَاْفُوْا الْتِبَاْسَ مَعْنَيَيْنِ فَعَمَدُوْا إلَى الْأَخَفِّ وَلَمْ يُرِيْدُوْا تَفْرِيْقًا بَيْنَ مَعْنَيَيْنِ كَمَا أَرَدْت ذٰلِكَ فِي فِعْلٍ يَعْنِي فِي الِاْتِّبَاْعِ فَيَحْتَمَلُ هٰذَا فَصَاْرَ الْفَتْحُ مَعَ الْكَسْرِ عِنْدَهُمْ مُحْتَمَلًا وَكَرِهُوْا الضَّمَّ مَعَ الضَّمَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <تقطيع نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="١" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
