<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٥٧"
     درنبورج="٢-٢٧٧"
     البكاء="٥-٤٣٧"
     هارون="٤-١١٣"
     يعقوب="٤-٢٣٠"
     رقم="٤٧٥">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٠٦٦٠٠'>هُذَا بَاْبُ مَا يَسْكُنُ اسْتِخْفَاْفًا وَهُوَ فِي الْأَصْلِ مُتَحَرِّكُ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٥٩٨٧٤'>وَذٰلِكَ قَوْلُهُمْ فِي فَخِذٍ فَخِذٌ وَفِي كَبِدٍ كَبِدٌ وَفِي عَضُدٍ عَضُدٌ وَفِي الرَّجُلِ رَجُلٌ وَفِي كَرْمِ الرَّجُلِ كَرْمٌ وَفِي عِلْمِ عِلْمٍ وَهِيَ لُغَةُ بَكْرُ بْنُ وَائِلٍ وَأُنَاْسٍ كَثِيْرٌ مِنْ بَنِي تَمِيْمِ وقَاْلُوْا فِي مِثْلٍ لَمْ يَحْرُمْ مَنْ فَصَدَ لَهُ وَقَاْلَ أَبُو النَّجْمِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٣٧٤٧٩'>
    <بيت>
      <مصراع>لُو عُصْرَ مِنْهُ الْبَاْنُ وَالْمِسْكُ انْعَصَرْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٦٦٣٦٩'>يْرِيْدُ عَصْرَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٦٠٥٧'>وَإنَّمَا حَمَلَهُمْ عَلَى هٰذَا أَنَّهُمْ كَرِهُوْا أَنْ يَرْفَعُوْا أَلْسِنَتَهُمْ عَنْ الْمَفْتُوْحِ إلَى الْمَكْسُوْرِ وَالْمَفْتُوْحِ أَخَفَّ عَلَيْهِمْ فَكَرِهُوْا أَنْ يَنْتَقِلُوْا مِنْ الْأَخَفِّ إلَى الْأَثْقَلِ وَكَرِهُوْا فِي عَصْرِ الْكِسْرَةِ بَعْدَ الضَّمَّةِ كَمَا يَكْرَهُوْنَ الْوَاْوَ مَعَ الْيَاْءِ فِي مَوَاْضِعَ وَمَعَ هٰذَا أَنَّهُ بِنَاْءٌ لَيْسَ مِنْ كَلَاْمِهِمْ إلَّا فِي هٰذَا الْمَوْضِعِ مِنْ الْفِعْلِ فَكَرِهُوْا أَنْ يُحَوِّلُوْا أَلْسِنَتَهُمْ إلَى الِاْسْتِثْقَاْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٠١٤١'>وإِذَا تَتَاْبَعَتِ الضَّمَّتَاْنِ فَإِنَّ هَؤُلَاْءِ يُخَفِّفُوْنَ أَيْضًا كَرِهُوْا ذٰلِكَ كَمَا يَكْرَهُوْنَ الْوَاْوِيْنَ وَإِنَّمَا الضَمْتَاْنِ مِنَ الْوَاْوِيْنِ فَكَمَا تُكْرَهُ الْوَاْوَاْنِ كَذٰلِكَ تُكْرَهُ الضِّمْتَاْنِ لأَنَّ الضَّمَّةَ مَعَ الْوَاْوِ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ الرُّسُلُ وَالطَّنَبُ وَالْعُنُقُ تُرِيْدُ الرُّسُلَ وَالطُّنْبَ وَالْعِنْقِ وكَذٰلِكَ الْكِسْرَتَاْنِ تُكْرَهَاْنِ عِنْدَ هَؤُلَاْءِ كَمَا تُكْرَهُ الْيَاْءَاْنِ فِي مَوَاْضِعَ وَإِنَّمَا الْكِسْرَةُ مِنْ الْيَاْءِ فَكَرِهُوْا الْكِسْرَتَيْنِ كَمَا تُكْرَهُ الْيَاْءَاْنِ وَذٰلِكَ فِي قَوْلِكَ فِي إِبِلٍ إِبْلٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٠٢٨٥'>وَأَمَّا مَا تَوَاْلَتْ فِيْهِ الْفَتْحَتَاْنِ فَإِنَّهُمْ لَا يَسْكُنُوْنَ مِنْهُ لِأَنَّ الْفَتْحَ أَخَفُّ عَلَيْهِمْ مِنْ الضَّمِّ وَالْكَسْرِ كَمَا أَنَّ الْأَلْفَ أَخَفُّ مِنْ الْوَاْوِ وَالْيَاْءِ وَسِتْرَى ذٰلِكَ إنْ شَاْءَ اللَّهُ وَذٰلِكَ نَحْوُ جَمَلٍ وَحَمْلٍ وَنَحْوِ ذَلْكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٥٤٩٤'>ومِمَّا أَشْبَهَ الْأَوَّلَ فِيْمَا لَيْسَ عَلَى ثَلَاْثَةِ أَحْرُفٍ قَوْلُهُمْ أَرَاْكَ مُنْتَفِخًا تَسْكُنُ الْفَاْءُ تُرِيْدُ مُنْتَفِخًا فَمَا بَعْدَ النُّوْنِ بِمَنْزِلَةٍ كَبِدٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٤٦٢٥'>ومِنْ ذٰلِكَ قَوْلُهُمُ انْطَلَقَ بِفَتْحِ الْقَاْفِ لِئَلَّا يَلْتَقِيَ سَاْكِنَاْنِ كَمَا فَعَلُوْا ذٰلِكَ بِأَيْنَ وَأَشْبَاْهُهَا حَدَّثَنَا بِذٰلِكَ الْخَلِيْلُ عَنْ الْعَرَبِ وَأَنْشَدْنَا بَيْتًا وَهُوَ لِرَجُلٍ مِنْ أَزْدِ السّرَاْةِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٥١٠٩٦'>
    <بيت>
      <مصراع>عِجِبْتُ لِمَوْلُوْدٍ وَلَيْسَ لَهُ أَبٌ</مصراع>
      <مصراع>وذِي وَلَدٍ لَمْ يَلْدَهُ أَبَوَاْنِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٣٠١٥٩'>وَسَمِعْنَاْهُ مِنْ الْعَرَبِ كَمَا أَنْشَدَهُ الْخَلِيْلُ فَفَتَحُوْا الدَّاْلَ كَيْ لَا يَلْتَقِيَ سَاْكِنَاْنِ وَحَيْثُ أَسْكَنُوْا مَوْضِعَ الْعَيْنِ حَرَّكُوْا الدَّاْلِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <تقطيع نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="١" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="١" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
