<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٦٤"
     درنبورج="٢-٢٨٥"
     البكاء="٥-٤٤٩"
     هارون="٤-١٢٧"
     يعقوب="٤-٢٤٣"
     رقم="٤٧٩">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٤٠٧٢٩'>هٰذَا بَاْبُ مَا أَمِيْلُ عَلَى غَيْرِ قِيَاْسٍ وَإِنَّمَا هُوَ شَاْذِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع/>
  <مقطع هوية='٥٠٧٧٣'>وَذٰلِكَ الْحَجَّاْجُ إِذَا كَاْنَ اسْمًا لِرَجُلٍ وَذٰلِكَ لأَنَّهُ كَثُرَ فِي كَلَاْمِهِمْ فَحَمَلُوْهُ عَلَى الأَكْثَرِ لأَنَّ الإِمَاْلَةَ أَكْثَرُ فِي كَلَاْمِهِمْ وَأَكْثَرُ الْعَرَبِ يَنْصِبُهُ وَلَا يَمِيْلُ أَلْفَ حَجَّاْجٍ إِذَا كَاْنَ صِفَةً يَجُرُّوْنَهُ عَلَى الْقِيَاْسِ وْأَمَا النَّاْسَ فَيَمِيْلُهُ مَنْ لَا يَقُوْلُ هٰذَا مَاْلٌ بِمَنْزِلَةِ الْحَجَّاْجِ وَهُمْ أَكْثَرُ الْعَرَبِ لِأَنَّهَا كَأَلْفِ فَاْعِلٍ إِذْ كَاْنَتْ ثَاْنِيَةً فَلَمْ تَمْلَّ فِي غَيْرِ الْجَرِّ كَرَاْهِيَةُ انْ تَكُوْنُ كَبَاْبٍ رَمَيْتْ وَغَزَوْتُ لِأَنَّ الْوَاْوَ وَالْيَاْءَ فِي قُلْتُ وَبِعْتُ أَقْرَبَ إِلَى غَيْرِ الْمُعْتَلِّ وَأَقْوَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٨٨١٠'>وَقَاْلَ نَاْسٌ يُوْثَقُ بِعَرَبِيَّتِهِمْ هٰذَا بَاْبٌ وَهٰذَا مَاْلٌ وَهٰذَا عَاْبٌ لَمَّا كَاْنَتْ بَدَلًا مِنْ الْيَاْءِ كَمَا كَاْنَتْ فِي رَمْيْتٍ شَبَّهَتْ بِهَا وَشَبَّهُوْهَا فِي بَاْبٍ وَمَاْلٍ بِاْلْأَلْفِ الَّتِي تَكُوْنُ بَدَلًا مِنْ وَاوٍ غَزَوْت فَتُبِعَتْ الْوَاْوُ الْيَاْءَ فِي الْعَيْنِ كَمَا تَبِعْتهَا فِي اللَّاْمِ لِأَنَّ الْيَاْءَ قَدْ تَغَلَّبَ عَلَى الْوَاْوِ هُنَا وَفِي مَوَاْضِعَ سَتَرَاْهَا إنْ شَاْءَ اللَّهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٣٢٨٢'>وَاْلَّذِيْنَ لَا يُمِيْلُوْنَ فِي الرَّفْعِ النَّصْبَ أَكْثَرَ الْعَرَبِ وَهُوَ أَعَمُّ فِي كَلَاْمِهِمْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٥٦٥٩'>ولَا يُمِيْلُوْنَ فِي الْفِعْلِ نَحْوَ قَاْلَ لِأَنَّهُمْ يُفَرِّقُوْنَ بَيْنَ مَا فَعَلْت مِنْهُ مَكْسُوْرٌ وَبَيْنَ مَا فَعَلْت مِنْهُ مَضْمُوْمٌ وَهٰذَا لَيْسَ فِي الْأَسْمَاْءِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
