<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٧٠"
     درنبورج="٢-٢٩٣"
     البكاء="٥-٤٦٠"
     هارون="٤-١٤٢"
     يعقوب="٤-٢٥٥"
     رقم="٤٨٢">

  <عنوان>
    <مقطع>هَذَا بَابُ مَا يُمَالُ مِنْ الْحُرُوفِ الَّتِي لَيْسَ بَعْدَهَا أَلْفٌ إذَا كَانَتْ الرَّاءُ بَعْدَهَا مَكْسُورَةَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>وَذَلِكَ قَوْلُك مِنْ الضَّرَرِ وَمِنْ الْبَعْرِ وَمِنْ الْكِبَرِ وَمِنْ الصِّغَرِ وَمِنْ الْفَقْرِ لَمّا كَانَتْ الرَّاءُ كَأَنَّهَا حَرْفَانِ مَكْسُورَانِ وَكَانَتْ تُشْبِهُ الْيَاءَ أَمَالُوا الْمَفْتُوحَ كَمَا أَمَالُوا الْأَلْفَ لِأَنَّ الْفَتْحَةَ مِنْ الْأَلْفِ وَشَبَّهَ الْفَتْحَةِ بِالْكِسْرَةِ كَشَبْهِ الْأَلْفِ بِالْيَاءِ فَصَارَتْ الْحُرُوفُ هَاهُنَا بِمَنْزِلَتِهَا إذَا كَانَتْ قَبْلَ الْأَلْفِ وَبَعْدَ الْأَلْفِ الرَّاءِ وَإِنْ كَانَ الَّذِي قَبْلَ الْأَلْفِ مِنْ الْمُسْتَعْلِيَةِ نَحْوَ ضَارِبٍ وَقَارَبِ</مقطع>
  <مقطع>وَتَقُولُ مِنْ عَمْرٍو فَتَمِيلُ الْعَيْنُ لأَنَّ الْمِيمَ سَاكِنَةٌ وَتَقُولُ الْمَحَاذِرُ فَتَمِيلُ الذَّالَ وَلَا تَقْوَى عَلَى إِمَالَةِ الأَلْفِ لأَنَّ بَعْدَ الْأَلْفِ فَتْحًا وَقَبْلَهَا فَصَارَتِ الإِمَالَةُ لَا تَعْمَلُ بِالْأَلْفِ شَيْئًا كَمَا أَنَّكَ تَقُولُ حَاضِرٌ فَلَا تَمِيلُ لأَنَّهَا مِنَ الْحُرُوفِ الْمُسْتَعْلِيَةِ فَكَمَا لَمْ تَمْلِ الأَلْفُ لِلْكِسْرَةِ كَذَلِكَ لَمْ تَمَلِّهَا لإِمَالَةِ الذَّالِ<هارون مجلد="٤" صفحة="١٤٢"/>وَتَقُولُ هَذَا ابْنُ مَذْعُورٍ كَأَنَّكَ تَرُومُ الْكِسْرَةَ لِأَنَّ الرَّاءَ كَأَنَّهَا حَرْفَانِ مَكْسُورَانِ فَلَا تَمِيلُ الْوَاوُ لِأَنَّهَا لَا تُشْبِهُ الْيَاءَ وَلَوْ أَمَلْتَهَا أَمَلْتْ مَا قَبْلَهَا وَلَكِنَّكَ تَرُومُ الْكِسْرَةَ كَمَا تَقُولُ رِدْ</مقطع>
  <مقطع>وَمِثْلُ هَذَا قَوْلُهُمْ عَجِبْت مِنَ السَّمَرِ وَشَرِبْتُ مِنْ الْمُنْقِرِ وَالْمُنْقِرِ الرَّكِيَّةِ الْكَثِيرَةِ الْمَاءِ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا رَأَيْت خَبْطَ الرِّيفِ كَمَا قَالُوا مِنَ الْمُطْرِ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالُوا رَأَيْت خَبْطَ فُرَنْدٍ كَمَا قَالَ مِنْ الْكَافِرِينَ وَيُقَالُ هَذَا خَبْطُ رِيَاحٍ كَمَا قَالَ مِنْ الْمُنْقِرِ وَقَالَ مَرَرْت بَعِيرَ وَمَرَرْت بِخَيْرٍ فَلَمْ يُشْمِّمْ لِأَنَّهَا تَخْفَى مَعَ الْيَاءِ كَمَا أَنَّ الْكِسْرَةَ فِي الْيَاءِ أَخْفَى وَكَذَلِكَ مَرَرْت بِبَعِيرٍ لِأَنَّ الْعَيْنَ مَكْسُورَةٌ وَلَكِنَّهُمْ يَقُولُونَ هَذَا ابْنُ ثَوْرَ</مقطع>
  <مقطع>وَتَقُولُ هَذَا قَفًّا رِيَاحٍ كَمَا تَقُولُ رَأَيْت خَبْطَ رِيَاحٍ فَتَمِيلُ طَاءَ خَبْطٍ لِلرَّاءِ الْمُنْفَصِلَةِ الْمَكْسُورَةِ وَكَذَلِكَ أَلْفُ قَفَا فِي هَذَا الْقَوْلَ</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا مَنْ قَالَ مَرَرْت بِمَالٍ قَاسِمٍ فَلَمْ يَنْصِبْ لِأَنَّهَا مُنْفَصِلَةٌ قَالَ رَأَيْت خَبْطَ رِيَاحٍ وَقْفَا رِيَاحٌ فَلَمْ يَمْلِ</مقطع>
  <مقطع>سَمِعْنَا جَمِيعَ مَا ذَكَرْنَا لَكَ مِنَ الإِمَالَةِ وَالنَّصْبِ فِي هَذِهِ الأَبْوَابِ مِنَ الْعَرْبَ<هارون مجلد="٤" صفحة="١٤٣"/>ومَنْ قَالَ مِنْ عَمْرٍو وَمِنْ النُّغَرِ فَأَمَالَ لَمْ يَمْلْ مِنْ الشَّرْقِ لِأَنَّ بَعْدَ الرَّاءِ حَرْفًا مُسْتَعْلِيًا فَلَا يَكُونُ ذَا كَمَا لَمْ يَكُنْ هَذَا مَارَقَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <تقطيع  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <آيات  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
