<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٧١"
     درنبورج="٢-٢٩٤"
     البكاء="٥-٤٦٣"
     هارون="٤-١٤٤"
     يعقوب="٤-٢٥٧"
     رقم="٤٨٤">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٠١٥٦١'>هٰذَا بَاْبُ مَا يَتَقَدَّمَ أَوَّلَ الْحُرُوْفِ</مقطع>
    <مقطع هوية='٩٥٨٧٩'>وَهِيَ زَاْئِدَةٌ قُدِّمَتْ لِإِسْكَاْنِ أَوَّلِ الْحُرُوْفِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٢٠١١٧'>فَلَمْ تَصِلْ إِلَى أَنْ تَبْتَدِئَ بِسَاْكِنٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٩٧٩٤'>فَقَدَّمْتَ الزِّيَاْدَةَ لِتَصِلَ إلى التَّكَلُّمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦١١٩٨'>والزِّيْاْدَةُ هٰهُنَا الْأَلِفُ الْمَوْصُوْلَةُ وَأَكْثَرُ ما تَكوْنُ في الْأَفْعَاْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٥٩٩٣'>فَتَكوْنُ في الْأَمْرِ مِنْ بَاْبِ <حرف>فَعَلَ يَفْعَلُ</حرف> ما لَمْ يَتَحَرَّكْ ما بَعْدَها</مقطع>
  <مقطع هوية=''>وَذٰلِكَ قَوْلُكَ <فعل>اضْرِبْ</فعل> <فعل>اقْتُلْ</فعل> <فعل>اسْمَعْ</فعل> <فعل>اذْهَبْ</فعل></مقطع>
  <مقطع هوية=''>لِأَنَّهُمْ جَعَلُوْا هٰذَا فِي مَوْضِعٍ يَسْكُنُ أَوَّلُهُ فِيْمَا بَنَوْا مَنَ الْكَلَاْمِ</مقطع>

  <مقطع هوية='١٨٤٦١'>وتَكوْنُ في <مثال>انْفَعَلْتُ</مثال> و<مثال>افْعَلَلْتُ</مثال> و<مثال>افْتَعَلْتُ</مثال></مقطع>
  <مقطع هوية=''>وَهٰذِهِ الثَّلاْثَةُ عَلَى زِنَةٍ وَاْحِدَةٍ وَمِثَاْلٍ وَاْحِدٍ</مقطع>
  <مقطع هوية=''>وَالْأَلِفُ تَلْزَمُهُنَّ في <مثال>فَعَلَ</مثال> و<مثال>فَعَلْتُ</مثال> واْلْأَمْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية=''>لِأَنَّهُمْ جَعَلُوْهُ يَسْكُنُ أَوَّلُهُ هٰهُنَا فِيْمَا بَنَوْا مِنَ الْكَلَاْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٤٧١٢'>وَذٰلِكَ <فعل>انْطَلَقَ</فعل> وَ<فعل>احْتَبَسَ</فعل> وَ<فعل>احْمَرَرْتُ</فعل> وهذا النَّحْوُ</مقطع>

  <مقطع هوية='٢٧٦٩٢'>وَتَكوْنُ في <مثال>اسْتَفْعَلْتُ</مثال> وَ<مثال>افْعَنْلَلْتَ</مثال> وَ<مثال>افْعَاْلَلْتُ</مثال> وَ<مثال>افْعَوَّلْتُ</مثال> وَ<مثال>افْعَوْعَلْتُ</مثال>
  </مقطع>
  <مقطع هوية='٩٩١٤٨'>هذه الْخَمْسَةُ على مِثَاْلٍ واْحِدٍ</مقطع>
  <مقطع هوية=''>وَحَاْلُ الْأَلِفِ فِيْهِنَّ كَحَاْلِهَا في <مثال>افْتَعَلْتُ</مثال></مقطع>
  <مقطع هوية=''>وَقِصَّتُهُنَّ في ذلك كَقِصَّتِهِنَّ في <مثال>افْتَعَلْتُ</مثال>
  </مقطع>
  <مقطع هوية='٤١٧٠٩'>وَذٰلِكَ نَحْوُ <حرف>اسْتَخْرَجْتُ</حرف> وَ<حرف>اقْعَنْسَسْتُ</حرف> وَ<حرف>اشْهَاْبَبْتُ</حرف> وَ<حرف>اجْلَوَّذْتُ</حرف> وَ<حرف>اعْشَوْشَبْتُ</حرف>
  </مقطع>
  <مقطع هوية='٥٠٧٩٣'>وكذلك ما جَاْءَ منعلى مِثَاْلَ <مثال>اسْتَفْعَلْتُ</مثال> نَحْوُ <حرف>احْرَنْجَمْتُ</حرف> وَ<حرف>اقْشَعْرَرْتُ</حرف> [فَحَاْلُهُنَّ كَحَاْلِ <مثال>اسْتَفْعَلْتُ</مثال>
  </مقطع>
  <مقطع هوية='٣١٧٠٢'>وأَمَّا أَلِفُ <مثال>أَفْعَلْتُ</مثال> فَلَمْ تُلْحَقُ لِأَنَّهُمْ أَسْكَنُوْا الْفَاْءَ وَلكِنَّهَا بُنِيَ بِهَا الْكَلِمَةُ وصاْرَتْ فِيْهَاْفَلَمَّا كاْنَتْ كَذلِكَ صاْرَتْ بِمَنْزِلَةِ مَا أُلْحِقَ بِبَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٣٠١٧'>ألا تَرَى أَنَّهُمْ يَقُوْلُوْنَ <حرف>يُخْرِجُ</حرف> وَ<حرف>أَنَا أُخْرِجُ</حرف> فَيَضُمُّوْنَ كَمَا يَضُمُّوْنُ في بَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ لِأَنَّ الْأَلِفَ لَمْ تُلْحَقْ لِساْكِنٍ أَحْدَثُوْهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٩٣٣٩'>وأَمَّا كُلُّ شَيْءٍ كاْنَتْ أَلِفُهُ مَوْصُوْلَةًلِأَنَّهَاْأَوَّلَ الْكَلِمَةِ يَعْنِي أَلِفُ الْوَصْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٠٩٤٧'>وَإِنَّمَا هِيَ هٰهُنَا كَاْلْهَاْءِ في <حرف>عِهْ</حرف> فَهِيَكَاْلْهَاْءِ في هٰذَاْكَ الطَّرَفِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٨٦٧٦'>فَلَمَّا لَمْ تُقَرَّبْ مِنْ بَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ نَحْوُ <حرف>دَحْرَجْتُ</حرف> وَ<حرف>صَلْصَلْتُ</حرف> جَعَلْتَ أَوَاْئِلَ ما ذَكَرْنَا مَفْتُوْحًا كَأَوَاْئِلِ ما كاْن من <مثال>فَعَلْتَ</مثال> الذي هو على ثَلاْثَةِ أَحْرُفٍ نَحْوُ <حرف>ذَهَبَ</حرف> وَ<حرف>ضَرَبَ</حرف> وَ<حرف>قَتَلَ</حرف> وَ<حرف>عَلِمَ</حرف>
  </مقطع>
  <مقطع هوية='٤٠٧٧٥'>وصاْرتْ <حرف>احْرَنْجَمْتُ</حرف> وَ<حرف>اقْشَعْرَرْتُ</حرف> كـ<مثال>اسْتَفْعَلْتُ</مثال> لِأَنَّها لَمْ تَكُنْ هذه الأَلِفَاْتُ فيْها إِلَّا لِمَا حَدَثَ مِنَ السُّكُوْنِ وَلَمْ تُلْحَقْ لِتُخْرِجَ بِنَاْءَ الْأَرْبَعَةِ إلى بِنَاْءٍ مِنَ الْفِعْلِ أَكْثَرَ مِنَ الْأَرْبَعَةِ كَمَا أَنَّ <مثال>أَفْعَلَ</مثال> خَرَجَتْ مِنَ الثَّلَاْثَةِ إلى بِنَاْءٍ مِن  الْفِعْلِ على الْأَرْبَعَةِ لِأَنَّهُ لَا يَكوْنُ الْفِعْلُ مِنْ نَحْوِ <حرف>سَفَرْجَل</حرف>
  </مقطع>
  <مقطع هوية='٥٥١٩٢'>لَا تَجِدُ في الْكَلاْمِ مِثْلَ <حرف>سَفَرْجَلْتُ</حرف> فَلَمَّا لَمْ يَكُنْ ذلك صُرِفَتْ إلى باْب <مثال>اسْتَفْعَلْتُ</مثال> فَأُجْرِيَتْ مُجْرَى ما أَصْلُهُ الثَّلاْثَةُ يَعْنِي <حرف>احْرَنْجَم</حرف>
  </مقطع>
  <مقطع هوية='١٩٣٩٨'>وَاْعْلَمْ أَنَّإذا كاْن قَبْلَها كَلاْمٌ حُذِفَتْ لِأَنَّ الكَلاْمَ قَدْ جاْءَ قَبْلَهُ ما يُسْتَغْنَى بِهِ عَنِ الْأَلِفِ كَمَا حُذِفَتْ الْهَاْءُ حِيْنَ قُلْتَ <حرف>عِ يَا فَتَى</حرف> فَجَاْءَ بَعْدَهَا كَلاْمٌ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ <حرف>يَا زَيْدُ اضْرِبْ عَمْرًا</حرف> وَ<حرف>يَا زَيْدُ اقْتُلْ وَاسْتَخْرِجْ</حرف> وَ<حرف>إِنَّ ذٰلِكَ احْرَنْجَمَ</حرف> وكذلك جَمِيْعُ ما كاْنَتْ أَلِفُهُ مَوْصُوْلَةً</مقطع>
  <مقطع هوية='١٦٣٢٩'>وَاْعْلَمْ أَنَّ الْأَلِفَ الْمَوْصُوْلَةَ فِيْمَا ذَكَرْنَا في الِاْبْتِدَاْءِ مَكْسُوْرَةٌ أَبَدًا إِلَّا أَنْ يَكوْنَ الْحَرْفُ الثَّاْلِثُ مَضْمُوْمًا فَتَضُمَّهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٥٧٩٧'>وَذٰلِكَ قَوْلُكَ <حرف>اُقْتُلْ</حرف>
  <حرف>اُسْتُضْعِفَ</حرف>
  <حرف>اُحْتُقِرَ</حرف>
  <حرف>اُحْرُنْجِمَ</حرف> وَذٰلِكَ أَنَّكَ قَرَّبْتَ الْأَلِفَ مِنَ الْمَضْمُوْمِ إِذْ لَمْ يَكُنْ بَيْنَهُمَا إِلَّا ساْكِنٌ فَكَرِهُوْا كَسْرَةً بَعْدَهَا ضَمَّةٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٨٨١٩'>وَأَرَاْدُوْا أَنْ يَكوْنَ الْعَمَلُ مِنْ وَجْهٍ واْحِدٍ كَمَا فَعَلُوْا ذلك في <قول هوية='٥٢٧٥٧'>مُذُ الْيَوْمُ يَا فَتَى</قول> وهو في هذا أَجْدَرُ لِأَنَّهُ لَيْسَ في الْكَلاْمِ حَرْفٌ أَوَّلُهُ مَكْسُوْرٌ واْلثَّاْنِي مَضْمُوْمٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٥٣١٣'>وَفُعِلَ هذا بِهِ كَمَا فُعِلَ بِاْلْمُدْغَمِ إِذَا أَرَدْتَ أَنْ تَرْفَعَ لِسَاْنَكَ مِنْ مَوْضِعٍ واْحِدٍ وكذلك أَراْدُوْا أَنْ يَكوْنَ الْعَمَلُ مِنْ وَجْهٍ واْحِدٍ وَدَعاْهُمْ ذلك إلى أَنْ قَاْلُوْا <حرف>أَنَا أَجُوْءُكَ وأُنْبُؤُك</حرف> وَ<حرف>هُوَ مُنْحَدُرٌ مِنَ الْجَبَلِ</حرف> أَنْبَأَنَا بِذلك الْخَلِيْلُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩٣٥١'>وقاْلوْا أيْضاًْ <حرف>لِإِمِّكَ</حرف> وقاْلوْا</مقطع>
  <شاهدة هوية='٥٩٦٦٢'>
    <بيت>
      <مصراع>اضْرِبِ الساْقَيْنِ إِمُّكَ هاْبِلُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <مقطع هوية='٤٤٩٥٦'>فَكَسَرَهُمَا جَميْعًا كَمَا ضَمَّ في ذلك ومِثْلُ ذلك الْبَيْتُ لِلنُّعْمَاْن بن بشيْر الأنصاْري</مقطع>
  <شاهدة هوية='٢٣٥٢٢'>
    <بيت>
      <مصراع>وَيْلُمِّها في هوْاْءِ الجَوِّ طاْلبة</مصراع>
      <مصراع>ولا كهذا الذي في الأرضِ مَطْلوْبُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٨٥٥٣٠'>وتَكوْنُ مَوْصُوْلَةً في الْحَرْفِ الذي تُعَرَّفُ بِهِ الْأَسْمَاْءُ واْلْحَرْفُ الذي تُعَرّفَ بِهِ الْأَسْمَاْءُ هُوَ الْحَرْفُ الذي في قَوْلِكَ <حرف>الْقَوُمُ</حرف> وَ<حرف>الرَّجُلُ</حرف> وَ<حرف>النَّاْسُ</حرف> وإِنَّمَا هُمَا حَرْفٌ بِمَنْزِلَةِ قَوْلِكَ <حرف>قَدْ</حرف> وَ<حرف>سَوْفَ</حرف> وَقَدْ بَيَّنَّا ذلك فيْـما يَنْصَرِفُ وَمَاْلَا يَنْصَرِفُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٢٨٥٠'>ألا تَرَى أَنَّ الرجُلَ إذا نَسِيَ فَتَذَكَّرَ ولم يُرِدْ أن يَقْطَعَ يقوْلُ <حرف>أَلِي</حرف> كما يَقوْلُ <حرف>قَدِي</حرف> ثُمَّ يَقوْلُ <حرف>كاْن وكاْن</حرف> ولا يكوْنُ ذلك في <حرف>ابْن</حرف> ولا <حرف>امْرِئٍ</حرف> لِأَنَّ الْمِيْمَ لَيْسَتْ مُنْفَصِلَةً ولا الباْءُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٤١٠٨'>وقاْل غيْلاْن</مقطع>
  <شاهدة هوية='٩١٠٩٢'>
    <بيت>
      <مصراع>دَعْ ذَا وَعَجِّلْ ذَا وَأَلْحِقْنَا بِذَلْ</مصراع>
      <مصراع>بُاْلشَّحْمِ إنّا قَدْ مَلِلْنَاْهُ بَجَلْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٧٣٣٧٣'>كُمَا تَقُوْلُ <قول هوية='٧٩٣٨٩'>إِنَّهُ قَدِي</قول> ثُمَّ تَقُوْلُ <قول هوية='٣٩٦١٧'>قَدْ كَاْنَ كَذَا وَكَذَا</قول> فَتُثَنِّي <حرف>قَدْ</حرف> وَلَكِنَّهُ لَمْ يَكْسِرْ اللَّاْمَ فِي قَوْلِهِ <حرف>بِذَلْ</حرف> وَيَجِيْءُ بِاْلْيَاْءِ لأَنَّ الْبِنَاْءَ قَدْ تَمَّ  
  </مقطع>
  <مقطع هوية='٦١٣١٤'>وَزَعَمَ الْخَلِيْلُ أَنَّهَا مَفْصُوْلَةٌ كَـ<حرف>قَدْ</حرف> وَ<حرف>سَوْفَ</حرف> وَلَكِنَّهَا جَاْءَتْ لِمَعْنًى كَمَا يَجِيْئَاْنِ لِلْمَعَاْنِي فَلَمَّا لَمْ تَكُنْ الْأَلِفُ فِي فِعْلٍ وَلَا اسْمٍ كَاْنَتْ فِي الِاْبْتِدَاْءِ مَفْتُوْحَةً فُرِّقَ بَيْنَهَا وَبَيْنَ مَا فِي الْأَسْمَاْءِ وَالْأَفْعَاْلِ وَصَاْرَتْ فِي أَلِفِ الِاْسْتِفْهَاْمِ إذَا كَاْنَتْ قَبْلَهَا لَا تُحْذَفُ شَبَّهَتْ بِأَلْفٍ <حرف>أَحْمَرُ</حرف> لِأَنَّهَا زَاْئِدَةٌ وَهِيَ مَفْتُوْحَةٌ مِثْلُهَا لِأَنَّهَا لَمَّا كَاْنَتْ فِي الِاْبْتِدَاْءِ مَفْتُوْحَةً كَرِهُوْا أَنْ يَحْذِفُوْهَا فَيَكُوْنُ لَفْظُ الِاْسْتِفْهَاْمِ وَالْخَبَرِ وَاحِدًا فَأَرَاْدُوْا أَنْ يَفْصِلُوْا وَيُبَيِّنُوَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٢٩٥١'>وَمِثْلُهَا مِنْ أَلِفَاْتِ الْوَصْلِ الْأَلِفُ الَّتِي فِي <حرف>أَيَمَ</حرف> وَ<حرف>أَيْمَنْ</حرف> لَمَّا كَاْنَتْ فِي اسْمٍ لَا يَتَمَكَّنُ تَمَكُّنَ الْأَسْمَاْءِ الَّتِي فِيْهَا أَلْفُ الْوَصْلِ نَحْوُ <حرف>ابْنْ</حرف> وَ<حرف>اسْمَ</حرف> وَ<حرف>امْرِئٍ</حرف> وَإِنَّمَا هِيَ فِي اسْمٍ لَا يُسْتَعْمَلُ إلَّا فِي مَوْضِعٍ وَاحِدٍ شَبَّهْتَهَا هُنَا بِاَْلَّتِي فِي <حرف>الِ</حرف> فِيْمَا لَيْسَ بِاْسْمٍ إذْ كَاْنَتْ فِيْمَا لَا يَتَمَكَّنُ تَمَكُّنَ مَا ذَكَرْنَا وَضَاْرَعَ مَا لَيْسَ بِاْسْمٍ وَلَا فِعْلٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٣١٧٧'>وَاْلدَّلِيْلُ عَلَى أَنَّهَا مَوْصُوْلَةٌ قَوْلُهُمْ <حرف>لَيْمُنُ اللَّهِ</حرف>
  </مقطع>
  <مقطع هوية='٨٧٣١١'>قَاْلَ الشَّاْعِرْ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٥٢٩٣٥'>
    <بيت>
      <مصراع>وَقَاْلَ فَرِيْقُ الْقَوْمِ لَمَّا نَشَدَتُهُمْ</مصراع>
      <مصراع>نَعَمْ وَفَرِيْقٌ لَيْمُنُ اللَّهِ مَا نَدْرِي</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٥٢٥٤٤'>وقِدْ كُنَّا بَيْنَا ذٰلِكَ فِي بَاْبِ الْقَسْمِ فَأَرَاْدُوْا أَنْ تَكُوْنَ هَذِهِ الْيَاْءُ  مْسْكِنَةً فِيْمَا بَنَوْا مِنْ الْكَلَاْمِ كَمَا فَعَلُوْا ذٰلِكَ فِيْمَا ذَكَرْنَا مِنْ الْأَفْعَاْلِ وَفِي أَسْمَاْءٍ سَنُبَيِّنُهَا لَكَ إِنْ شَاْءَ اللَّهُ فَقِصَّةُ أَيِّمِ قِصَّةِ الْأَلْفِ وَاللَّاْمِ فَهٰذَا قَوْلُ الْخُلَيْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٨٦١٣'>وَقَاْلَ يُوْنُسُ قَاْلَ بَعْضُهُمْ إِيْمُ اللَّهِ فَكَسَرَ ثُمَّ قَاْلَ لَيْمَ اللَّهِ فَجَعَلَهَا كَأَلْفِ ابْنِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
