<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٧٣"
     درنبورج="٢-٢٩٧"
     البكاء="٥-٤٦٧"
     هارون="٤-١٤٩"
     يعقوب="٤-٢٦٢"
     رقم="٤٨٥">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٢٥٦٧٣'>هُذَا بَاْبُ كَيْنُوْنَتِهَا فِي الْأَسْمَاْءِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٩٦٢٤٥'>وَإنَّمَا تَكُوْنُ فِي أَسْمَاْءٍ مَعْلُوْمَةٍ أَسْكَنُوْا أَوَاْئِلَهَا فِيْمَا بَنَوْا مِنْ الْكَلَاْمِ وَلَيْسَتْ لَهَا أَسْمَاْءٌ تَتْلَئِبُ فِيْهَا كَاْلْأَفْعَاْلِ هَكَذَا أَجَرُوْا ذَا فِي كَلَاْمِهِمْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٠٩٢٠'>وَتِلْكَ الْأَسْمَاْءِ ابْنٌ وَأَلْحَقُوْهُ الْهَاْءَ لِلتَّأْنِيْثِ فَقَاْلُوْا ابْنَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٩٤٩٢'>وَاْثْنَاْنِ وَأَلْحَقُوْهُ الْهَاْءَ لِلتَّأْنِيْثِ فَقَاْلُوْا اثْنَتَاْنِ كَقَوْلِك ابْنَتَاْنُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٨٣٥٧'>وَاْمِرُؤٌ وَأَلْحَقُوْهُ الْهَاْءَ لِلتَّأْنِيْثِ فَقَاْلُوْا امْرَأَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٨٣٣٦'>وَاْبْنَمْ وَاسْمٍ وَاسْتَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٥١٦٦'>فَجَمِيْعُ هَذِهِ الأَلِفَاْتِ مَكْسُوْرَةٌ فِي الاِْبْتِدَاْءِ وَإِنْ كَاْنَ الثَّاْلِثُ مَضْمُوْمًا نَحْوَ ابْنَمْ وَامْرُؤٌ لأَنَّهَا لَيْسَتْ ضِمَّةً تَثْبُتُ فِي هٰذَا الْبِنَاْءِ عَلَى كُلِّ حَاْلٍ إِنَّمَا تُضَمُّ فِي حَاْلِ الرَّفْعِ فَلَمَّا كَاْنَ كَذٰلِكَ فَرَّقُوْا بَيْنَهَا وَبَيْنَ الأَفْعَاْلِ نَحْوَ اقْتِلْ اسْتَضْعَفَ لِأَنَّ الضَّمَّةَ فِيْهِنَّ ثَاْبِتَةٌ فَتَرَكُوْا الْأَلْفَ فِي ابْنَمٍ وَامْرِئٍ عَلَى حَاْلِهَا وَالْأَصْلُ الْكَسْرُ لِأَنَّهَا مَكْسُوْرَةٌ أَبَدًا فِي الْأَسْمَاْءِ وَالْأَفْعَاْلِ إِلَّا فِي الْفِعْلِ الْمَضْمُوْمِ الثَّاْلِثِ كَمَا قَاْلُوْا أَنَا أَنْبَؤُكَ وَالْأَصْلُ كَسْرُ الْبَاْءِ فَصَاْرَتْ الضَّمَّةُ فِي امْرُؤٌ إِذْ كَاْنَتْ لَمْ تَكُنْ ثَاْبِتَةً كَاْلرِّفْعَةِ فِي نُوْنِ ابْنٍ لِأَنَّهَا ضَمَّةٌ إنَّمَا تَكُوْنُ فِي حَاْلِ الرَّفْعَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٣١١٣'>وَاْعْلَمْ أَنَّ هَذِهِ الْأَلَّفَاْتِ أَلِفَاْتُ الْوَصْلِ تُحْذَفُ جَمِيْعًا إذَا كَاْنَ قَبْلَهَا كَلَاْمٌ إلَّا مَا ذَكَرْنَا مِنْ الْأَلْفِ وَاللَّاْمُ فِي الِاْسْتِفْهَاْمِ وَفِي أَيْمَنَ فِي بَاْبِ الْقَسْمِ لِعِلَّةٍ قَدْ ذَكَرْنَاْهَا فِعْلَ ذٰلِكَ بِهَا فِي بَاْبِ الْقَسْمِ حَيْثُ كَاْنَتْ مَفْتُوْحَةً قَبْلَ الِاْسْتِفْهَاْمِ فَخَاْفُوْا أَنْ تَلْتَبِسَ الْأَلْفُ بِأَلْفِ الِاْسْتِفْهَاْمِ وَتَذْهَبَ فِي غَيْرِ ذٰلِكَ إذَا كَاْنَ قَبْلَهَا كَلَاْمٌ إلَّا أَنْ تَقْطَعَ كَلَاْمَك وَتَسْتَأْنِفَ كَمَا قَاْلَتْ الشُّعَرَاْءُ فِي الْأَنْصَاْفِ لِأَنَّهَا مَوَاْضِعُ فُصُوْلٍ فَإِنَّمَا ابْتَدَءُوْا بَعْدَ قَطْعٍ قَاْلَ الشَّاْعِرِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٨٤١٥٥'>
    <بيت>
      <مصراع>ولَا يُبَاْدِرُ فِي الشِّتَاْءِ وَلِيَدُنَا</مصراع>
      <مصراع>الْقِدْرُ يُنْزِلُهَا بِغَيْرِ جِعَاْلِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٢٨٣٦٦'> وقَاْلَ لِبَيْدِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٢١١٥٢'>
    <بيت>
      <مصراع>أُو مُذْهَبٌ جُدَدٌ عَلَى أَلْوَاْحِهِ</مصراع>
      <مصراع>أَلْنَّاْطِقُ الْمَزْبُوْرُ وَالْمَخْتُوْمُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٠٣٠٧٤'>وَاْعْلَمْ أَنَّ كُلَّ شَيْءٍ كَاْنَ أَوَّلَ الْكَلِمَةِ وَكَاْنَ مُتَحَرِّكًا سِوَى أَلْفِ الْوَصْلِ فَإِنَّهُ إذَا كَاْنَ قَبْلَهُ كَلَاْمٌ لَمْ يُحْذَفْ وَلَمْ يَتَغَيَّرْ إلَّا مَا كَاْنَ مَنْ هُوَ وَهِيَ فَإِنَّ الْهَاْءَ تُسْكُنُ إذَا كَاْنَ قَبْلَهَا وَاوٌ أَوْ فَاْءٌ أَوْ لَاْمٌ وَذٰلِكَ قَوْلُك وَهُوَ ذَاْهِبٌ وَلَهْوٌ خَيْرٌ مِنْك فَهُوَ قَاْئِمٌ وَكَذٰلِكَ هِيَ لَمَّا كَثُرَتَا فِي الْكَلَاْمِ وَكَاْنَتْ هَذِهِ الْحُرُوْفُ لَا يَلْفِظُ بِهَا إلَّا مَعَ مَا بَعْدَهَا صَاْرَتْ بِمَنْزِلَةِ مَا هُوَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ فَأَسْكِنُوْا كَمَا قَاْلُوْا فِي فَخِذٍ فَخَدٍّ وَرَضِيَ رِضًى وَفِي حَذَرٍ حَذَرٌ وَسَرْو سِرْوٍ فَعَلُوْا ذٰلِكَ حَيْثُ كَثُرَتْ فِي كَلَاْمِهِمْ وَصَاْرَتْ تُسْتَعْمَلُ كَثِيْرًا فَأُسْكِنَتْ فِي هَذِهِ الْحُرُوْفِ اسْتِخْفَاْفًا وَكَثِيْرٌ مِنْ الْعَرَبِ يَدَعُوْنَ الْهَاْءَ فِي هَذِهِ الْحُرُوْفِ عَلَى حَاْلِهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٢٩٤٦'>وَفَعَلُوْا بَلَاْمَ الأَمْرِ مَعَ الْفَاْءِ وَالْوَاْوِ مِثْلَ ذٰلِكَ لأَنَّهَا كَثُرَتْ فِي كَلَاْمِهِمْ وَصَاْرَتْ بِمَنْزِلَةِ الْهَاْءِ فِي أَنَّهَا لَا يَلْفِظُ بِهَا إِلاَّْ مَعَ مَا بَعْدَهَا وَذٰلِكَ قَوْلُكَ فَلْيَنْظَرِ ولِيَضَرِبَ وَمَنْ تَرَكَ الْهَاْءَ عَلَى حَاْلِهَا فِي هِيَ وَهُوَ تَرْكُ الْكِسْرَةِ فِي اللَّاْمِ عَلَى حَاْلِهَا</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
