<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٧٥"
     درنبورج="٢-٢٩٨"
     البكاء="٥-٤٦٩"
     هارون="٤-١٥٢"
     يعقوب="٤-٢٦٥"
     رقم="٤٨٦">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٨٠٩٥٢'>هٰذَا بَاْبُ تَحَرُّكِ أَوَاْخِرِ الْكَلِمِ السَّاْكِنَةِ إذَا حُذِفَتْ أَلْفَ الْوَصْلِ لِاْلْتِقَاْءِ السَّاْكِنِيْنَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٠٠٣٢٣'>وَإِنَّمَا حَذَفُوْا أَلْفَ الْوَصْلِ هَاْهُنَا بَعْدَ السَّاْكِنِ لأَنَّ مِنْ كَلَاْمِهِمْ أَنْ يَحْذَفَ وَهُوَ بَعْدَ غَيْرِ السَّاْكِنِ فَلَمَّا كَاْنَ ذٰلِكَ مِنْ كَلَاْمِهِمْ حَذَفُوْهَا هَهُنَا وَجَعَلُوْا التَّحَرُّكَ لِلسَّاْكِنَةِ الأُوْلَى حَيْثُ لَمْ يَكُنْ لِيَلْتَقِيَ سَاْكِنَاْنِ وَجَعَلُوْا هٰذَا سَبِيْلَهَا لِيُفَرِّقُوْا بَيْنَهَا وَبَيْنَ الأَلْفِ الْمَقْطُوْعَةِ فَجُمْلَةُ هٰذَا الْبَاْبِ فِي التَّحَرُّكِ أَنْ يَكُوْنَ السَّاْكِنُ الأَوَّلُ مَكْسُوْرًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٢١٠١'>وَذٰلِكَ قَوْلُكَ <قول هوية='٢٨٦١٨'>اضْرِبْ ابْنَكَ</قول> وَ<قول هوية='٦٣٠٥٠'>أَكْرِمِ الرَّجُلَ</قول> وَ<قول هوية='٤٤٤٧٨'>اذْهَبِ اذْهَبْ</قول></مقطع>
  <مقطع هوية='٣٣٦٧٩'>وَ<آية هوية='٢١٠٢٥' سورة="١١٢" آية="١ ٢">قَلْ هُوَ اللَّهُ أَحَدُ<نهاية آية="١"/> اللَّهْ</آية></مقطع>
  <مقطع هوية='٨٤٦٧٩'>لِأَنَّ التَّنْوِيْنَ سَاْكِنٌ وَقَعَ بَعْدَهُ حَرْفٌ سَاْكِنٌ فَصَاْرَ بِمَنْزِلَةِ بَاْءٍ اضْرِبْ وَنَحْوُ ذَلْكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٤١٥٧'>ومِنْ ذٰلِكَ إنَّ اللَّهَ عَاْفَاْنِي فَعَلْت وَعَنْ الرَّجُلِ وَقَطْ الرَّجُلِ وَلَوْ اسْتَطَعْنَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٦٢٧٣'>وَنَظِيْرُ الْكَسْرِ هَاْهُنَا قَوْلُهُمْ حِذَاْرٌ وَبِدَاْدٌ وَنُظَّاْرٌ أَلْزَمُوْهَا الْكَسْرَ فِي كَلَاْمِهِمْ فَجَعَلُوْا سَبِيْلَ هٰذَا الْكَسْرِ فِي كَلَاْمِهِمْ فَاْسْتَقَاْمَ هٰذَا الضَّرْبُ عَلَى هٰذَا مَا لَمْ يَكُنْ اسْمًا نَحْوُ حُذَّاْمٍ لِئَلَّا يَلْتَقِيَ سَاْكِنَاْنِ وَنَحْوُهُ جَيْرٌ يَا فَتَى وَغَاْقَ غَاْقٍّ كَسَرُوْا هٰذَا إذْ كَاْنَ مِنْ كَلَاْمِهِمْ أَنْ يَكْسِرُوْا إذَا الْتَقَى السَّاْكِنَاْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٠٤٠٩'>وَقَاْلَ اللَّهُ تَبَاْرَكَ وَتَعَاْلِى <آية هوية='٦٧٧١٨' سورة="١٠">قَلْ انْظُرُوْا مَاْذَا فِي السَّمَاْوَاْتِ وَالْأَرْضُ</آية></مقطع>
  <مقطع هوية='٧٤١٥٧'>فْضِمُوْا السَّاْكِنُ حَيْثُ حَرَّكُوْهُ كَمَا ضَمُّوْا الْأَلْفَ فِي الِاْبْتِدَاْءِ وَكَرِهُوْا الْكَسْرَ هَهُنَا كَمَا كَرِهُوْهُ فِي الْأَلْفِ فَخَاْلَفَتْ سَاْئِرَ السِّوَاْكِنِ كَمَا خَاْلَفَتْ الْأَلْفُ سَاْئِرَ الْأَلِفَاْتِ يَعْنِي أَلِفَاْتِ الْوَصْلَ</مقطع>
   <مقطع هوية='١١٠٨٥'>وَقَدْ كَسَرَ قَوْمٌ فَقَاْلُوْا <آية هوية='٣٢٢٦٣' سورة="١٠">قَلٌ انْظَرْوَا</آية></مقطع>
   <مقطع هوية='٩١٧٥٧'>وَأَجَّرُوْهُ عَلَى الْبَاْبِ الْأَوَّلِ وَلَمْ يَجْعَلُوْهَا كَاْلْأَلْفِ وَلَكِنَّهُمْ جَعَلُوْهَا كَآخِرِ جَيْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٤٥٥٢'>وَأَمَا الَّذِيْنَ يَضُمُّوْنَ فَإِنَّهُمْ يَضْمُّوْنَ فِي كُلِّ سَاْكِنٍ يُكْسَرُ فِي غَيْرِ الأَلْفِ الْمَضْمُوْمَةِ فَمِنْ ذٰلِكَ قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلْ<آية هوية='٠٠١٤٤' سورة="١٢">وَقَاْلَتِ اخْرُجْ عَلَيْهُنَّ</آية>
  <آية هوية='٦٤٨٩٣' سورة="٣٨" آية="٤١ ٤٢">وَعَذَاْبٌ<نهاية آية="٤١"/> ارْكُضْ بِرِجْلِكَ</آية>وَمِنْهُ<آية هوية='٦٨٩٨٠' سورة="٧٣">أَوْ اُنْقُصْ مِنْهُ قُلِيْلَا</آية>وَهٰذَا كُلُّهُ عَرَبِيٌّ قَدْ قُرِئَ بِهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٤٤٧٤'>ومِنْ قَاْلَ<آية هوية='٢٨٢٩١' سورة="١٠">قِلْ انْظِرُوَا</آية> كَسَرَ جَمِيْعَ هٰذَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٠٦٨٠'>واْلْفَتْحِ فِي حَرْفَيْنِ أَحَدُهُمَا قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلْ <آية هوية='٨٩٧٨٤' سورة="٣" آية="١ ٢">الٓمٓ<نهاية آية="١"/> ٱللهُ</آية></مقطع>
  <مقطع هوية='١٤٠٤٨'>وَ<آية هوية='٠٦٥٥٢' سورة="٢٩" آية="١ ٢">الٓمٓ<نهاية آية="١"/> أَحَسِبَ ٱلنَّاْسُ</آية></مقطع>
  <مقطع هوية='٠٤٧٢٨'>لَمَّا كَاْنَ مِنْ كَلَاْمِهِمْ أَنْ يَفْتَحُوْا لِاْلْتِقَاْءِ السَّاْكِنَيْنِ فَتَحُوْا هٰذَا وَفَرَّقُوْا بَيْنَهُ وَبَيْنَ مَا لَيْسَ بِهْجَاْءٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٠٠٩٣'>وَنَظِيْرُ ذٰلِكَ قَوْلُهُمْ مِنَ اللَّهِ وَمِنَ الرَّسُوْلِ وَمِنَ الْمُؤْمِنِيْنَ لِمَا كَثْرْتَ فِي كَلَاْمِهِمْ وَلَمْ تَكُنْ فِعْلًا وَكَاْنَ الْفَتْحُ أَخَفَّ عَلَيْهِمْ فَتَحُوْا وَشَبَّهُوْهَا بِأَيْنَ وَكَيْفَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٤٩٧٨'>وَزَعَمُوْا أَنَّ نَاْسًا مِنَ الْعَرَبِ يَقُوْلُوْنَ <حرف>مِنِ اللهِ</حرف> فَيَكْسِرُوْنَهُ وَيَجُرُّوْنَهُ عَلَى الْقَيَاْسِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٤١٣٧'>فَأَمَا <حرف>أَلَمْ</حرف> فَلَا يُكْسَرُ لِأَنَّهُمْ لَمْ يَجْعَلُوْهُ فِي أَلْفِ الْوَصْلِ بِمَنْزِلَةِ غَيْرِهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٥٩١٦'>وَلَكِنَّهُمْ جَعَلُوْهُ كَبَعْضِ مَا يَتَحَرَّكُ لِاْلْتِقَاْءِ السَّاْكِنَيْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٢٢٢١'>وَنَحْوِ ذٰلِكَ <حرف>لَمْ يَلْدَهُ</حرف> وَ<حرف>اعْلَمَنْ</حرف></مقطع>
  <مقطع هوية='٩١٢٥٨'>ذٰلِكَ لِأَنَّ لِلْهِجَاْءِ حَاْلًا قَدْ تَبَيَّنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٧٠٩٥'>وَقَدْ اخْتَلَفَتْ الْعَرَبُ فِي مَنْ إذَا كَاْنَ بَعْدَهَا أَلْفٌ وَصَلَ غَيْرَ أَلْفِ اللّاْمِ فَكَسَرَهُ قُوِّمَ عَلَى الْقِيَاْسِ وَهِيَ أَكْثَرُ فِي كَلَاْمِهِمْ وَهِيَ الْجَيِّدَةُ وَلَمْ يُكْسَرُوْا فِي أَلْفِ اللَّاْمِ لِأَنَّهَا مَعَ أَلْفِ اللَّاْمِ أَكْثَرُ لِأَنَّ الْأَلْفَ وَاللَّاْمَ كَثِيْرَةٌ فِي الْكَلَاْمِ فِي كُلَّ اسْمٍ فَفَتَحُوْا اسْتِخْفَاْفًا فَصَاْرَ مِنَ اللَّهِ بِمَنْزِلَةِ الشَّاْذِّ وَذٰلِكَ قَوْلُك مِنْ ابْنِكَ وَمِنَ امْرِئٍ وَقَدْ فَتَحَ قَوْمٌ فَصَحَاْءَ فَقَاْلُوْا مِنَ ابْنِكَ فَأَجْرُوْهَا مَجْرًى مِنَ الْمُسْلِمِيْنَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
