<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٧٧"
     درنبورج="٢-٣٠١"
     البكاء="٥-٤٧٥"
     هارون="٤-١٥٨"
     يعقوب="٤-٢٧٢"
     رقم="٤٨٩">

  <عنوان>
    <مقطع>هَذَا بَابُ مَا لَا يَرِدُّ مِنْ هَذِهِ الْأَحْرُفِ الثَّلَاثَةِ لِتُحَرُّكِ مَا بَعْدَهَا وَسَأُخْبِرُك لِمَ ذَلِكَ إنْ شَاءَ اللَّهْ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>وهُوَ قَوْلُك لَمْ يَخَفْ الرَّجُلُ وَلَمْ يَبِعْ الرَّجُلُ وَلَمْ يَقُلْ الْقَوْمُ وَرَمَّتْ الْمَرْأَةُ وَرْمَتَا لِأَنَّهُمْ إنَّمَا حَرَّكُوا هَذَا السَّاكِنَ لِسَاكِنٍ وَقَعَ بَعْدَهُ وَلَيْسَتْ بِحَرَكَةٍ تَلْزَمُ أَلَا تَرَى أَنَّك لَوْ قُلْت لَمْ يَخَفْ زَيْدٌ وَلَمْ يَبِعْ عَمْرٌوٌ أَسْكَنْت وَكَذَلِكَ لَوْ قُلْت رُمْت فَلَمْ تَجِيءْ بِالْأَلْفِ لَحَذَفْته فَلَمَّا كَانَتْ هَذِهِ السِّوَاكُنَ لَا تُحَرَّكُ حُذِفَتْ الْأَلْفُ حَيْثُ أُسْكِنَتْ وَالْيَاءُ وَالْوَاوُ وَلَمْ يَرْجِعُوا هَذِهِ الْأَحْرُفَ الثَّلَاثَةَ حَيْثُ تَحَرَّكَتْ لِالْتِقَاءِ السَّاكِنَيْنِ لِأَنَّك إذَا لَمْ تَذْكُرْ بَعْدَهَا سَاكِنًا سَكَنَتْ وَكَذَلِكَ إذَا قُلْت لَمْ تَخَفْ أَبَاك فِي لُغَةِ أَهْلِ الْحِجَازِ وَأَنْتَ تُرِيدُ لَمْ تَخَفْ أَبَاك وَلَمْ يَبِعْ أَبُوك وَلَمْ يَقُلْ أَبُوك لِأَنَّك إنَّمَا حُرِّكْتْ حَيْثُ لَمْ تَجِدْ بُدًّا مِنْ أَنْ تُحْذَفَ الْأَلْفَ وَتُلْقَى حَرَكَتُهَا عَلَى السَّاكِنِ الَّذِي قَبْلَهَا وَلَمْ تَكُنْ تَقْدِرُ عَلَى التَّخْفِيفِ إلَّا كَذَا كَمَا لَمْ تَجِدْ بُدًّا فِي الْتِقَاءِ السَّاكِنَيْنَ مِنْ التَّحْرِيكِ فَإِذَا لَمْ تَذْكُرْ بَعْدَ السَّاكِنِ هَمْزَةً تَخَفّفَ كَانَتْ سَاكِنَةً عَلَى حَالِهَا كَسُكُونِهَا إذَا لَمْ يَذْكُرْ بَعْدَهَا سَاكْنِ</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا قَوْلُهُمْ لَمْ يَخَافَا وَلَمْ يَقُولَا وَلَمْ يَبِيعَا فَإِنَّ هَذِهِ الْحَرَكَاتِ لَوَازِمُ عَلَى كُلِّ حَالٍ وَإِنَّمَا حُذِفَتِ النُّونُ لِلْجَزْمِ كَمَا حُذِفَتِ الْحَرَكَةُ لِلْجَزْمِ مِنْ فِعْلِ الْوَاحِدِ وَلَمْ تَدْخُلِ الأَلْفُ هَهُنَا عَلَى سَاكِنٍ وَلَوْ كَانَ كَذَلِكَ لَقَالَ لَمْ يَخْفَا كَمَا<هارون مجلد="٤" صفحة="١٥٨"/>قَالَ رَمْتًا فَلَمْ تَلْحَقْ التَّثْنِيَةُ شَيْئًا مَجْزُومًا كَمَا أَنَّ الْأَلْفَ لَحِقَتْ فِي رُمْتَا شَيْئًا مَجْزُومًا</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <تقطيع  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <آيات  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
