<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٧٧"
     درنبورج="٢-٣٠٢"
     البكاء="٥-٤٧٦"
     هارون="٤-١٥٩"
     يعقوب="٤-٢٧٣"
     رقم="٤٩٠">

  <عنوان>
    <مقطع>هِذَا بَابُ مَا تَلْحَقُهُ الْهَاءُ فِي الْوَقْفِ لِتَحَرُّكِ آخِرِ الْحَرْفَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>وَذَلِكَ قَوْلُك فِي بَنَاتِ الْيَاءِ وَالْوَاوِ الَّتِي الْيَاءُ وَالْوَاوُ فِيهِنَّ لَامٌ فِي حَالِ الْجَزْمِ ارْمِهِ وَلَمْ يَغْزُهِ وَاخْشَهُ وَلَمْ يَقْضِهِ وَلَمْ يَرْضَهُ وَذَلِكَ لِأَنَّهُمْ كَرِهُوا إذْهَابَ اللَّامَاتِ وَالْإِسْكَانِ جَمِيعًا فَلَمَّا كَانَ ذَلِكَ إخْلَالًا بِالْحَرْفِ كَرِهُوا أَنْ يَسْكُنُوا الْمُتَحَرِّكُ</مقطع>
  <مقطع>فَهَذَا تِبْيَانٌ أَنَّهُ قَدْ حَذَفَ آخِرَ هَذِهِ الْحُرُوفِ</مقطع>
  <مقطع>وكَذَلِكَ كُلُّ فِعْلٍ كَانَ آخِرُهُ يَاءً أَوْ وَاوًا وَإِنْ كَانَتْ الْيَاءُ زَائِدَةً لِأَنَّهَا تَجْرِي مَجْرَى مَا هُوَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفَ</مقطع>
  <مقطع>فَإذَا كَانَ بَعْدَ ذَلِكَ كَلَامٌ تَرَكَتْ الْهَاءُ لِأَنَّك إذَا لَمْ تَقِفْ تَحَرَّكَتْ وَإِنَّمَا كَانَ السُّكُونُ لِلْوَقْفِ فَإِذَا لَمْ تَقِفْ اسْتَغْنَيْت عَنْهَا وَتَرْكْتُهَا</مقطع>
  <مقطع>وَقَدْ يَقُولُ بَعْضُ الْعَرَبِ ارْمِ فِي الْوَقْفِ وَاغْزُ وَاخْشَ حَدِّثْنَا بِذَلِكَ عِيسَى بْنَ عُمَرَ وَيُونُسُ وَهَذِهِ اللُّغَةَ أَقَلُّ اللُّغَتَيْنِ جَعِلُوا آخِرَ الْكَلِمَةِ حَيْثُ وَصَلُوا إلَى التَّكَلُّمِ بِهَا بِمَنْزِلَةِ الْأَوَاخِرِ الَّتِي تَحَرَّكَ مِمَّا لَمْ يُحْذَفْ مِنْهُ شَيْءٌ لِأَنَّ مِنْ كَلَامِهِمْ أَنْ يُشَبِّهُوا الشَّيْءَ بِالشَّيْءِ وَإِنْ لَمْ يَكُنْ مِثْلَهُ فِي جَمِيعِ مَا هُوَ فَيَهْ</مقطع>
  <مقطع>وأَمَّا لَا تَقَهُ مِنْ وَقِيْتَ وَإِنْ تَعَ أَعَهُ مِنْ وَعِيْتَ فَإِنَّهُ يَلْزَمُهَا الْهَاءُ فَيَ<هارون مجلد="٤" صفحة="١٥٩"/>الْوَقْفَ مِنْ تَرْكِهَا فِي اخْشٍ لِأَنَّهُ مُجْحِفٌ بِهَا لِأَنَّهَا ذَهَبَتْ مِنْهَا الْفَاءُ وَاللَّامُ فَكَرِهُوا أَنْ يَسْكُنُوا فِي الْوَقْفِ فَيَقُولُوا أَنْ تَعَ أَعْ فَيَسْكُنُوا الْعَيْنَ مَعَ ذَهَابِ حَرْفَيْنِ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ وَإِنَّمَا ذَهَبَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ الْأَوَّلِ حَرْفٌ وَاحِدٌ وَفِيهِ أَلْفُ الْوَصْلِ فَهُوَ عَلَى ثَلَاثَةِ أَحْرُفٍ وَهَذَا عَلَى حَرْفَيْنِ وَقَدْ ذَهَبَ مِنْ نَفْسِهِ حَرْفَانِ</مقطع>
  <مقطع>وَزَعَمَ أَبُو الْخَطَّابِ أَنَّ نَاسًا مِنْ الْعَرَبِ يَقُولُونَ اُدْعُهِ مِنْ دَعَوْت فَيَكْسِرُونَ الْعَيْنَ كَأَنّهَا لَمّا كَانَتْ فِي مَوْضِعِ الْجَزْمِ تَوَهّمُوا أَنَّهَا سَاكِنَةٌ إذْ كَانَتْ آخِرَ شَيْءٍ فِي الْكَلِمَةِ فِي مَوْضِعِ الْجَزْمِ فَكَسَرُوا حَيْثُ كَانَتْ الدّالُ سَاكِنَةً لِأَنَّهُ لَا يَلْتَقِي سَاكِنَانِ كَمَا قَالُوا رُدَّ يَا فَتَى</مقطع>
  <مقطع>وهَذِهِ لُغَةٌ رَدِيئَةٌ وَإِنَّمَا هُوَ غَلَطٌ كَمَا قَالَ زُهَيْرَ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>بْدًا لِيَ أَنْ لَسْتُ مُدْرِكَ مَا مَضَى</مصراع>
      <مصراع>ولَا سَابِقٍ شَيْئًا إذَا كَانَ جَائِيَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <تقطيع  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <آيات  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
