<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٧٨"
     درنبورج="٢-٣٠٣"
     البكاء="٥-٤٧٨"
     هارون="٤-١٦١"
     يعقوب="٤-٢٧٥"
     رقم="٤٩١">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٣٤٥١٧'>هِذَا بَاْبُ مَا تَلْحَقُهُ الْهَاْءُ لِتَبَيُّنِ الْحَرَكَةِ مِنْ غَيْرِ مَا ذَكَرْنَا مِنْ بَنَاْتِ الْيَاْءِ وَالْوَاْوِ الَّتِي حَذَفَ أَوَاْخِرَهَا</مقطع>
    <مقطع هوية='٨٠٢٢٩'>وَلَكِنَّهَا تَبَيِّنُ حَرَكَةَ أَوَاْخِرِ الْحُرُوْفِ الَّتِي لَمْ يَذْهَبْ بَعْدَهَا شَيْءَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٥٩٥٧٠'>فَمِنْ ذٰلِكَ النَّوَنَاْتِ الَّتِي لَيْسَتْ بِحُرُوْفِ إعْرَاْبٍ وَلَكِنَّهَا نُوْنُ الِاْثْنَيْنِ وَالْجَمِيْعِ وَكَاْنَ هٰذَا أَجْدَرَ أَنْ تُبَيِّنَ حَرَكَتُهُ حَيْثُ كَاْنَ مِنْ كَلَاْمِهِمْ أَنْ يُبَيِّنُوْا حَرَكَةَ مَا كَاْنَ قَبْلَهُ مُتَحَرِّكًا مِمَّا لَمْ يُحْذَفْ مِنْ آخِرِهِ شَيْءٌ لِأَنَّ مَا قَبْلَهُ مَسْكَنٌ فَكَرِهُوْا أَنْ يَسْكُنَ مَا قَبْلَهُ وَذٰلِكَ إخْلَاْلٌ بِهِ وَذٰلِكَ هُمَا ضَاْرِبَاْنِهِ وَهُمْ مُسْلِمُوْنَهُ وَهُمْ قَاْئِلُوْنَهُ وَمِثْلُ ذٰلِكَ هُنَّهُ وَضَرَبْتُنَّهُ وَذَهَبَتُنَّهُ فَعَلُوْا ذٰلِكَ لِمَا ذَكَرْت لَكَ وَمَعَ ذٰلِكَ أَيْضًا أَنَّ النُّوْنَ خُفْيَةٌ فَذٰلِكَ أَيْضًا مِمَّا يُؤَكِّدُ التَّحْرِيْكَ إذْ كَاْنَ يُحَرِّكُ مَا هُوَ أَبْيَنُ مِنْهَا وَسِتْرَى ذٰلِكَ وَمَا حَرَّكَ وَمَا قَبْلَهُ مُتَحَرِّكٌ إنْ شَاْءَ اللَّهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٥٥٧٩'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ أَيْنَهُ تُرِيْدُ أَيْنَ لِأَنَّهَا نُوْنٌ قَبْلَهَا سَاْكِنٌ وَلَيْسَتْ بِنُوْنٍ تَغَيَّرَ لِلْإِعْرَاْبِ وَلَكِنَّهَا مَفْتُوْحَةٌ عَلَى كُلِّ حَاْلٍ فَأَجْرَيَتْ ذٰلِكَ الْمِجْرَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٦٨٤٥'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ قَوْلُهُمْ ثَمَّهُ لِأَنَّ فِي هٰذَا الْحَرْفِ مَا فِي أَيْنَ أَنَّ مَا قَبْلَهُ سَاْكِنٌ وَهِيَ خَفِيَّةٌ كَاْلنُّوْنِ وَهِيَ أَشْبَهُ الْحُرُوْفِ بِهَا فِي الصَّوْتِ فَلِذٰلِكَ كَاْنَتْ مِثْلَهَا فِي الْخَفَاْءِ وَنُبَيِّنُ ذٰلِكَ فِي الْإِدْغَاْمِ وَمِثْلُ ذٰلِكَ قَوْلُهُمْ هَلَّمَهُ يُرِيْدُ هَلُمَّ قَاْلَ الرَّاْجِزِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٦٣١٠٢'>
    <بيت>
      <مصراع>يًّا أَيُّهَا النَّاْسُ أَلَاَْ هَلُمَّهْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='١٣٧١٦'> وَإنَمَا يُرِيْدُ هَلْمَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦١٤١٩'>وَغَيْرُ هَؤُلَاْءِ مِنْ الْعَرَبِ وَهُمْ كَثِيْرٌ لَا يَلْحَقُوْنَ الْهَاْءَ فِي الْوَقْفِ وَلَا يُبَيِّنُوْنَ الْحَرَكَةَ لِأَنَّهُمْ لَمْ يَحْذِفُوْا شَيْئًا يَلْزَمُ هٰذَا الِاْسْمَ فِي كَلَاْمِهِمْ فِي هٰذَا الْمَوْضِعِ كَمَا فَعَلُوْا ذٰلِكَ فِي بَنَاْتِ الْيَاْءِ وَالْوَاْوِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٣٣٠٤'>وَجَمِيْعُ هٰذَا إذَا كَاْنَ بَعْدَهُ كَلَاْمٌ ذَهَبَتْ مِنْهُ الْهَاْءُ لِأَنَّهُ قَدْ اُسْتُغْنِيَ عَنْهَا وَإِنَّمَا احْتَاْجَ إلَيْهَا فِي الْوَقْفِ لِأَنَّهُ لَا يَسْتَطِيْعُ أَنْ يُحَرِّكَ مَا يَسْكُتُ عِنْدَهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٧٥٨٦'>وَمِثْلَ مَا ذَكَرْت لَكَ قَوْلَ الْعَرَبِ إنَّهُ وَهُمْ يُرِيْدُوْنَ إنْ وَمَعْنَاْهَا أَجَلٌ وَقَاْلِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٣٢٢٣٠'>
    <بيت>
      <مصراع>وَيَقُلْنَ شَيْبٌ قَدْ عَلَاْكَ</مصراع>
      <مصراع>وَقَدْ كَبِرَتَ فَقُلْتُ إنّهْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٠٠٥٦٢'>وَمِثْلُ نُوْنِ الْجَمِيْعِ قَوْلُهُمْ اعْلَمْنَهُ لِأَنَّهَا نُوْنٌ زَاْئِدَةٌ وَلَيْسَتْ بِحَرْفِ إعْرَاْبٍ وَقَبْلَهَا حَرْفٌ سَاْكِنٌ فَصَاْرَ هٰذَا الْحَرْفُ بِمَنْزِلَةِ هَنْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٢٥٠٠'>وَقَاْلُوْا فِي الْوَقْفِ كَيْفَهُ وَلَّيْتهُ وَلَعَلَّهُ فِي كَيْفَ وَلَّيْت وَلَعَلَّ لَمَّا لَمْ يَكُنْ حَرْفًا يَتَصَرَّفُ لِلْإِعْرَاْبِ وَكَاْنَ مَا قَبْلَهَا سَاْكِنًا جَعَلُوْهَا بِمَنْزِلَةِ مَا ذَكَرْنَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٣٢٢٩'>وَزَعَمَ الْخَلِيْلُ أَنَّهُمْ يَقُوْلُوْنَ انْطَلَقْتُهُ يُرِيْدُوْنَ انْطَلَقْتُ لأَنَّهَا لَيْسَتْ بِتَاْءِ إِعْرَاْبٍ وَمَا قَبْلَهَا سَاْكُنِ وَمِمَا أُجْرِيَ مَجْرَى مُسْلِمُوْنِهِ عَلَاْمَةُ الْمُضْمَرِ الَّتِي هِيَ يَاْءٌ وَقَبْلَهَا أَلْفٌ أَوْ يَاْءٌ لِأَنَّهَا جَمَعَتْ أَنَّهَا خَفِيَّةٌ وَأَنَّ قَبْلَهَا سَاْكِنًا فَأَجْرَيَتْ مَجْرَى مُسْلِمَاْنِهِ وَمُسْلِمُوْنَهُ وَنَعْلَيْنِهُ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ غُلَاْمَاْيِهِ وَغُلَاْمَيْهِ وَعَصَاْيَهِ وَبِشِرَاْيِهِ وَيَاْقَاْضِيْهَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
