<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٨١"
     درنبورج="٢-٣٠٦"
     البكاء="٥-٤٨٣"
     هارون="٤-١٦٦"
     يعقوب="٤-٢٨٠"
     رقم="٤٩٣">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٧٧٨٨٩'>هُذَا بَاْبُ الْوَقْفِ فِي أَوَاْخِرِ الْكَلِمِ الْمُتَحَرِّكَةِ فِي الْوَصْلَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٩٥٨٨٠'>أَمَّا كُلُّ اسْمٍ مُنَوَّنٍ فَإِنَّهُ يَلْحَقُهُ فِي حَاْلِ النَْصْبِ فِي الْوَقْفِ الْأَلِفُ كَرَاْهِيَةً أَنْ يَكُوْنَ التَّنْوِيْنُ بِمَنْزِلَةِ النُّوْنِ اللَّاْزِمَةِ لِلْحَرْفَ مِنْهُ أَوْ زِيَاْدَةٍ فِيْهِ لَمْ تَجِيْءْ عَلَاْمَةً لِلْمُنْصَرِفِ فَأَرَاْدُوْا أَنْ يَفْرُقُوْا بَيْنَ التَّنْوِيْنِ وَالنُّوْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٨٢٦٣'>وَمِثْلُ هٰذَا فِي الِاْخْتِلَاْفِ الْحَرْفُ الَّذِي فِيْهِ هَاْءُ التَّأْنِيْثِ فَعَلَاْمَةُ التَّأْنِيْثِ إذَا وَصَلْتَهُ التَّاْءُ وَإِذَا وَقَفْتَ أَلْحَقْتَ الْهَاْءَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٩٣٤٥'>أَرَاْدُوْا أَنْ يَفْرُقُوْا بَيْنَ هَذِهِ التَّاْءِ وَالتَّاْءِ الّتِي هِيَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ نَحْوُ تَاْءٍ أَلْقَتْ وَمَا هُوَ بِمَنْزِلَةِ مَا هُوَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ نَحْوُ تَاْءٍ سَنْبَتَةٍ وَتَاْءِ عِفْرِيْتٍ لِأَنَّهُمْ أَرَاْدُوْا أَنْ يَلْحَقُوْهُمَا بِبِنَاْءِ قُحْطُبَةَ وَقِنْدَيْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١١٣٤٤'>وكَذٰلِكَ التَّاْءُ فَيُ<حرف>بِنْتْ</حرف>وَ<حرف>أُخْتَ</حرف>لَأَنَّ الِاِْسْمَيْنِ أُلْحَقَا بِاْلتَّاْءِ بِبِنَاْءِ<حرف>عَمْرِ</حرف>وَ<حرف>عَدْلَ</حرف>وَفَرَقُوْا بَيْنَهَا وَبَيْنَ تَاْءِ<حرف>الْمُنْطَلِقَاْتَ</حرف>لِأَنَّهَا كَأَنَّهَا مُنْفَصِلَةٌ مِنْ الْأَوَّلِ كَمَا أَنَّ<حرف>مَوْتَ</حرف>مُنْفَصِلٌ مِنْ<حرف>حَضْرُ</حرف>فَيُ<حرف>حَضْرَمَوْتُ</حرف>
   وِتَاْءُ الْجَمِيْعِ أَقْرَبُ إِلَى التَّاْءِ الَّتِي هِيَ بِمَنْزِلَةِ مَا هُوَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ مِنْ تَاْءِ<حرف>طَلْحَةْ</حرف>لِأَنَّ تَاْءَ<حرف>طَلْحَةَ</حرف>كَأَنَّهَا مُنْفَصِلَةٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٤٠٥٤'>وَزَعَمَ أَبُو الْخَطَّاْبِ أَنَّ نَاْسًا مِنْ الْعَرَبِ يَقُوْلُوْنَ فِي الْوَقْفِ طَلُحَتْ كَمَا قَاْلُوْا فِي تَاْءِ الْجَمِيْعِ قَوْلًا وَاحِدًا فِي الْوَقْفِ وَالْوَصْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٢٨٢١'>وَإنَّمَا ابْتَدَأْت فِي ذِكْرِ هٰذَا لِأُبَيَنَ لَك الْمُنْصَرِفَ فَأَمَّا فِي حَاْلِ الْجَرِّ وَالرَّفْعِ فَإِنَّهُمْ يَحْذِفُوْنَ الْيَاْءَ وَالْوَاْوَ لِأَنَّ الْيَاْءَ وَالْوَاْوَ أَثْقَلُ عَلَيْهِمْ مِنْ الْأَلْفِ فَإِذَا كَاْنَ قَبْلَ الْيَاْءِ كِسْرَةٌ وَقَبْلَ الْوَاْوِ ضَمَّةٌ كَاْنَ أَثْقَلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٦٠٤٥'>وَقَدْ يَحْذِفُوْنَ فِي الْوَقْفِ الْيَاْءَ الَّتِي قَبْلَهَا كِسْرَةً وَهِيَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ نَحْوُ الْقَاْضِ فَإِذَا كَاْنَتْ الْيَاْءُ هَكَذَا فَاْلْوَاْوُ بَعْدَ الضَّمَّةِ أَثْقَلُ عَلَيْهِمْ مِنْ الْكِسْرَةِ لِأَنَّ الْيَاْءَ أَخَفُّ عَلَيْهِمْ مِنْ الْوَاْوِ فَلَمَّا كَاْنَ مِنْ كَلَاْمِهِمْ أَنْ يَحْذِفُوْهَا وَهِيَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ كَاْنَتْ هَهُنَا يَلْزَمُهَا الْحَذْفُ إذْ لَمْ تَكُنْ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ وَلَا بِمَنْزِلَةِ مَا هُوَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ نَحْوُ يَاْءٍ مُحَبْنِطٍ وَمُجَعْبٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٥٦٥٦'>فَأَمَّا الْأَلْفُ فَلَيْسَتْ كَذٰلِكَ لِأَنَّهَا أَخَفُّ عَلَيْهِمْ أَلَا تَرَاْهُمْ يَفِرُّوْنَ إلَيْهَا فِي مَثْنَى وَنَحْوِهِ وَلَا يَحْذِفُوْنَهَا فِي وَقْفٍ وَيَقُوْلُوْنَ فِي فَخِذٍ فَخِذٌ وَفِي رُسُلٍ رُسُلٌ وَلَا يُخَفِّفُوْنَ الْجَمَلَ لِأَنَّ الْفَتْحَةَ أَخَفُّ عَلَيْهِمْ مِنْ الضَّمَّةِ وَالْكِسْرَةِ كَمَا أَنَّ الْأَلْفَ أَخَفُّ عَلَيْهِمْ مِنْ الْيَاْءِ وَالْوَاْوِ وَسِتْرَى بَيَاْنُ ذٰلِكَ إنْ شَاْءَ اللَّهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٦٧٣٦'>وَزَعَمَ أَبُو الْخَطَّاْبِ أَنَّ أَزِدَ الصُّرَاْةِ يَقُوْلُوْنَ هٰذَا زَيْدُو وَهٰذَا عَمْرٌو وَمَرَرْت بِزَيْدِي وَبِعُمْرِي جَعَلُوْهُ قِيَاْسًا وَاحِدًا فَأَثْبَتُوْا الْيَاْءَ وَالْوَاْوَ كَمَا أَثْبَتُوْا الْأَلْفَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
