<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٨١"
     درنبورج="٢-٣٠٧"
     البكاء="٥-٤٨٥"
     هارون="٤-١٦٨"
     يعقوب="٤-٢٨٢"
     رقم="٤٩٤">

  <عنوان>
    <مقطع>هُذَا بَابُ الْوَقْفِ فِي آخِرِ الْكَلِمِ الْمُتَحَرِّكَةِ فِي الْوَصْلِ الَّتِي لَا تَلْحَقُهَا زِيَادَةٌ فِي الْوَقْفُ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>فَأَمَّا الْمَرْفُوعُ وَالْمَضْمُومُ فَإِنَّهُ يُوقَفُ عِنْدَهُ عَلَى أَرْبَعَةِ أَوْجُهٍ بِالْإِشْمَامِ وَبِغَيْرِ الْإِشْمَامِ كَمَا تَقِفُ عِنْدَ الْمَجْزُومِ وَالسَّاكِنِ وَبِأَنْ تَرَوَّمَ التَّحْرِيكُ وَبِالتَّضْعِيفِ</مقطع>
  <مقطع>فَأَمَّا الَّذِينَ أَشَمُّوا فَأَرَادُوا أَنْ يُفَرِّقُوا بَيْنَ مَا يَلْزَمُهُ التَّحْرِيكُ فِي الْوَصْلِ وَبَيْنَ مَا يَلْزَمُهُ الْإِسْكَانُ عَلَى كُلِّ حَالِ</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا الَّذِينَ لَمْ يَشُمُّوا فَقَدْ عَلِمُوا أَنَّهُمْ لَا يَقِفُونَ أَبَدًا إلَّا عِنْدَ حَرْفِ سَاكِنٍ فَلَمَّا سَكَنَ فِي الْوَقْفِ جَعَلُوهُ بِمَنْزِلَةِ مَا يُسْكُنُ عَلَى كُلِّ حَالٍ لِأَنَّهُ وَافَقَهُ فِي هَذَا الْمَوْضِعِ</مقطع>
  <مقطع>وأَمَا الَّذِينَ رَامُوا الْحَرَكَةَ فَإِنَّهُمْ دَعَاهُمْ إلَى ذَلِكَ الْحِرْصِ عَلَى أَنْ يُخْرِجُوهَا مِنْ حَالِ مَا لَزِمَهُ إسْكَانٌ عَلَى كُلِّ حَالٍ وَأَنْ يَعْلَمُوا أَنَّ حَالَهَا عِنْدَهُمْ لَيْسَ كَحَالِ مَا سَكَنَ عَلَى كُلِّ حَالٍ وَذَلِكَ أَرَادَ الَّذِينَ أَشَمُّوا إلَّا أَنَّ هَؤُلَاءِ أَشَدُّ تَوْكِيدًا</مقطع>
  <مقطع>وأَمَا الَّذِينَ ضَاعَفُوا فَهُمْ أَشَدُّ تَوْكِيدًا أَرَادُوا أَنْ يَجِيئُوا بِحَرْفٍ لا يَكُونُ الَّذِي بَعْدَهُ إِلا مُتَحَرِّكًا لأَنَّهُ لا يَلْتَقِي سَاكِنَانِ فَهَؤُلاءِ أَشَدُّ مُبَالَغَةً وَأَجْمَعُ لِأَنَّكَ لَوْ لَمْ تَشُمْ كُنْتُ قَدْ أَعْلَمْتُ أَنَّهَا مُتَحَرِّكَةٌ فِي غَيْرِ الْوَقْفِ<هارون مجلد="٤" صفحة="١٦٨"/>ولِهَذَا عَلَامَاتٌ فَلِلْإِشْمَامِ نُقْطَةٌ وَلِلَّذِي أُجْرِيَ مَجْرَى الْجَزْمِ وَالْإِسْكَانِ الْخَاءِ وَلُرُومُ الْحَرَكَةِ خَطٌ بَيْنَ يَدَيْ الْحَرْفِ وَلِلتَّضْعِيفِ الشِّينُ</مقطع>
  <مقطع>فَالْإِشْمَامُ قَوْلُك هَذَا خَالِدٌ وَهَذَا فَرْجٌ وَهُوَ يَجْعْلِ</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا الَّذِي أُجْرِيَ مَجْرَى الْإِسْكَانِ وَالْجَزْمِ فَقَوْلُك مُخَلَّدٌ وَخَالِدٌ وَهُوَ يَجْعَلِ</مقطع>
  <مقطع>وأَمَّا الَّذِينَ رَامُوا الْحَرَكَةَ فَهُمْ الَّذِينَ قَالُوا هَذَا عُمَرُ وَهَذَا أَحْمَدُ كَأَنَّهُ يُرِيدُ رَفْعَ لِسَانِهِ حَدَّثَنَا بِذَلِكَ عَنْ الْعَرَبِ الْخَلِيلِ وَأَبُو الْخَطَّابِ وَحَدَّثَنَا الْخَلِيلُ عَنْ الْعَرَبِ أَيْضًا بِغَيْرِ الْإِشْمَامِ وَإِجْرَاءِ السَّاكَنِ</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا التَّضْعِيفُ فَقَوْلُكَ هَذَا خَالِدٌ وَهُوَ يَجْعَلُ وَهَذَا فَرْجٌ حَدَّثَنَا بِذَلِكَ الْخَلِيلُ عَنِ الْعَرَبِ وَمِنْ ثَمَّ قَالَتِ الْعَرَبُ فِي الشِّعْرِ فِي الْقَوَافِي سَبْسَبًا يُرِيدُ السَّبْسَبَ وَعَيْهَلَ يُرِيدُ الْعَيْهَلَ لِأَنَّ التَّضْعِيفَ لَمَّا كَانَ فِي كَلَامِهِمْ فِي الْوَقْفِ أَتْبَعُوهُ الْيَاءَ فِي الْوَصْلِ وَالْوَاوُ عَلَى ذَلِكَ كَمَا يَلْحَقُونَ الْوَاوَ وَالْيَاءَ فِي الْقَوَافِي فِيمَا لَا يَدْخُلُهُ يَاءٌ وَلَا وَاوٌ فِي الْكَلَامِ وَأَجْرُوا الْأَلْفَ مَجْرَاهُمَا لِأَنَّهَا شَرِيكَتُهُمَا فِي الْقَوَافِي وَيُمُدُّ بِهَا فِي غَيْرِ مَوْضِعِ التَّنْوِينِ<هارون مجلد="٤" صفحة="١٦٩"/>وَيُلْحِقُونَهَا فِي غَيْرِ التَّنْوِينِ فَأَلْحَقُوهَا بِهِمَا فِيمَا يَنُونُ فِي الْكَلَامِ وَجَعَلُوا سَبْسَبَ كَأَنَّهُ مِمَّا لَا تَلْحَقُهُ الْأَلْفُ فِي النَّصْبِ إِذَا وَقَفْتْ قَالَ رَجُلٌ مِنْ بَنِي أَسْدٍ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>بِبَازِلٍ وَجَنْاءَ أَوْ عَيْهَلِّ</مصراع>
      <مصراع/>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>وَقَالَ رُؤْبَةَ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>لَقَدْ خَشِيتُ أَنْ أَرَى جَدَبّا</مصراع>
      <مصراع>فِيٌّ عَامِنَا ذَا بَعْدَ مَا أَخْصَبّا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>أَرَادَ جَدْبًا وَقَالَ رُؤْبَةَ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>بَدْءٌ يُحِبُّ الْخُلُقَ الْأَضْخَمّا</مصراع>
      <مصراع/>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع><هارون مجلد="٤" صفحة="١٧٠"/>فَعِلُوا هَذَا إِذْ كَانَ مِنْ كَلَامِهِمْ أَنْ يُضَاعِفَوَا</مقطع>
  <مقطع>فَإِنْ كَانَ الْحَرْفُ الَّذِي قَبْلَ آخِرِ حَرْفٍ سَاكِنًا لَمْ يُضْعِّفُوا نَحْوَ عَمْرٍوٍ وَزَيْدٍ وَأَشْبَاهِ ذَلِكَ لِأَنَّ الَّذِي قَبْلَهُ لَا يَكُونُ مَا بَعْدَهُ سَاكِنًا لِأَنَّهُ سَاكِنٌ وَقَدْ يَسْكُنُ مَا بَعْدَ مَا هُوَ بِمَنْزِلَةِ لَامِ خَالِدٍ وَرَاءَ فَرْجٍ فَلَمَّا كَانَ مِثْلُ ذَلِكَ يَسْكُنُ مَا بَعْدَهُ ضَاعَفُوهُ وَبَالَغُوا لِئَلَّا يَكُونَ بِمَنْزِلَةِ مَا يَلْزَمُهُ السُّكُونُ وَلَمْ يَفْعَلُوا ذَلِكَ بِعَمْرٍوٍ وَزِيدٍ لِأَنَّهُمْ قَدْ عَلِمُوا أَنَّهُ لَا تَسْكُنُ أَوَاخِرُ هَذَا الضَّرْبِ مِنْ كَلَامِهِمْ وَقَبْلَهُ سَاكِنٌ وَلَكِنَّهُمْ يُشُمُّونَ وَيَرُومُونَ الْحَرَكَةَ لِئَلَّا يَكُونَ بِمَنْزِلَةِ السَّاكِنِ الَّذِي يَلْزَمُهُ السُّكُونُ وَقَدْ يَدَعُونَ الْإِشْمَامَ وَرُومَ الْحَرَكَةِ أَيْضًا كَمَا فَعَلُوا بِخَالِدٍ وَنَحْوِهِ</مقطع>
  <مقطع>وأَمَّا مَا كَانَ فِي مَوْضِعٍ نَصْبٍ أَوْجَرَ فَإِنَّكَ تَرُومُ فِيهِ الْحَرَكَةَ وَتُضَاعِفُ وَتُفْعَلُ فِيهِ مَا تُفْعَلُ بِالْمَجْزُومِ عَلَى كُلِّ حَالٍ وَهُوَ أَكْثَرُ فِي كَلَامِهِمْ وَأَمَّا الإِشْمَامُ فَلَيْسَ إِلَيْهِ سَبِيلٌ وَإِنَّمَا كَانَ ذَا فِي الرَّفْعِ لأَنَّ الضَّمَّةَ مِنَ الْوَاوِ فَأَنْتَ تَقْدِرُ أَنْ تَضَعَ لِسَانَكَ فِي أَيِّ مَوْضِعٍ مِنَ الْحُرُوفِ شِئْتَ ثُمَّ تَضُمَّ شَفَتَيْكَ لأَنَّ ضَمَّكَ شَفَتَيْكَ كَتَحْرِيكِكَ بَعْضَ جَسَدِكَ وَإِشْمَامِكَ فِي الرَّفْعِ لِلرُّؤْيَةِ وَلَيْسَ بِصَوْتٍ لِلأُذُنِ أَلَا تَرَى أَنَّكَ لَوْ قُلْتُ هَذَا مَعْنَ فَأَشْمَمْتُ كَانَتْ عِنْدَ الأَعْمَى بِمَنْزِلَتِهَا إِذَا لَمْ تُشَمِّمْ فَأَنْتَ قَدْ تَقْدِرُ عَلَى أَنْ تَضَعَ لِسَانَكَ مَوْضِعَ الْحَرْفِ قَبْلَ تَزْجِيَةِ الصَّوْتِ ثُمَّ تَضُمَّ شَفَتَيْكَ وَلَا تَقْدِرُ عَلَى أَنْ تَفْعَلَ ذَلِكَ ثُمَّ تَحَرَّكَ مَوْضِعَ الأَلْفِ وَالْيَاءَ<هارون مجلد="٤" صفحة="١٧١"/>فَالْنَصْبِ وَالْجَرُّ لَا يُوَافِقَانِ الرَّفْعَ فِي الْإِشْمَامِ وَهُوَ قَوْلُ الْعَرَبِ وَيُونُسُ وَالْخَلِيلِ</مقطع>
  <مقطع>أُمَا فِعْلَكَ بِهِمَا كَفِعْلِك بِالْمَجْزُومِ عَلَى كُلِّ حَالٍ فَقَوْلُكَ مَرَرْت بِخَالِدٍ وَرَأَيْتُ الْحَارِثَ</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا رُومُ الْحَرَكَةِ فَقَوْلُك رَأَيْت الْحَارِثَ وَمَرَرْت بِخَالِدٍ وَإِجْرَائِهِ كَإِجْرَاءِ الْمَجْزُومِ أَكْثَرَ كَمَا أَنَّ الْإِشْمَامَ وَإِجْرَاءَ السَّاكِنِ فِي الرَّفْعِ أَكْثَرُ لِأَنَّهُمْ لَا يَسْكُنُونَ إلَّا عِنْدَ سَاكِنٍ فَلَا يُرِيدُونَ أَنْ يُحْدِثُوا فِيهِ شَيْئًا سِوَى مَا يَكُونُ فِي السَّاكَنِ</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا التَّضْعِيفُ فَهُوَ قَوْلُكَ مَرَرْت بِخَالِدٍ وَرَأَيْتُ أَحْمَدَ</مقطع>
  <مقطع>وَحَدَّثَنِي مَنْ أَثِقُ بِهِ أَنَّهُ سَمِعَ عَرَبِيًّا يَقُولُ أَعْطِنِي أَبْيَضَهُ يُرِيدُ أَبْيَضَ أَلْحَقَ الْهَاءَ كَمَا أَلْحَقَهَا فِي هُنَّهِ وَهُوَ يُرِيدُ هَنْ<هارون مجلد="٤" صفحة="١٧٢"/>
  </مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <تقطيع  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <آيات  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
