<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٨٣"
     درنبورج="٢-٣٠٩"
     البكاء="٥-٤٨٩"
     هارون="٤-١٧٣"
     يعقوب="٤-٢٨٦"
     رقم="٤٩٥">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٧٨٦٣٧'>هِذَا بَاْبُ السَّاْكِنِ الَّذِي يَكُوْنُ قَبْلَ آخِرِ الْحُرُوْفِ فَيُحَرِّكُ لِكَرَاْهِيَتِهِمْ الْتِقَاْءَ السَّاْكِنِيْنَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٤٦٨٨٥'>وَذٰلِكَ قَوْلُ بَعْضِ الْعَرَبِ هٰذَا بِكْرٌ وَمِنْ بَكْرٍ وَلَمْ يَقُوْلُوْا رَأَيْت الْبِكْرَ لِأَنَّهُ فِي مَوْضِعِ التَّنْوِيْنِ وَقَدْ يَلْحَقُ مَا يُبَيِّنُ حَرَكَتَهُ وَالْمَجْرُوْرُ وَالْمَرْفُوْعُ لَا يَلْحَقُهُمَا ذٰلِكَ فِي كَلَاْمِهِمْ وَمِنْ ثَمَّ قَاْلَ الرَّاْجِزُ بَعْضُ السَّعْدِيِّيْنَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٧٠٩٨٦'>
    <بيت>
      <مصراع>أَنَا ابْنُ مَاْوِيّةَ إذْ جَدّ النَّقُرْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٣٣٥٢٥'>أَرَاْدَ النَّقْرَ إذَا نَقِرَ بِاْلْخَيْلِ وَلَا يُقَاْلُ فِي الْكَلَاْمِ إلَّا النّقْرَ فِي الرَّفْعِ وَغَيْرَهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٤٣١٨'>وَقَاْلُوْا هٰذَا عَدْلٌ وَفَسَلٌ فَأَتْبَعُوْهَا الْكِسْرَةَ الأُوْلَى وَلَمْ يَفْعَلُوْا مَا فَعَلُوْا بِاْلأَوَّلِ لأَنَّهُ لَيْسَ مِنْ كَلَاْمِهِمْ فِعْلٌ فَشَبَّهُوْهَا بِمُنْتِنٍ أَتَّبِعُوْهَا الأَوْلَ وَقَاْلُوْا فِي الْبُسْرِ وَلَمْ يُكْسَرُوْا فِي الْجَرِّ لِأَنَّهُ لَيْسَ فِي الْأَسْمَاْءِ فِعْلٌ فَأَتْبَعُوْهَا الْأَوَّلَ وَهُمْ الَّذِيْنَ يُخَفِّفُوْنَ فِي الصِّلَةِ الْبُسْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٩٢٠٧'>وَقَاْلُوْا رَأَيْتُ الْعُكْمَ فَلَمْ يَفْتَحُوْا الْكَاْفَ كَمَا لَمْ يَفْتَحُوْا كَاْفَ الْبِكْرِ وَجَعَلُوْا الضَّمَّةَ إِذْ كَاْنَتْ قَبْلَهَا بِمَنْزِلَتِهَا إذَا كَاْنَتْ بَعْدَهَا وَهُوَ قَوْلُكَ رَأَيْتُ الْجُحْرَ وَإِنَّمَا فَعَلُوْا ذٰلِكَ فِي هٰذَا لِأَنَّهُمْ لَمَّا جَعَلُوْا مَا قَبْلَ السَّاْكِنِ فِي الرَّفْعِ وَالْجَرِّ مِثْلَهُ بَعْدَهُ صَاْرَ فِي النَّصْبِ كَأَنَّهُ بَعْدَ السَّاْكَنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٣٣٦٥'>ولَا يَكُوْنُ هٰذَا فِي زَيْدٍ وَعَوْنٍ وَنَحْوِهِمَا لِأَنَّهُمَا حَرْفًا مُدٍّ فَهُمَا يَحْتَمِلَاْنِ ذٰلِكَ كَمَا احْتَمَلَا أَشْيَاْءَ فِي الْقَوَاْفِي لَمْ يَحْتَمِلْهَا غَيْرُهُمَا وَكَذٰلِكَ الْأَلْفُ وَمَعَ هٰذَا كَرَاْهِيَةِ الضَّمِّ وَالْكَسْرِ فِي الْيَاْءِ وَالْوَاْوِ وَأَنَّك لَوْ أَرَدْت ذٰلِكَ فِي الْأَلْفِ قَلَبْتْ الْحَرْفَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠١٨٥٢'>وَاْعْلَمْ أَنَّ مِنْ الْحُرُوْفِ حُرُوْفًا مُشْرَبَةً ضُغِطَتْ مِنْ مَوَاْضِعِهَا فَإِذَا وَقَفَتْ خَرَجَ مَعَهَا مِنْ الْفَمِ صَوِيَتْ وَنَبَا اللِّسَاْنُ عَنْ مَوْضِعِهِ وَهِيَ حُرُوْفُ الْقَلْقَلَةِ وَسَتُبَيَّنُ أَيْضًا فِي الْإِدْغَاْمِ إنْ شَاْءَ اللَّهُ وَذٰلِكَ الْقَاْفُ وَالْجِيْمُ وَالطَّاْءُ وَالدَّاْلُ وَالْبَاْءُ وَالدَّلِيْلُ عَلَى ذٰلِكَ أَنَّكَ تَقُوْلُ الْحِذْقُ فَلَا تَسْتَطِيْعُ أَنْ تَقِفَ إلَّا مَعَ الصُّوِيْتِ لِشِدَّةِ ضُغَطِ الْحَرْفِ وَبَعْضُ الْعَرَبِ أَشَدّ صَوْتًا كَأَنَّهُمُ الَّذِيْنَ يَرُوْمُوْنَ الْحَرَكَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩٨٧٩'>ومِنَ الْمَشْرُبَةِ حُرُوْفٌ إِذَا وَقَفَتْ عِنْدَهَا خَرَجَ مَعَهَا نَحْوُ النَّفْخَةِ وَلَمْ تَضْغَطْ ضَغَطَ الأُوْلَى وَهِيَ الزَّاْيُ وَالظَّاْءُ وَالذَّاْلُ وَالضَّاْدُ لأَنَّ هَذِهِ الْحُرُوْفَ إِذَا خَرَجَتْ بِصَوْتِ الصَّدْرِ انْسَلَّ آخِرُهُ وَقَدْ فَتَرَ مِنْ بَيْنِ الثَّنَاْيَا لأَنَّهُ يَجِدُ مُنْفَذًا فَتَسْمَعُ نَحْوَ النَّفْخَةِ وَبَعْضُ الْعَرَبِ أَشَدُّ صَوْتًا وَهُمْ كَأَنَّهُمُ الَّذِيْنَ يَرُوْمُوْنَ الْحَرَكَةَ وَالضَّاْدُ تَجِدُ الْمَنْفَذَ مِنْ بَيْنِ الأَضْرَاْسِ وَسَتُبَيْنُ هَذِهِ الْحُرُوْفَ أَيْضًا فِي بَاْبِ الإِدْغَاْمِ إِنْ شَاْءَ اللَّهُ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ هٰذَا نَشَزٌ وَهٰذَا خَفْضُ وأَمَا الْحُرُوْفَ الْمَهْمُوْسَةَ فَكُلُّهَا تَقِفُ عِنْدَهَا مَعَ نَفْخٍ لِأَنَّهُنَّ يَخْرُجْنَ مَعَ التَّنَفُّسِ لَا صَوْتِ الصَّدْرِ وَإِنَّمَا تَنَسَّلَ مَعَهُ وَبَعْضُ الْعَرَبِ أَشَدُّ نَفْخًا كَأَنَّهُمْ الَّذِيْنَ يَرُوْمُوْنَ الْحَرَكَةَ فَلَا بُدَّ مِنْ النَّفْخِ لِأَنَّ النَّفْسَ تَسْمَعُهُ كَاْلنَّفْخَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٣١٤٢'>ومِنْهَا حُرُوْفٌ مُشْرَّبَةٌ لَا تَسْمَعُ بَعْدَهَا فِي الْوَقْفِ شَيْئًا مِمَّا ذَكَرْنَا لِأَنَّهَا لَمْ تَضْغِطْ ضُغْطَ الْقَاْفِ وَلَا تَجِدُ مُنْفَذًا كَمَا وُجِدَ فِي الْحُرُوْفِ الْأَرْبَعَةِ وَذٰلِكَ اللَّاْمُ وَالنُّوْنِ لِأَنَّهُمَا ارْتَفَعَتَا عَنْ الثَّنَاْيَا فَلَمْ تَجِدَا مُنْفَذًا وَكَذٰلِكَ الْمِيْمُ لِأَنَّك تَضُمُّ شَفَتَيْك وَلَا تُجَاْفِيْهِمَا كَمَا جَاْفَيْت لِسَاْنَك فِي الْأَرْبَعَةِ حَيْثُ وَجَدْنَ الْمَنْفَذَ وَكَذٰلِكَ الْعَيْنُ وَالْغَيْنُ وَالْهَمْزَةُ لِأَنَّك لَوْ أَرَدْت النَّفْخَ مِنْ مَوَاْضِعِهَا لَمْ يَكُنْ كَمَا لَا يَكُوْنُ مِنْ مَوَاْضِعِ اللَّاْمِ وَالْمِيْمِ وَمَا ذَكَرْت لَك مِنْ نَحْوِهِمَا وَلَوْ وَضَعَتْ لِسَاْنَك فِي مَوَاْضِعِ الْأَرْبَعَةِ لَاْسْتَطَعْت النَّفْخَ فَكَاْنَ آخِرَ الصَّوْتِ حِيْنَ يَفْتُرُ نَفْخًا وَالرَّاْءُ نَحْوَ الضَّاْدِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٨٤٩٨'>وَاْعْلَمْ أَنَّ هَذِهِ الْحُرُوْفَ الَّتِي يُسْمَعُ مَعَهَا الصَّوْتُ وَالنَّفْخَةُ فِي الْوَقْفِ لَا يَكُوْنَاْنِ فِيْهِنَّ فِي الْوَصْلِ إذَا سَكَنَ لِأَنَّك لَا تَنْتَظِرُ أَنْ يَنْبُوَ لِسَاْنُك وَلَا يَفْتُرَ الصَّوْتُ حَتَّى تَبْتَدِئَ صَوْتًا وَكَذٰلِكَ الْمَهْمُوْسُ لِأَنَّك لَا تَدَعُ صَوْتَ الْفَمِ يَطُوْلُ حَتَّى تَبْتَدِىءَ صَوْتَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٨٢١٠'>وَذٰلِكَ قَوْلُك أَيْقَظَ عُمَيْرًا وَأَخْرَجَ حَاْتِمًا وَأَحْرَزَ مَاْلًا وَأَفْرَشَ خَاْلِدًا وَحَرَّكَ عَاْمِرًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩١١٦'>وإِذَا وُقِفَتْ فِي الْمَهْمُوْسِ وَالأَرْبَعَةِ قُلْتُ أَفْرِشُ وَأَحْبِسُ فَمُدْدَتَ وَسَمِعْتُ النَّفْخَ فَتَفَطَّنْ وَكَذٰلِكَ الْفَظُّ وَخُذْ فَنَفَخْتُ فَتَفَطَّنْ فَإِنَّكَ سَتَجِدُهُ كَذٰلِكَ إِنْ شَاْءَ اللَّهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٥٥٩٢'>وَلَا يَكُوْنُ شَيْءٌ مِنْ هَذِهِ الْأَشْيَاْءِ فِي الْوَصْلِ نَحْوَ أَذْهَبَ زَيْدًا وَخُذْهُمَا وَاحْرِسْهُمَا كَمَا لَا يَكُوْنُ فِي الْمُضَاْعَفِ فِي الْحَرْفِ الْأَوَّلِ إذَا قُلْت أَحَذُّ وَدَقّ وَرُشْ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
