<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٨٥"
     درنبورج="٢-٣١١"
     البكاء="٥-٤٩٣"
     هارون="٤-١٧٧"
     يعقوب="٤-٢٩٠"
     رقم="٤٩٧">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٨٩٤٨٦'>هُذَا بَاْبُ الْوَقْفِ فِي الْهَمْزَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٥٧١٧٠'>أُمَا كُلُّ هُمَزَةٍ قَبْلَهَا حَرْفٌ سَاْكِنٌ فَإِنَّهُ يَلْزَمُهَا فِي الرَّفْعِ وَالْجَرِّ وَالنَّصْبِ مَا يَلْزَمُ الْفَرْعَ مِنْ هَذِهِ الْمَوَاْضِعِ الَّتِي ذَكَرْت لَك مِنْ الْإِشْمَاْمِ وَرُوْمِ الْحَرَكَةِ وَمِنْ إجْرَاْءِ السَّاْكِنِ وَذٰلِكَ قَوْلُهُمْ هُوَ الْخُبْءُ وَالْخُبْءُ وَالْخَبْءُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٧٧٦٧'>وَاْعْلَمْ أَنَّ نَاْسًا مِنْ الْعَرَبِ كَثِيْرًا يُلْقَوْنَ عَلَى السَّاْكِنِ الَّذِي قَبْلَ الْهَمْزَةِ حَرَكَةَ الْهَمْزَةِ سَمِعْنَا ذٰلِكَ مِنْ تَمِيْمٍ وَأَسَدٍ يُرِيْدُوْنَ بِذٰلِكَ بَيَاْنَ الْهَمْزَةِ وَهُوَ أَبْيَنُ لَهَا إذَا وَلَّيْتْ صَوْتًا وَالسَّاْكِنُ لَا تَرْفَعُ لِسَاْنَك عَنْهُ بِصَوْتٍ لَوْ رُفِعَتْ بِصَوْتٍ حَرَكَتِهِ فَلَمَّا كَاْنَتْ الْهَمْزَةُ أَبْعَدَ الْحُرُوْفِ وَأَخْفَاْهَا فِي الْوَقْفِ حَرَّكُوْا مَا قَبْلَهَا لِيَكُوْنَ أَبْيَنَ لَهَا وَذٰلِكَ قَوْلُهُمْ هُوَ الْوَثْؤُ وَمِنْ الْوَثْئِ وَرَأَيْت الْوَثَأَ وَهُوَ الْبَطْؤُ وَمِنْ الْبَطْئِ وَرَأَيْت الْبَطَأَ وَهُوَ الرُّدُؤُ وَتَقْدِيْرُهَا الرَّدْعُ وَمِنْ الرَّدْئِ وَرَأَيْت الرَّدَأَ يَعْنِي بِاْلرِّدْءِ الصَّاْحِبَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٧٠٩٢'>وَأَمَّا نَاْسٌ مِنْ بَنِي تَمِيْمٍ فَيَقُوْلُوْنَ هُوَ الرَّدْئُ كَرِهُوْا الضَّمَّةَ بَعْدَ الْكَسْرَةِ لأَنَّهُ لَيْسَ فِي الْكَلاْمِ فِعْلٌ فَتَنْكِبُوْا هٰذَا اللَّفْظَ لاِْسْتِنْكَاْرِ هٰذَا فِي كَلاْمِهِمْ وَقَاْلُوْا رَأَيْتُ الرَّدْئَ فَفَعَلُوْا هٰذَا فِي النَّصْبِ كَمَا فَعَلُوْا فِي الرَّفْعِ أَرَاْدُوْا أَنْ يُسَوُّوْا بَيْنَهُمَا وَقَاْلُوْا مِنَ الْبَطْؤِ لأَنَّهُ لَيْسَ فِي الأَسْمَاْءِ فِعْلٌ وَقَاْلُوْا رَأَيَتَ الِبُطْؤَ أَرَاْدُوْا أَنْ يُسَوُّوْا بَيْنَهُمَا وَلَا أَرَاْهُمْ إِذْ قَاْلُوْا مِنْ الرَّدْئِ وَهُوَ الْبَطْؤُ إِلَّا يَتْبَعُوْنَهُ الْأَوَّلَ وَأَرَاْدُوْا أَنْ يُسَوُّوْا بَيْنَهُنَّ إِذْ أَجْرَيْنِ مَجْرًى وَاحِدًا وَأَتْبَعُوْهُ الْأَوَّلَ كَمَا قَاْلُوْا رَدَّ وَفَرَّ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٢٨٠٠'>ومِنْ الْعَرَبِ مَنْ يَقُوْلُ هُوَ الْوَثْوُ فَيَجْعَلُهَا وَاوًا حِرْصًا عَلَى الْبَيَاْنِ وَيَقُوْلُ مِنْ الْوَثَى فَيَجْعَلُهَا يَاْءً وَرَأَيْتُ الْوَثَا يَسْكُنُ الثَّاْءَ فِي الرَّفْعِ وَالْجَرِّ وَهُوَ فِي النّصْبِ مِثْلُ الْقُفّا</مقطع>
  <مقطع هوية='١٠٣٥٨'>وَأَمَّا مَنْ لَمْ يَقُلْ مِنْ الْبَطْئِ وَلَا هُوَ الرُّدُؤُ فَإِنَّهُ يَنْبَغِي لِمَنْ اتَّقَى مَا اتَّقَوْا أَنْ يَلْزَمَ الْوَاْوُ وَالْيَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٧٩١٠'>وإذَا كَاْنَ الْحَرْفُ قَبْلَ الْهَمْزَةِ مُتَحَرِّكًا لَزِمَ الْهَمْزَةَ مَا يَلْزَمُ النِّطْعُ مِنْ الْإِشْمَاْمِ وَإِجْرَاْءُ الْمَجْزُوْمِ وَرُوْمِ الْحَرَكَةِ وَكَذٰلِكَ تَلْزَمُهَا هَذِهِ الْأَشْيَاْءُ إذَا حَرَّكَتْ السَّاْكِنُ قَبْلَهَا الَّذِي ذَكَرْت لَك وَذٰلِكَ قَوْلُك هُوَ الْخَطَأُ وَهُوَ الْخَطَأُ وَهُوَ الْخَطَأُ وَلَمْ نَسْمَعْهُمْ ضَاْعَفُوْا لِأَنَّهُمْ لَا يُضَاْعِفُوْنَ الْهَمْزَةَ فِي آخِرِ الْحُرُوْفِ فِي الْكَلَاْمِ فَكَأَنَّهُمْ تَنَكَّبُوْا التَّضْعِيْفَ فِي الْهَمْزِ لِكَرَاْهِيَةِ ذٰلِكَ فَاْلْهَمْزَةُ بِمَنْزِلَةِ مَا ذَكَرْنَا مِنْ غَيْرِ الْمُعْتَلِّ إلَّا فِي الْقَلْبِ وَالتَّضْعِيْفِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٧٠٠٥'>ومِنَ الْعَرَبِ مَنْ يَقُوْلُ هٰذَا هُوَ الْكُلُّوُّ حَرْصًا عَلَى الْبَيَاْنِ كَمَا قَاْلُوْا الْوَثْوَ وَيَقُوْلُ مِنَ الْكُلَى يَجْعَلُهَا يَاْءً كَمَا قَاْلُوْا مِنَ الْوَثِيِّ وَيَقُوْلُ رَأَيْتُ الْكُلَا وَرَأَيْتُ الْخَبَا يَجْعَلُهَا أَلْفًا كَمَا جَعَلَهَا فِي الرَّفْعِ وَاوًا وَفِي الْجَرِّ يَاْءً وَكَمَا قَاْلُوْا الْوَثَا وَحَرَكَتْ الثَّاْءُ لِأَنَّ الْأَلْفَ لَا بُدَّ لَهَا مِنْ حَرْفٍ قَبْلَهَا مُفْتَوْحِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥١٦١٩'>وهٰذَا وَقْفُ الَّذِيْنَ يُحَقِّقُوْنَ الْهَمْزَةَ فَأَمَّا الَّذِيْنَ لَا يُحَقِّقُوْنَ الْهَمْزَةَ مِنْ أَهْلِ الْحِجَاْزِ فَقَوْلُهُمْ هٰذَا الْخَبَا فِي كُلِّ حَاْلٍ لِأَنَّهَا هَمْزَةٌ سَاْكِنَةٍ قَبْلَهَا فَتْحَةٌ فَإِنَّمَا هِيَ كَأَلْفِ رَأْسٍ إذَا خُفِّفَتْ وَلَا تَشُمُّ لِأَنَّهَا أَلْفٌ كَأَلْفٍ مَثْنًى وَلَوْ كَاْنَ مَا قَبْلَهَا مَضْمُوْمًا لَزِمَهَا الْوَاْوُ نَحْوَ أَكَمُو وَلَوْ كَاْنَ مَكْسُوْرًا لَزِمَتْ الْيَاْءُ نَحْوَ أَهْنَى وَتَقْدِيْرُهَا أَهْنَعُ فَإِنَّمَا هٰذَا بِمَنْزِلَةِ جَوْنَةٍ وَذَيْبٍ وَلَا إشْمَاْمٍ فِي هَذِهِ الْوَاْوِ لِأَنَّهَا كَوَاْوٍ يَغْزُو</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩٦٢٨'>وإذَا كَاْنَتْ الْهَمْزَةُ قَبْلَهَا سَاْكِنٌ فَخَفِّفَتْ فَاْلْحَذْفُ لَاْزِمٌ وَيَلْزَمُ الَّذِي أُلْقِيْتْ عَلَيْهِ الْحَرَكَةُ مَا يَلْزَمُ سَاْئِرَ الْحُرُوْفِ غَيْرِ الْمُعْتَلَّةِ مِنْ الْإِشْمَاْمِ وَإِجْرَاْءُ الْجَزْمِ وَرُوْمُ الْحَرَكَةِ وَالتَّضْعِيْفِ وَذٰلِكَ قَوْلُهُمْ هٰذَا الْوَثُّ وَمِنْ الْوَثِّ وَرَأَيْتُ الْوَثَّ وَالْخَبَّ وَرَأَيْتُ الْخَبَّ وَهُوَ الْخَبُّ وَنَحْوُ ذَلْكَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
