<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٨٧"
     درنبورج="٢-٣١٤"
     البكاء="٥-٤٩٦"
     هارون="٤-١٨١"
     يعقوب="٤-٢٩٥"
     رقم="٤٩٩">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='١٦٤٤٤'>هِذَا بَاْبُ الْحَرْفِ الَّذِي تُبْدِلُ مَكَاْنَهُ فِي الْوَقْفِ حَرْفًا أَبْيَنَ مِنْهُ يُشْبِهُهُ لِأَنَّهُ خَفِيٌ</مقطع>
  </عنوان>
    <مقطع هوية='٠٧٩٩٥'>وَكَاْنَ الَّذِي يُشْبِهُهُ أَوْلَى كَمَا أَنَّك إذَا قُلْت مُصْطَفَيْنِ جِئْت بِأُشْبَهَ الْحُرُوْفَ بِاْلصَّاْدِ مِنْ مَوْضِعِ التَّاْءِ لَا مِنْ مَوْضِعٍ آخِرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٢٨٧١'>وَذٰلِكَ قَوْلُ بَعْضِ الْعَرَبِ فِي أَفْعَى هَذِهِ أَفْعَى وَفِي حُبْلَى هَذِهِ حُبْلَى وَفِي مَثْنَى هٰذَا مَثْنَى فَإِذَا وَصَلْت صَيَّرْتهَا أَلْفًا وَكَذٰلِكَ كُلُّ أَلْفٍ فِي آخِرِ الِاْسْمِ حَدَّثَنَا الْخَلِيْلُ وَأَبُو الْخَطَّاْبِ أَنَّهَا لُغَةٌ لِفَزَاْرَةَ وَنَاْسٍ مِنْ قَيْسٍ وَهِيَ قَلِيْلَةٌ فَأَمَّا الْأَكْثَرُ الْأَعْرَفُ فَأَنْ تَدَعَ الْأَلْفَ فِي الْوَقْفِ عَلَى حَاْلِهَا وَلَا تُبْدُلُهَا يَاْءً وَإِذَا وَصَلَتْ اسْتَوَتْ اللّغَتَاْنِ لِأَنَّهُ إذَا كَاْنَ بَعْدَهَا كَلَاْمٌ كَاْنَ أَبْيَنَ لَهَا مِنْهَا إذَا سَكَتَ عِنْدَهَا فَإِذَا اسْتَعْلَمَتْ الصَّوْتَ كَاْنَ أُبَيْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٢٧٨٣'>وَأَمَّا طَيْءٌ فَزَعَمُوْا أَنَّهُمْ يَدْعُوْنَهَا فِي الْوَصْلِ عَلَى حَاْلِهَا فِي الْوَقْفِ لِأَنَّهَا خَفِيَّةٌ لَا تُحَرّكُ قَرِيْبَةٌ مِنْ الْهَمْزَةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٠٤٢٥'>حَدَثُنَا بِذٰلِكَ أَبُو الْخَطَّاْبِ وَغَيْرُهُ مِنَ الْعَرَبِ وَزَعَمُوْا أَنَّ بَعْضَ طَيِّئٍ يَقُوْلُ أَفْعُو لأَنَّهَا أَبْيَنُ مِنَ الْيَاْءِ وَلَمْ يَجِيْئُوْا بِغَيْرِهَا لأَنَّهَا تُشْبِهُ الأَلْفَ فِي سَعَةِ الْمَخْرَجِ وَالْمَدِّ وَلأَنَّ الأَلْفَ تُبَدَّلُ مَكَاْنَهَا كَمَا تُبَدَّلُ مَكَاْنَ الْيَاْءِ وَتَبَدَّلَاْنِ مَكَاْنِ الْأَلْفَ أَيْضًا وَهُنَّ أَخَوَاْتٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٣٧٤٠'>وَنَحْوُ مَا ذَكَرْنَا قَوْلُ بَنِي تَمِيْمٍ فِي الْوَقْفِ هَذِهِ فَإِذَا وَصَلُوْا قَاْلُوْا هَذِي فُلَاْنَةُ لِأَنَّ الْيَاْءَ خُفْيَةٌ فَإِذَا سَكَتَ عِنْدَهَا كَاْنَ أَخْفَى وَالْكِسْرَةُ مَعَ الْيَاْءِ أَخْفَى فَإِذَا خَفِيَتْ الْكِسْرَةُ ازْدَاْدَتْ الْيَاْءُ خَفَاْءً كَمَا ازْدَاْدَتْ الْكِسْرَةُ فَأَبْدَلُوْا مَكَاْنَهَا حَرْفًا مِنْ مَوْضِعِ أَكْثَرِ الْحُرُوْفِ بِهَا مُشَاْبَهَةً وَتَكُوْنُ الْكِسْرَةُ مَعَهُ أُبَيْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٦٤٠٣'>وَأَمَّا أَهْلُ الْحِجَاْزِ وَغَيْرُهُمْ مِنْ قِيْسَ فَأَلْزَمُوْهَا الْهَاْءَ فِي الْوَقْفِ وَغَيْرِهِ كَمَا أَلْزَمْت طَيِّئَ الْيَاْءِ وَهَذِهِ الْهَاْءُ لَا تَطْرِدُ فِي كُلِّ يَاْءٍ هَكَذَا وَإِنَّمَا هٰذَا شَاْذٌ وَلَكِنَّهُ نَظِيْرٌ لِلْمُطَّرِدِ الْأَوْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٠٢٦٤'>وَأَمَّا نَاْسٌ مِنْ بَنِي سَعْدٍ فَإِنَّهُمْ يُبَدِّلُوْنَ الْجِيْمَ مَكَاْنَ الْيَاْءِ فِي الْوَقْفِ لِأَنَّهَا خَفِيَّةٌ فَأُبْدِلُوْا مِنْ مَوْضِعِهَا أَبْيَنَ الْحُرُوْفِ وَذٰلِكَ قَوْلُهُمْ هٰذَا تَمَيْمَجٌ يُرِيْدُوْنَ تَمِيْمِيٌ وَهٰذَا عِلْجٌ يُرِيْدُوْنَ عَلَيٌ وَسَمِعْتُ بَعْضَهُمْ يَقُوْلُ عَرْبَاْنِجُ يُرِيْدُ عَرْبَاْنِيٌ وَحَدَّثَنِي مَنْ سَمِعَهُمْ يَقُوْلُوْنَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٥٥٩٩٢'>
    <بيت>
      <مصراع>خَاْلِيٌّ عُوَيْفٌ وَأَبُو عَلْجٍّ</مصراع>
      <مصراع>الْمُطْعِمَاْنِ الشَّمَمُ بِاْلْعَشِجِّ % وَبِاْلْغَدَاْةِ فِلَقَ الْبَرْنِجِّ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٨٢٣٥٨'>يْرِيْدُ بِاْلْعَشِيِّ وَالْبَرْنِيِّ فَزَعَمَ أَنَّهُمْ أَنْشَدُوْهُ هَكَذَا</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
