<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٨٨"
     درنبورج="٢-٣١٥"
     البكاء="٥-٤٩٧"
     هارون="٤-١٨٣"
     يعقوب="٤-٢٩٧"
     رقم="٥٠٠">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٦٩٩١٣'>هُذَا بَاْبُ مَا يُحْذَفُ مِنْ أَوَاْخِرِ الْأَسْمَاْءِ فِي الْوَقْفِ وَهِيَ الْيَاْءَاْتِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٢١٦٠٩'>وَذٰلِكَ قَوْلُك هٰذَا قَاْضٍ وَهٰذَا غَاْزٍ وَهٰذَا عَمٌّ تُرِيْدُ الْعَمِّيَ أَذْهَبُوْهَا فِي الْوَقْفِ كَمَا ذَهَبَتْ فِي الْوَصْلِ وَلَمْ يُرِيْدُوْا أَنْ تَظْهَرَ فِي الْوَقْفِ كَمَا يَظْهَرُ مَا يَثْبُتُ فِي الْوَصْلِ فَهٰذَا الْكَلَاْمُ الْجَيِّدُ الْأَكْثَرُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤١٥٨٦'>وَحَدَّثَنَا أَبُو الْخَطَّاْبِ وَيُوْنُسُ أَنَّ بَعْضَ مَنْ يُوْثَقُ بِعَرَبِيَّتِهِ مِنْ الْعَرَبِ يَقُوْلُ هٰذَا رَاْمِي وَغَاْزِي وَعَمِّي أَظْهَرُوْا فِي الْوَقْفِ حَيْثُ صَاْرَتْ فِي مَوْضِعٍ غَيْرِ تَنْوِيْنٍ لِأَنَّهُمْ لَمْ يَضْطَرُّوْا هَهُنَا إلَى مِثْلِ مَا اُضْطُرُّوْا إلَيْهِ فِي الْوَصْلِ مِنْ الِاْسْتِثْقَاْلِ فَإِذَا لَمْ يَكُنْ فِي مَوْضِعِ تَنْوِيْنٍ فَإِنَّ الْبَيَاْنَ أَجْوَدُ فِي الْوَقْفِ وَذٰلِكَ قَوْلُك هٰذَا الْقَاْضِي وَهٰذَا الْعَمِّيُ لِأَنَّهَا ثَاْبِتَةٌ فِي الْوَصْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٠٦٦٤'>ومِنَ الْعَرَبِ مَنْ يَحْذَفُ هٰذَا فِي الْوَقْفِ شَبَّهُوْهُ بِمَا لَيْسَ فِيْهِ أَلْفُ وَلَاْمٍ إِذْ كَاْنَتْ تُذْهَبُ الْيَاْءُ فِي الْوَصْلِ فِي التَّنْوِيْنِ لَوْ لَمْ تَكُنِ الأَلْفُ وَاللَاْمُ وَفَعَلُوْا هٰذَا لأَنَّ الْيَاْءَ مَعَ الْكِسْرَةِ تَسْتَثْقِلُ كَمَا تُسْتَثْقِلُ الْيَاْءَاْتُ فَقَدِ اجْتَمَعَ الأَمْرَاْنِ وَلَمْ يَحْذِفُوْا فِي الْوَصْلِ فِي الأَلْفِ وَاللَاْمِ لأَنَّهُ لَمْ يَلْحَقْهُ فِي الْوَصْلِ مَا يَضْطَرُّهُ إِلَى الْحَذْفِ كَمَا لَحِقَهُ وَلَيْسَتْ فِيْهِ أَلْفٌ وَلَاْمٍ وَهُوَ التَّنْوِيْنُ لأَنَّهُ لَا يَلْتَقِي سَاْكِنَاْنِ وَكَرِهُوْا التَّحْرِيْكَ لاْسْتِثْقَاْلُ يَاْءٍ فِيْهَا كِسْرَةٌ بَعْدَ كِسْرَةٍ وَلَكِنَّهُمْ حَذَفُوْا فِي الْوَقْفِ فِي الأَلْفِ وَاللَاْمِ إِذْ كَاْنَتْ تَذْهَبُ وَلَيْسَ فِي الاِْسْمِ أَلْفٌ وَلَاْمٍ كَمَا حَذَفُوْا فِي الْوَقْفِ مَا لَيْسَ فِيْهِ أَلْفُ وَلَاْمٍ إِذْ لَمْ يُضْطَرَّهُمْ إِلَى حَذْفِهِ مَا اضْطَرَّهُمْ فِي الْوَصْلِ وَأَمَّا فِي حَاْلِ النَّصْبِ فَلَيْسَ إِلاَّْ الْبَيَاْنُ لأَنَّهَا ثَاْبِتَةٌ فِي الْوَصْلِ فَيُمَا لِيْسَتْ فِيْهِ أَلْفٌ وَلَاْمٌ وَمَعَ هٰذَا أَنَّهُ لَمَّا تَحَرَّكَتِ الْيَاْءُ أَشْبَهَتْ غَيْرَ الْمُعْتَلِ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ رَأَيْتُ الْقَاْضِيَ وَقَاْلَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ ﴿ كَلا إِذَا بَلَغْتَ التَّرَاْقِيَ ﴾ وَتَقُوْلُ رَأَيْتُ جِوَاْرِي لِأَنَّهَا ثَاْبِتَةٌ فِي الْوَصْلِ مُتَحَرِّكَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٣٥٨٦'>وَسَأَلْت الْخَلِيْلَ عَنْ الْقَاْضِي فِي النِّدَاْءِ فَقَاْلَ أَخْتَاْرُ يَا قَاْضِي لِأَنَّهُ لَيْسَ بِمُنَوِّنٍ كَمَا أَخْتَاْرَ هٰذَا الْقَاْضِي</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٣٥٥٠'>وَأَمَّا يُوْنُسُ فَقَاْلَ يَا قَاْضٍ وَقَوْلُ يُوْنُسَ أَقْوَى لِأَنَّهُ لَمَّا كَاْنَ مِنْ كَلَاْمِهِمْ أَنْ يَحْذِفُوْا فِي غَيْرِ النِّدَاْءِ كَاْنُوْا فِي النِّدَاْءِ أَجْدَرَ لِأَنَّ النِّدَاْءَ مَوْضِعُ حَذْفٍ يَحْذِفُوْنَ التَّنْوِيْنَ وَيَقُوْلُوْنَ يَا حَاْرُّ وَيَا صَاْحُ وَيَا غُلَاْمُ أَقِبْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٢٣٧٤'>وقَاْلَا فِي مَرٍ إذَا وَقَفَا هٰذَا مُرِّي كَرِهُوْا أَنْ يَخِلُّوْا بِاْلْحَرْفِ فَيَجْمَعُوْا عَلَيْهِ ذَهَاْبَ الْهَمْزَةِ وَالْيَاْءِ فَصَاْرَ عِوَضًا يُرِيْدُ مَفْعَلَ مَنْ رَأَيْتَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٨٣٣٢'>وَأَمَّا الْأَفْعَاْلُ فَلَا يُحْذَفُ مِنْهَا شَيْءٌ لِأَنَّهَا لَا تَذْهَبُ فِي الْوَصْلِ فِي حَاْلٍ وَذٰلِكَ لَا أَقْضِي وَهُوَ يَقْضِي وَيَغْزُو وَيَرْمِي إلَّا أَنَّهُمْ قَاْلُوْا لَا أَدْرِ فِي الْوَقْفِ لِأَنَّهُ كَثُرَ فِي كَلَاْمِهِمْ فَهُوَ شَاْذٌ كَمَا قَاْلُوْا لَمْ يَكُ شُبْهَتْ النُّوْنَ بِاْلْيَاْءِ حَيْثُ سَكَنَتْ وَلَا يَقُوْلُوْنَ لَمْ يَكُ الرَّجُلُ لِأَنَّهَا فِي مَوْضِعِ تَحَرُّكٍ فَلَمْ يُشْبِهْ بِلَا أَدْرٍ فَلَا تُحْذَفُ الْيَاْءُ إلَّا فِي لَا أَدْرِ وَمَا أَدْرَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٥٣٠٢'>وَجَمِيْعُ مَا لَا يُحْذَفُ فِي الْكَلَاْمِ وَمَا يَخْتَاْرُ فِيْهِ أَنْ لَا يُحْذَفَ يُحْذَفُ فَيَ الِفَوَاْصِلٍ وَالْقَوَاْفِي</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٥٨٣٨'>فَالْفَوَاْصِلُ قَوْلُ اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ ﴿ وَاللَّيْلُ إِذَا يَسِرُّ ﴾ و ﴿ مَا كُنَّا نَبَغَ ﴾ و ﴿ يَوْمَ التَّنَاْدِ ﴾ وَ ﴿ الْكَبِيْرُ الْمُتَعَاْلُ ﴾</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٧٥٦٢'>والْأَسْمَاْءِ أَجْدَرُ أَنْ تُحْذَفَ إذْ كَاْنَ الْحَذْفُ فِيْهَا فِي غَيْرِ الْفَوَاْصِلِ وَالْقَوَاْفِي</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٤٠٥٤'>وَأَمَّا الْقَوَاْفِي فَنَحْوُ قَوْلِهِ وَهُوَ زُهَيْرُ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٨٤١٤٦'>
    <بيت>
      <مصراع>وَأَرَاْكَ تَفْرِي مَا خَلَقْتَ وَبَعْضُ</مصراع>
      <مصراع>الْقَوْمِ يَخْلُقُ ثُمَّ لَا يَفْرْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٢٧٤٥٢'>وَإثْبَاْتُ الْيَاْءَاْتِ وَالْوَاْوَاْتِ أَقْيَسُ الْكَلَاْمَيْنِ وَهٰذَا جَاْئِزٌ عَرَبِيٌ كَثِيْرِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
