<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٨٩"
     درنبورج="٢-٣١٦"
     البكاء="٥-٥٠٠"
     هارون="٤-١٨٥"
     يعقوب="٤-٣٠٠"
     رقم="٥٠١">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٩١٣٠٦'>هُذَا بَاْبُ مَا يُحْذَفُ مِنْ الْأَسْمَاْءِ مِنْ الْيَاْءَاْتِ فِي الْوَقْفِ الَّتِي لَا تَذْهَبُ فِي الْوَصْلِ وَلَا يَلْحَقُهَا تَنْوِيْنَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٨٠٥٥٤'>وَتَرَكَهَا فِي الْوَقْفِ أَقْيَسَ وَأَكْثَرَ لأَنَّهَا فِي هَذِهِ الْحَاْلِ وَلأَنَّهَا يَاْءٌ لَا يَلْحَقُهَا التَّنْوِيْنُ عَلَى كُلِّ حَاْلٍ فَشَبَّهُوْهَا بِيَاْءٍ قَاْضِي لأَنَّهَا يَاْءٌ بَعْدَ كِسْرَةٍ سَاْكِنَةٍ فِي اسْمِ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ هٰذَا غُلاْمٌ وَأَنْتَ تُرِيْدُ هٰذَا غُلاْمِي وَقَدْ أَسَقَاْنَ وَأَسْقِنُ وَأَنْتَ تُرِيْدُ أَسْقَاْنِي وَأَسْقُّنِي لأَنَّ نِيَ اسْمٌ وَقَدْ قَرَأَ أَبُو عَمْرٍو ﴿ فَيَقُوْلُ رَبِّي أَكْرَمْنْ ﴾ وَ ﴿ رَبِّي أَهَاْنَنٌ ﴾ عَلَى الْوَقْفِ وَقَاْلَ النَّاْبِغَةَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٣٠٣١٩'>
    <بيت>
      <مصراع>إِذَا حَاْوَلْتَ فِي أَسَدٍ فُجُوْرًا</مصراع>
      <مصراع>فَإِنِّي لَسْتُ مِنْكَ وَلَسْتَ مِنّ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='١٤٥٤٤'>يُرِيْدُ مِنِّي وَقَاْلَ النَّاْبِغَةَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٢٩٧٢٦'>
    <بيت>
      <مصراع>وهُمْ وَرَدُوْا الْجِفَاْرَ عَلَى تَمِيْمٍ</مصراع>
      <مصراع>وهُمْ أَصْحَاْبُ يَوْمِ عُكّاْظَ إنّ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٠٠٣٦٦'>يُرِيْدُ إِنِّي سَمِعْنَا ذٰلِكَ مِمَّنْ يَرْوِيْهِ عَنِ الْعَرَبِ الْمَوْثُوْقِ بِهِمْ وَتَرَكَ الْحَذْفَ أَقْيَسَ وَقَاْلَ الأَعْشَى </مقطع>
  <شاهدة هوية='٣٩٢٧٠'>
    <بيت>
      <مصراع>فَهَلْ يَمْنَعُنِّنِي ارْتِيَاْدِي الْبِلَاْدَ</مصراع>
      <مصراع>مِنْ حَذَرِ الْمَوْتِ أَنْ يَأْتِيَنْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٤٤٦٩٥'></مقطع>
  <شاهدة هوية='٦٧٨٧٦'>
    <بيت>
      <مصراع>ومِنْ شَاْنِئٍ كَاْسِفٍ وَجْهُهُ</مصراع>
      <مصراع>إِذًا مَا انْتَسَبْتُ لَهُ أَنْكَرَنْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٢٧٣٠٦'>وأَمَا يَاْءٌ هٰذَا قَاْضِي وَهٰذَاْنِ غُلَاْمَاْيَ وَرَأَيْت غُلَاْمِي فَلَا تُحْذَفْ لِأَنَّهَا لَا تُشْبِهُ يَاْءَ هٰذَا الْقَاْضِي لِأَنَّ مَا قَبْلَهَا سَاْكِنٌ وَلِأَنَّهَا مُتَحَرِّكَةٌ كَيَاْءَ الْقَاْضِي فِي النَّصْبِ فَهِيَ لَا تُشْبِهُ يَاْءَ هٰذَا الْقَاْضِي وَلَا تُحْذَفُ فِي النِّدَاْءِ إذَا وَصَلَتْ كَمَا قُلْت يَا غُلَاْمُ أَقْبَلْ لِأَنَّ مَا قَبْلَهَا سَاْكِنٌ فَلَا يَكُوْنُ لِلْإِضَاْفَةُ عِلْمٌ لِأَنَّك لَا تُكْسَرُ السَّاْكَنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٧٠٥٧'>ومَنْ قَاْلَ هٰذَا غُلَاْمِي فَاْعْلَمْ وَإِنِّي ذَاْهِبٌ لَمْ يُحْذَفْ فِي الْوَقْفِ لِأَنَّهَا كَيَاْءُ الْقَاْضِي فِي النَّصْبِ وَلَكِنَّهُمْ مِمَّا يَلْحَقُوْنَ الْهَاْءَ فِي الْوَقْفِ فَيُبَيِّنُوْنَ الْحَرَكَةَ وَلَكِنَّهَا تُحْذَفُ فِي النِّدَاْءِ لِأَنَّك إذَا وَصَلْت فِي النِّدَاْءِ حَذْفْتَهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٢١٦٩'>وأَمَّا الأَلَّفَاْتُ الَّتِي تَذْهَبُ فِي الْوَصْلِ فَإِنَّهَا لَا تُحْذَفُ فِي الْوَقْفِ لأَنَّ الْفَتْحَةَ وَالأَلْفَ أَخَفُّ عَلَيْهِمْ أَلَا تَرَاْهُمْ يَفِرُّوْنَ إِلَى الأَلْفِ مِنَ الْيَاْءِ وَالْوَاْوُ إِذَا كَاْنَتِ الْعَيْنُ قَبْلَ وَاحِدَةٍ مِنْهُمَا مَفْتُوْحَةً وَفَرُوْا إِلَيْهَا فِي قَوْلِهِمْ قَدْ رَضَا وَنَهَا وَقَاْلَ الشَّاْعِرُ زَيْدٌ الْخَيْلَ </مقطع>
  <شاهدة هوية='٩٧٦٩٣'>
    <بيت>
      <مصراع>أَفِي كُلِّ عَاْمٍ مَأْتَمٌ تَبْعَثُوْنَهُ</مصراع>
      <مصراع>عَلَى مِحْمَرٍ ثَوَّبْتُمُوْهُ وَمَا رُضَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٠١٨٨٠'>وَقَاْلَ طُفَيْلٌ الْغَنَوِي</مقطع>
  <شاهدة هوية='٢٨٢٣٤'>
    <بيت>
      <مصراع>إُنَّ الْغَوِيَّ إذَا نُهَا لَمْ يُعْتِبِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٧٥٧٥٤'>وَيَقُوْلُوْنَ فِي فَخِذٍ فَخِذٌ وَفِي عَضُدٍ عَضُدٌ وَلَا يَقُوْلُوْنَ فِي جَمَلٍ جَمَلٍ وَلَا يُخَفِّفُوْنَ لِأَنَّ الْفَتْحَ أَخَفُّ عَلَيْهِمْ وَالْأَلْفُ فَمِنْ ثَمَّ لَمْ تُحْذَفْ الْأَلْفُ إلَّا أَنْ يُضْطَرَّ شَاْعِرٌ فَيُشَبِّهَهَا بِاْلْيَاْءِ لِأَنَّهَا أُخْتُهَا وَهِيَ قَدْ تَذْهَبُ مَعَ التَّنْوِيْنِ قَاْلَ الشَّاْعِرُ حَيْثُ اُضْطُرَّ وَهُوَ لِبَيْدَ</مقطع>
  <شاهدة هوية='١٣٨٠٣'>
    <بيت>
      <مصراع>وَقَبِيْلَ مِنْ لُكَيْزٍ شَاْهِدٌ</مصراع>
      <مصراع>رَهْطُ مَرْجُوْمٍ وَرَهْطُ ابْنِ الْمُعَلٌ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٣٨١١٨'>يُرِيْدُ الْمَعْلَى</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
