<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٩٥"
     درنبورج="٢-٣٢٢"
     البكاء="٥-٥١٠"
     هارون="٤-١٩٩"
     يعقوب="٤-٣١٤"
     رقم="٥٠٤">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٦٢٨٧٩'>هِذَا بَاْبُ الْكَاْفِ الَّتِي هِيَ عَلَاْمَةُ الْمُضْمْرِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٩٤٨٥٦'>اعَلَمْ أَنَّهَا فِي التَّأْنِيْثِ مَكْسُوْرَةٌ وَفِي الْمُذَكَّرِ مَفْتُوْحَةٌ وَذٰلِكَ قَوْلُك رَأَيْتُك  لِلْمَرْأَةِ وَرَأَيْتُك لِلرَّجُلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠١٦٣٦'>والتَّاْءِ الَّتِي هِيَ عَلَاْمَةُ الْإِضْمَاْرِ كَذٰلِكَ تَقُوْلُ ذَهَبْتْ لِلْمُؤَنَّثِ وَذَهَبَتْ لِلْمُذَكْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨١٥٤٤'>فَأَمَّا نَاْسٌ كَثِيْرٌ مِنْ تَمِيْمٍ وَنَاْسٌ مِنْ أَسَدٍ فَإِنَّهُمْ يَجْعَلُوْنَ مَكَاْنَ الْكَاْفِ لِلْمُؤَنَّثِ الشَّيْنِ وَذٰلِكَ أَنَّهُمْ أَرَاْدُوْا الْبَيَاْنَ فِي الْوَقْفِ لِأَنَّهَا سَاْكِنَةٌ فِي الْوَقْفِ فَأَرَاْدُوْا أَنْ يَفْصِلُوْا بَيْنَ الْمُذَكَّرِ وَالْمُؤَنَّثِ وَأَرَاْدُوْا التَّحْقِيْقَ وَالتَّوْكِيْدَ فِي الْفَصْلِ لِأَنَّهُمْ إذَا فَصَلُوْا بَيْنَ الْمُذَكَّرِ وَالْمُؤَنَّثِ بِحَرْفٍ كَاْنَ أَقْوَى مِنْ أَنْ يَفْصِلُوْا بِحَرَكَةٍ فَأَرَاْدُوْا أَنْ يُفْصِلُوْا بَيْنَ الْمُذَكَّرِ وَالْمُؤَنَّثِ بِهٰذَا الْحَرْفِ كَمَا فَصَلُوْا بَيْنَ الْمُذَكَّرِ وَالْمُؤَنَّثِ بِاْلنُّوْنِ حِيْنَ قَاْلُوْا ذَهَبُوْا وَذَهَبْنَ وَأَنْتُمْ وَأَنْتُنَّ وَجَعَلُوْا مَكَاْنَهَا أَقْرَبَ مَا يُشْبِهُهَا مِنْ الْحُرُوْفِ إلَيْهَا لِأَنَّهَا مَهْمُوْسَةٌ كَمَا أَنَّ الْكَاْفَ مَهْمُوْسَةٌ وَلَمْ يَجْعَلُوْا مَكَاْنَهَا مَهْمُوْسًا مِنْ الْحَلْقِ لِأَنَّهَا لَيْسَتْ مِنْ حُرُوْفِ الْحَلْقِ وَذٰلِكَ قَوْلُك إنْشٌ ذَاْهِبَةٌ وَمَاْلِشٌ ذَاْهِبَةٌ تُرِيْدُ إنَّك وَمَاْلِكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٨٢٧٦'>وَاْعْلَمْ أَنَّ نَاْسًا مِنَ الْعَرَبِ يَلْحَقُوْنَ الْكَاْفَ السِّيْنَ لِيُبَيِّنُوْا كُسْرَةَ التَّأْنِيْثِ وَإِنَّمَا أَلْحَقُوْا السِّيْنَ لِأَنَّهَا قَدْ تَكُوْنُ مِنْ حُرُوْفِ الزِّيَاْدَةِ فِي اسْتَفْعِلْ وَذٰلِكَ أَعْطَيْتَكِسُ وَأَكَرُمْكِسٍ فَإِذَا وَصَلُوْا لَمْ يَجِيْئُوْا بِهَا لِأَنَّ الْكِسْرَةَ تُبَيْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٩٢٦٨'>وَقُوْمٌ يَلْحَقُوْنَ الشِّيْنَ لِيُبَيِّنُوْا بِهَا الْكِسْرَةَ فِي الْوَقْفِ كَمَا أَبْدَلُوْهَا مَكَاْنَهَا لَلْبِيَّاْنِ وَذٰلِكَ قَوْلُهُمْ أَعْطَيْتَكَشْ وَأَكْرَمْكَشْ فَإِذَا وَصَلُوْا تَرَكُوْهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='١٣٠٩٢'>وَإِنَّمَا يَلْحَقُوْنَ السِّيْنَ وَالشِّيْنَ فِي التَّأْنِيْثِ لِأَنَّهُمْ جَعَلُوْا تَرْكَهُمَا بَيَاْنَ التَّذْكِيْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٧٥٠٦'>وَاْعْلَمْ أَنَّ نَاْسًا مِنْ الْعَرَبِ يَلْحَقُوْنَ الْكَاْفَ الَّتِي هِيَ عَلَاْمَةُ الْإِضْمَاْرِ إذَا وَقَعَتْ بَعْدَهَا هَاْءُ الْإِضْمَاْرِ أَلْفًا فِي التَّذْكِيْرِ وَيَاْءً فِي التَّأْنِيْثِ لِأَنَّهُ أَشَدُّ تَوْكِيْدًا فِي الْفَصْلِ بَيْنَ الْمُذَكَّرِ وَالْمُؤَنَّثِ كَمَا فَعَلُوْا ذٰلِكَ حَيْثُ أَبْدَلُوْا مَكَاْنَهَا الشَّيْنَ فِي التَّأْنِيْثِ وَأَرَاْدُوْا فِي الْوَقْفِ بَيَاْنَ الْهَاْءِ إذَا أَضْمَرَتْ الْمُذَكَّرَ لِأَنَّ الْهَاْءَ خَفِيَّةٌ فَإِذَا أَلْحَقَ الْأَلْفَ بَيْنَ أَنَّ الْهَاْءَ قَدْ لَحِقَتْ وَإِنَّمَا فَعَلُوْا هٰذَا بِهَا مَعَ الْهَاْءِ لِأَنَّهَا مَهْمُوْسَةٌ كَمَا أَنَّ الْهَاْءَ مَهْمُوْسَةٌ وَهِيَ عَلَاْمَةُ إضْمَاْرٍ كَمَا أَنَّ الْهَاْءَ عَلَاْمَةُ إضْمَاْرٍ فَلَمَّا كَاْنَتْ الْهَاْءُ يَلْحَقُهَا حَرْفٌ مُدٌّ أَلْحَقُوْا الْكَاْفَ مَعَهَا حَرْفَ مُدٍّ وَجَعَلُوْهُمَا إذَا الْتَقَيَا سَوَاْءٌ وَذٰلِكَ قَوْلُك أُعْطِيْكِيْهَا وَأُعْطِيْكِيْهِ لِلْمُؤَنَّثِ وَتَقُوْلُ فِي التَّذْكِيْرِ أُعْطِيْكَاْهُ وَأُعْطِيْكَاْهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='١٩٩٧٩'>وَحَدَّثَنِي الْخَلِيْلُ أَنَّ نَاْسًا يَقُوْلُوْنَ ضَرْبَتِيْهِ فَيَلْحَقُوْنَ الْيَاْءَ وَهَذِهِ قَلِيْلَةٌ وَأَجْوَدُ اللُّغَتَيْنِ وَأَكْثَرُهُمَا أَنْ لَا تَلْحَقَ حَرْفَ الْمَدِّ فِي الْكَاْفِ وَإِنَّمَا لَزِمَ ذٰلِكَ الْهَاْءَ فِي التَّذْكِيْرِ كَمَا لَحِقَتْ الْأَلْفُ الْهَاْءَ فِي التَّأْنِيْثِ وَالْكَاْفِ وَالتَّاْءِ لَمْ يَفْعَلْ بِهِمَا ذٰلِكَ وَإِنَّمَا فَعَلُوْا ذٰلِكَ بِاْلْهَاْءِ لِخِفَّتِهَا لِأَنَّهَا نَحْوُ الْأَلْفَ</مقطع>
   

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
