<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٩٦"
     درنبورج="٢-٣٢٣"
     البكاء="٥-٥١٢"
     هارون="٤-٢٠١"
     يعقوب="٤-٣١٦"
     رقم="٥٠٥">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٢٤٥٦٢'>هُذَا بَاْبُ مَا يَلْحَقُ التَّاْءَ وَالْكَاْفَ اللَّتَيْنِ لِلْإِضْمَاْرِ إذَا جَاْوَزَتْ الْوَاْحِدِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٢٦١٨٠'>فَإِذَا عَنَيْتَ مُذَكِّرِيْنَ أَوْ مُؤَنَّثِيْنَ أَلْحَقْتُ مِيْمًا تَزِيْدُ حَرْفًا كَمَا زِدْت فِي الْعَدَدِ وَتَلْحَقُ الْمِيْمُ فِي التَّثْنِيَةِ الْأَلْفَ وَجَمَاْعَةَ الْمُذَكِّرِيْنَ الْوَاْوَ وَلَمْ يُفَرِّقُوْا بِاْلْحَرَكَةِ وَبَاْلَغُوْا فِي هٰذَا فَلَمْ يَزِيْدُوْا لَمَّا جَاْوَزُوْا اثْنَيْنِ شَيْئًا لِأَنَّ الِاْثْنَيْنِ جَمْعٌ كَمَا أَنَّ مَا جَاْوَزَهُمَا جَمْعٌ أَلَا تَرَى أَنَّكَ تَقُوْلُ ذَهَبْنَا فَيَسْتَوِي الِاْثْنَاْنِ وَالثَّلَاْثَةُ وَتَقُوْلُ نَحْنُ فِيْهِمَا وَتَقُوْلُ قَطَعْت رُءُوْسَهُمَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٣٩٣٣'>وَذٰلِكَ قَوْلُكَ ذَهَبْتُمَا وَأَعْطَيْتُكُمَا وَأَعْطَيْتُكُمُو خَيْرًا وَذَهَبْتُمُو أَجْمَعُوْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤١١٢٥'>وَتَلْزَمُ التَّاْءَ وَالْكَاْفَ الضَّمَّةُ وَتَدَعُ الْحَرَكَتَيْنِ اللَّتَيْنِ كَاْنَتَا لِلتَّذْكِيْرِ وَالتَّأْنِيْثِ فِي الْوَاْحِدِ لِأَنَّ الْعَلَاْمَةَ فِيْمَا بَعْدَهَا وَالْفَرْقُ فَأَلْزَمُوْهَا حَرَكَةً لَا تَزُوْلُ وَكَرِهُوْا أَنْ يُحَرِّكُوْا وَاحِدَةً مِنْهُمَا بِشَيْءٍ كَاْنَ عَلَاْمَةً لِلْوَاْحِدِ حَيْثُ انْتَقَلُوْا عَنْهَا وَصَاْرَتْ الْأَعْلَاْمُ فِيْمَا بَعْدَهَا وَلَمْ يَسْكُنُوْا التَّاْءَ لِأَنَّ مَا قَبْلَهَا أَبَدًا سَاْكِنٌ وَلَا الْكَاْفُ لِأَنَّهَا تَقَعُ بَعْدَ السَّاْكِنِ كَثِيْرًا وَلِأَنَّ الْحَرَكَةَ لَهَا لَاْزِمَةٌ مُفْرَدَةٌ فَجَعَلُوْهَا كَأُخْتِهَا التَّاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٤٢٨٣'>قُلْتُ مَا بَاْلُكَ تَقُوْلُ ذَهَبْنَ وَأَذْهَبَنَّ وَلَا تُضَاْعِفُ النُّوْنَ فَإِذَا قُلْتَ أَنْتُنَّ وَضَرْبُكُنَّ ضَاْعِفَتُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٥٠٣٦'>قَاْلَ أَرَاْهُمْ ضَاْعِفُوْا النُّوْنَ هَهُنَا كَمَا أَلْحَقُوْا الأَلْفَ وَالْوَاْوَ مَعَ الْمِيْمِ وَقَاْلُوْا ذَهَبْنَ لِأَنَّكَ لَوْ ذَكَرْتَ لَمْ تَزِدْ إِلاَّْ حَرْفًا وَاحِدًا عَلَى فِعْلٍ فَلِذٰلِكَ لِمِ يُضَاْعَفُ وَمَعَ هٰذَا أَيْضًا أَنَّهُمْ كَرِهُوْا أَنْ يَتَوَاْلَى فِي كَلَاْمِهِمْ فِي كَلِمَةٍ وَاحِدَةٍ أَرْبَعٌ مُتَحَرِّكَاْتٌ أَوْ خَمْسٌ لَيْسَ فِيْهِنَّ سَاْكِنٌ نَحْوُ ضَرْبِكُنَّ وَيُدْكِنُ وَهِيَ فِي غَيْرِ هٰذَا مَا قَبْلَهَا سَاْكِنٌ كَاْلتَّاْءِ فَعَلَى هٰذَا جَرْتْ هَذِهِ الْأَشْيَاْءُ فِي كَلاْمِهِمْ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
