<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٩٧"
     درنبورج="٢-٣٢٤"
     البكاء="٥-٥١٣"
     هارون="٤-٢٠٢"
     يعقوب="٤-٣١٧"
     رقم="٥٠٦">

  <عنوان>
    <مقطع>هُذَا بَابُ الْإِشْبَاعِ فِي الْجَرِّ وَالرَّفْعِ وَغَيْرِ الْإِشْبَاعِ وَالْحَرَكَةِ كَمَا هَي</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>فَأَمَّا الَّذِينَ يَشْبَعُونَ فَيُمْطَطُونَ وَعَلَامَتُهَا وَاوٌ وَيَاءٌ وَهَذَا تَحَكُّمُهُ لَك الْمُشَافَهَةُ وَذَلِكَ قَوْلُكَ يَضْرِبُهَا وَمِنْ مَأْمَنِكَ</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا الَّذِينَ لَا يَشْبَعُونَ فَيَخْتَلِسُونَ اخْتِلَاسًا وَذَلِكَ قَوْلُك يَضْرِبُهَا وَمِنْ مَأْمَنِك يُسْرِعُونَ اللَّفْظَ وَمِنْ ثَمَّ قَالَ أَبُو عَمْرٍو « أَلَىَ بَارِئِكُمْ » وَيُدَلِّكُ عَلَى أَنَّهَا مُتَحَرِّكَةٌ قَوْلُهُمْ مِنْ مَأْمَنِك فَيُبَيِّنُونَ النُّونَ فَلَوْ كَانَتْ سَاكِنَةً لَمْ تُحَقِّقْ النُّونُ</مقطع>
  <مقطع>ولَا يَكُونُ هَذَا فِي النَّصْبِ لِأَنَّ الْفَتْحَ أَخَفُّ عَلَيْهِمْ كَمَا لَمْ يَحْذِفُوا الْأَلْفَ حَيْثُ حَذَفُوا الْيَاءَاتِ وَزِنَةُ الْحَرَكَةِ ثَابِتَةٌ كَمَا تَثْبُتُ فِي الْهَمْزَةِ حَيْثُ صَارَتْ بَيْنَ بَيْنَ</مقطع>
  <هارون مجلد="٤" صفحة="٢٠٢"/>
  <مقطع>وَقَدْ يَجُوزُ أَنْ يَسْكُنُوا الْحَرْفَ الْمَرْفُوعَ وَالْمَجْرُورَ فِي الشَّعْرِ شَبَّهُوا ذَلِكَ بِكِسْرَةٍ فَخِذٍ حَيْثُ حُذِفُوا فَقَالُوا فَخُذْ وَبِضَمَّةِ عَضُدٍ حَيْثُ حُذِفُوا فَقَالُوا عَضُدٌ لِأَنَّ الرِّفْعَةَ ضَمَّةٌ وَالْجَرَّةُ كِسْرَةُ</مقطع>
  <مقطع>قَالَ الشّاعِرِ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>رُحْتِ وَفِي رِجْلَيْكِ مَا فِيهِمَا</مصراع>
      <مصراع>وَقَدْ بَدَا هَنْكِ مِنَ الْمَئْزَرِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>ومِمَّا يَسْكُنُ فِي الشَّعْرِ وَهُوَ بِمَنْزِلَةِ الْجَرَّةِ إلَّا أَنَّ مَنْ قَالَ فَخُذْ لَمْ يَسْكُنْ ذَلِكَ قَالَ الرَّاجِزِ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>إِذَا اعْوَجَجْنَ قُلْتُ صَاحِبْ قَوِّمِ</مصراع>
      <مصراع>بَالُدَوِّ أَمْثَالَ السَّفِينِ الْعُوّمِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>فَسَأَلْتُ مَنْ يَنْشُدُ هَذَا الْبَيْتَ مِنَ الْعَرَبِ فَزَعَمَ أَنَّهُ يُرِيدُ صَاحِبَيَ<هارون مجلد="٤" صفحة="٢٠٣"/>وقَدْ يَسْكُنُ بَعْضُهُمْ فِي الشِّعْرِ وَيَشُمُّ وَذَلِكَ قَوْلُ الشَّاعِرِ امْرِئِ الْقَيْسَ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>فَالْيَوْمَ أَشْرَبْ غَيْرَ مُسْتَحِقِبٍ</مصراع>
      <مصراع>إثَمًا مِنْ اللَّهِ وَلَا وَاغْلٍ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>وَجَعَلْت النُّقْطَةَ عَلَامَةَ الْإِشْمَامِ</مقطع>
  <مقطع>وَلَمْ يَجِيءْ هَذَا فِي النَّصْبِ لِأَنَّ الَّذِينَ يَقُولُونَ كَبِدٌ وَفَخِذٌ لَا يَقُولُونَ فِي جَمَلٍ جُمَلٌ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <تقطيع  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <آيات  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
