<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٢٩٨"
     درنبورج="٢-٣٢٥"
     البكاء="٥-٥١٥"
     هارون="٤-٢٠٤"
     يعقوب="٤-٣٢٠"
     رقم="٥٠٧">

  <عنوان>
    <مقطع>هَذَا بَابُ وُجُوهِ الْقَوَافِي فِي الْإِنْشَادِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>أَمَا إِذَا تَرَنِمُوا فَإِنَّهُمْ يَلْحَقُونَ الْأَلْفَ وَالْيَاءَ وَالْوَاوَ مَا يَنُونُ وَمَالًا يَنُونُ لِأَنَّهُمْ أَرَادُوا مَدَّ الصَّوْتِ وَذَلِكَ قَوْلُهُمْ وَهُوَ لاِمْرِئِ الْقَيْسَ<هارون مجلد="٤" صفحة="٢٠٤"/></مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>قِفَاَ نَبْكِ مِنْ ذِكْرَى حَبِيبٍ وَمَنْزِلِي</مصراع>
      <مصراع/>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>وَقَالَ فِي النَّصْبِ لِيَزِيدَ بْنِ الطّثْرِيَّةِ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>فَبَتُنَاَ تَحِيدُ الْوَحْشُ عَنّا كَأَنْنَا</مصراع>
      <مصراع>قْتَيْلَانَ لَمْ يَعْلَمْ لَنَا النَّاسُ مَصْرَعَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>وَقَالَ فِي الرَّفْعِ لِلْأَعْشَى</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>هُرَيْرَةَ وَدِّعْهَا وَإِنْ لَامَ لَائِمُو</مصراع>
      <مصراع/>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>هَذَا مَا يَنُونُ فِيهِ وَمَا لَا يَنُونُ فِيهِ قَوْلُهُمْ لِجُرَيْرِ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>أَقَلِّيْ اللَّوْمَ عَاذِلَ وَالْعِتَّابَا</مصراع>
      <مصراع/>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع><هارون مجلد="٤" صفحة="٢٠٥"/>وقَالَ فِي الرَّفْعِ لِجُرَيْرِ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>مَتِى كَانَ الْخِيَامُ بِذِي طُلُوْحٍ</مصراع>
      <مصراع>سُقِيْتِ الْغَيْثَ أَيَّتُهَاَ الْخَيِامُو</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>وَقَالَ فِي الْجَرِّ لِجَرِيرٍ أَيُضًا</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>أَيْهَاتَ مَنْزِلُنَا بِنَعْفِ سُوَيْقْةٍ</مصراع>
      <مصراع>كَانَتْ مُبَارَكَةً مِنْ الْأَيّامَى</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>وَإِنَّمَا أَلْحَقُوهُ هَذِهِ الْمُدَّةَ فِي حُرُوفِ الرَّوِيِّ لِأَنَّ الشَّعْرَ وُضِعَ لِلْغِنَاءِ وَالتَّرَنُّمِ فَأَلْحَقُوا كُلَّ حَرْفِ الَّذِي حَرَّكَتْهُ مِنْهُ</مقطع>
  <مقطع>فَإذَا أَنْشَدُوا وَلَمْ يَتَرَنَّمُوا فَعَلَى ثَلَاثَةِ أَوْجُهٍ أَمَّا أَهْلُ الْحِجَازِ فَيَدَّعُونَ هَذِهِ الْقَوَافِيَ مَا نُوَّنَ مِنْهَا وَمَا لَمْ يَنُوِّنْ عَلَى حَالِهَا فِي التَّرَنُّمِ لِيُفَرِّقُوا بَيْنَهُ وَبَيْنَ الْكَلَامِ الَّذِي لَمْ يُوضَعْ لِلْغَنَاءَ</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا نَاسٌ كَثِيرٌ مِنْ بَنِي تَمِيمٍ فَإِنَّهُمْ يُبَدِّلُونَ مَكَانَ الْمُدَّةِ النُّونَ فِيمَا يَنُونُ<هارون مجلد="٤" صفحة="٢٠٦"/>ومًا لَمْ يَنُوَّنْ لَمَّا لَمْ يُرِيدُوا التَّرَنُّمَ أَبْدَلُوا مَكَانَ الْمُدَّةِ نُونًا وَلَفِظُوا بِتَمَامِ الْبِنَاءِ وَمَا هُوَ مِنْهُ كَمَا فَعَلَ أَهْلُ الْحِجَازِ ذَلِكَ بِحُرُوفِ الْمُدِّ سَمِعْنَاهُمْ يَقُولُونَ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>يًّا أَبَتًا عَلَّكَ أَوْ عَسَاكَنَ</مصراع>
      <مصراع/>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>ولِلْعَجَاجِ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>يًّا صَاحِ مَا هَاجَ الدُّمُوعَ الذُّرَّفَنْ</مصراع>
      <مصراع/>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>وَقَالَ الْعَجَاجِ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>مِنّ طَلَلٍ كَالْأَتْحَمِيِّ أَنْهْجَنَ</مصراع>
      <مصراع/>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>وكَذَلِكَ الْجَرُّ وَالرَّفْعُ وَالْمَكْسُورُ وَالْمَفْتُوحُ وَالْمَضْمُومُ فِي جَمِيعِ هَذَا كَالْمَجْرُورِ وَالْمَنْصُوبِ وَالْمَرْفُوعِ<هارون مجلد="٤" صفحة="٢٠٧"/>وَأَمَا الثَّالِثُ فَأَنْ يَجُرُّوا الْقَوَافِيَ مَجْرَاهَا لَوْ كَانَتْ فِي الْكَلَامِ وَلَمْ تَكُنْ قَوَافِي شَعْرٍ جَعَلُوهُ كَالْكَلَامِ حَيْثُ لَمْ يَتَرَنَّمُوا وَتَرَكُوا الْمُدَّةَ لِعِلْمِهِمْ أَنَّهَا فِي أَصْلِ الْبِنَاءِ سَمِعْنَاهُمْ يَقُولُونَ لِجُرَيْرَ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>أَقِلِّيْ اللَّوْمَ عَاذِلَ وَالْعِتَابْ</مصراع>
      <مصراع/>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>ولِلْأَخْطَلَ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>واسْأَلْ بَمَصْقْلَةَ الْبَكْرِيِّ مَا فَعَلْ</مصراع>
      <مصراع/>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>وَكَانَ هَذَا أَخَفَّ عَلَيْهِمْ وَيَقُولُونَ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>قَدٌ رَابَنِي حَفْصٌ فَحَرِّكْ حَفْصَا</مصراع>
      <مصراع/>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع><هارون مجلد="٤" صفحة="٢٠٨"/>يْثَبَتَوْنِ الْأَلْفَ لِأَنَّهَا كَذَلِكَ فِي الْكَلَامِ</مقطع>
  <مقطع>وَاعْلَمْ أَنَّ الْيَاءَاتِ وَالْوَاوَاتِ اللَّوَاتِيَ هُنَّ لَامَاتٌ إذَا كَانَ مَا قَبْلَهَا حَرْفُ الرُّوِيِّ فُعَلَ بِهَا مَا فَعَلَ بِالْيَاءِ وَالْوَاوُ اللَّتَيْنِ أُلْحِقَتَا لِلْمُدِّ فِي الْقَوَافِي لِأَنَّهَا تَكُونُ فِي الْمُدِّ بِمَنْزِلَةِ الْمُلْحَقَةِ وَيَكُونُ مَا قَبْلَهَا رَوَيًا كَمَا كَانَ مَا قَبْلَ تِلْكَ رُوِيَا فَلَمَّا سَاوَتْهَا فِي هَذِهِ الْمَنْزِلَةِ أُلْحِقَتْ بِهَا فِي هَذِهِ الْمَنْزِلَةِ الْأُخْرَى وَذَلِكَ قَوْلُهُمْ لِزُهَيْرَ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>وَبَعْضُ الْقَوْمِ يَخْلُقُ ثُمَّ لَا يَفْرْ</مصراع>
      <مصراع/>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>وكَذَلِكَ يَغْزُو لَوْ كَانَتْ فِي قَافِيَةٍ حَاذِفِهَا إنَّ شِئْتَ</مقطع>
  <مقطع>وهَذِهِ اللَّامَاتِ لَا تُحْذَفُ فِي الْكَلَامِ وَمَا حُذِفَ مِنْهُنَّ فِي الْكَلَامِ فَهُوَ هَهُنَا أَجْدَرُ أَنْ يَحْذِفَ إذْ كُنْت تَحْذَفُ هُنَا مَالًا يُحْذَفُ فِي الْكَلَامِ</مقطع>
  <مقطع>وأَمَا يَخْشَى وَيَرْضَى وَنَحْوُهُمَا فَإِنَّهُ لَا يُحْذَفُ مِنْهُنَّ الأَلْفُ لأَنَّ هَذِهِ الأَلْفَ لَمَّا كَانَتْ تَثْبُتُ فِي الْكَلَامِ جُعِلَتْ بِمَنْزِلَةِ أَلْفِ النَّصْبِ الَّتِي تَكُونُ فِي الْوَقْفِ بَدَلًا مِنَ التَّنْوِينِ فَكَمَا تَبَيَّنَ تِلْكَ الأَلْفُ فِي الْقَوَافِي فَلَا تُحْذَفُ كَذَلِكَ لَا تُحْذَفُ هَذِهِ الأَلْفُ فَلَوْ كَانَتْ تُحْذَفُ فِي الْكَلَامِ وَلَا تَمَدُّ إِلاَّ فِي الْقَوَافِي لَحُذِفْتْ أَلْفٌ يَخْشَى كَمَا حُذِفَتْ يَاءٌ يَقْضِي حَيْثُ شَبَّهْتُهَا بِالْيَاءِ الَّتِي فِي الأَيَّامِي<هارون مجلد="٤" صفحة="٢٠٩"/>فَإَذَا ثَبَتَتْ الَّتِي بِمَنْزِلَةِ التَّنْوِينِ فِي الْقَوَافِي لَمْ تَكُنْ الَّتِي هِيَ لَامٌ أَسْوَأَ حَالًا مِنْهَا إِلَّا تَرَى أَنَّهُ لَا يَجُوزُ لَكَ أَنْ تَقُولَ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>لَمْ يَعْلَمُ لَنَا النّاسُ مَصْرَعْ</مصراع>
      <مصراع/>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>فَتُحْذَفُ الْأَلْفَ لِأَنَّ هَذَا لَا يَكُونُ فِي الْكَلَامِ فَهُوَ فِي الْقَوَافِي لَا يَكُونِ</مقطع>
  <مقطع>فَإِنَّمَا فَعَلُوا ذَلِكَ بِيَقْضِيَ وَيَغْزُوَ لِأَنَّ بِنَاءَهُمَا لَا يُخْرِجُ نَظِيرَهُ إلَّا فِي الْقَوَافِي وَإِنْ شِئْت حَذَفْتَه فَإِنَّمَا أَلْحِقَتَا بِمَا لَا يَخْرُجُ فِي الْكَلَامِ وَأَلْحَقَتْ تِلْكَ بِمَا يَثْبُتُ عَلَى كُلِّ حَالٍ أَلَا تَرَى أَنَّك تَقُولُ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>دَايَنْتَ أَرْوَى وَالدُّيُونُ تُقْضِى</مصراع>
      <مصراع>فَمَطَلَتْ بَعْضًا وَأَدَّتْ بَعْضًا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>فُكُمَا لَا تُحْذَفُ أَلْفٌ بَعْضًا كَذَلِكَ لَا تُحْذَفُ أَلْفُ تَقْضِى</مقطع>
  <مقطع>وَزَعَمَ الْخَلِيلُ أَنَّ يَاءً يَقْضِي وَوَاوٍ يَغْزُو إذَا كَانَتْ وَاحِدَةٌ مِنْهُمَا حَرْفَ الرُّوِيِّ لَمْ تُحْذَفْ لِأَنَّهَا لَيْسَتْ بِوَصْلٍ حِينَئِذٍ وَهِيَ حَرْفٌ رُوِيَ كَمَا أَنَّ الْقَافَ فَي</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>وقَاتِمَ الْأَعْمَاقِ خَاوِي الْمُخْتَرَقْ</مصراع>
      <مصراع/>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع><هارون مجلد="٤" صفحة="٢١٠"/>حَرَفُ الرُّوِي</مقطع>
  <مقطع>وكَمَا لَا تُحْذَفُ هَذِهِ الْقَافُ لَا تَحْذَفُ وَاحِدَةٌ مِنْهُمَا وَقَدْ دَعَاهُمْ حَذْفَ يَاءٍ يَقْضِي إلَى أَنَّ حَذْفَ نَاسٌ كَثِيرٍ مِنْ قَيْسٍ وَأَسَدٍ الْيَاءِ وَالْوَاوِ اللَّتَيْنِ هُمَا عَلَامَةُ الْمُضْمَرِ وَلَمْ تَكْثُرْ وَاحِدَةٌ مِنْهُمَا فِي الْحَذْفِ كَكَثْرَةِ يَاءٍ يَقْضِي لِأَنَّهُمَا تَجِيئَانِ لِمَعْنَى الْأَسْمَاءِ وَلَيْسَتَا حَرْفَيْنِ بُنَيَا عَلَى مَا قَبْلَهُمَا فَهُمَا بِمَنْزِلَةِ الْهَاءِ فَيُ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>يًّا عَجَبًا لِلدَّهْرِ شَتَّى طَرَائِقُهَ</مصراع>
      <مصراع/>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>سَمِعْت مِمَّنْ يَرْوِي هَذَا الشَّعْرَ مِنْ الْعَرَبِ يَنْشِدِهُ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>لًا يُبْعِدُ اللَّهُ أَصْحَابًا تَرَكْتُهُمُ</مصراع>
      <مصراع>لِمْ أَدْرِ بَعْدَ غَدَاةِ الْبَيْنِ مَا صَنَعْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع><هارون مجلد="٤" صفحة="٢١١"/>يرِيدَ صُنْعُوا وَقَالِ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>لُو سَاوَفَتْنَا بِسَوْفٍ مِنْ تَحِيَّتِهَا</مصراع>
      <مصراع>سَوْفَ الْعَيُوفِ لَرَاحَ الرّكْبُ قَدْ قَنِعْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>يُرِيدُ قَنْعُوا وَقَالِ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>طَافَتْ بِأَعْلَاقِهِ خَوْدٌ يَمَانَيةٌ</مصراع>
      <مصراع>تَدْعُو الْعَرَّانِينَ مِنْ بَكْرٍ وَمَا جَمَعْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>يُرِيدُ جَمَعُوا وَقَالَ ابْنُ مُقْبْلٍ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>جَزَيْتُ ابْنَ أَرْوَى بِالْمَدِينَةِ قَرْضَهُ</مصراع>
      <مصراع>وَقَلْتُ لِشُفّاعِ الْمَدِينَةِ أَوْجِفْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع><هارون مجلد="٤" صفحة="٢١٢"/>يَرِيدُ أَوْجِفُوا وَقَالَ عَنْتَرَةَ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>يَا دَارَ عَبْلَةٌ بِالْجِوَاءِ تَكَلّمْ</مصراع>
      <مصراع/>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>يرِيدٌ تَكَلّمِي وَقَالَ الْخَزَزُ بْنُ لَوْذَانِ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>كَذَبَ الْعَتِيقُ وَمَاءُ شَنٍّ بَارِدٌ</مصراع>
      <مصراع>إنْ كَنْتِ سَائِلَتِي غَبُوقًا فَاذْهَبْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>يرِيدَ فَاذْهَبِي</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا الْهَاءُ فَلَا تُحْذَفُ مِنْ قَوْلِكَ شَتَّى طَرَائِقِهِ لأَنَّ الْهَاءَ لَيْسَتْ مِنْ حُرُوفِ اللِّينِ وَالْمَدِّ فَإِنَّمَا جَعَلُوا الْيَاءَ وَهِيَ اسْمٌ مِثْلِهَا زَائِدَةً نَحْوَ الْيَاءِ الزَّائِدَةِ فِي نَحْو<هارون مجلد="٤" صفحة="٢١٣"/></مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>الْحَمْدُ لِلَّهِ الْوَهُوبِ الْمُجْزِلِي</مصراع>
      <مصراع/>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>فَهِيَ بِمَنْزِلَتِهَا إذَا كَانَتْ مُدًّا وَكَانَتْ لَا تَثْبُتُ فِي الْكَلَامِ وَالْهَاءِ لَا يُمَدُّ بِهَا وَلَا يُفْعَلُ بِهَا شَيْءٌ مِنْ ذَلِكَ وَأَنْشَدْنَا الْخَلِيلِ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>خَلِيلَيَّ طِيْرًاَ بِالتَّفَرُّقِ أَوْ قَعَا</مصراع>
      <مصراع/>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>فَلَمْ يَحْذِفْ الْأَلْفَ كَمَا لَمْ يَحْذِفْهَا مَنْ تُقْضَى وَقَالَ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>وأَعْلَمُ عِلْمَ الْحَقِّ أَنْ قَدْ غَوَيْتُمُ</مصراع>
      <مصراع>بُنِي أَسَدٍ فَاسْتَأْخِرُوا أَوْ تَقَدَّمْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>فَحَذِفَ وَاوٌ تَقَدَّمُوا كَمَا حَذَفَ وَاوَ صَنْعْوَا</مقطع>
  <مقطع>وَاعْلَمْ أَنَّ السَّاكِنَ وَالْمَجْزُومَ يَقَعَانِ فِي الْقَوَافِي وَلَوْ لَمْ يَفْعَلُوا ذَلِكَ لَضَاقَ عَلَيْهِمْ وَلَكِنَّهُمْ تَوَسَّعُوا بِذَلِكَ فَإِذَا وَقَعَ وَاحِدٌ مِنْهُمَا فِي الْقَافِيَةِ حَرَكٌ وَلَيْسَ إلْحَاقُهُمْ إِيَّاهُ الْحَرَكَةَ بِأَشَدَّ مِنْ إِلْحَاقِ حَرْفِ الْمَدِّ مَا لَيْسَ هُوَ فِيهِ وَلَا يَلْزَمُهُ فِي الْكَلَامِ وَلَوْ لَمْ يَقِفُوا إِلاَّ بِكُلِّ حَرْفٍ فِيهِ حَرْفٌ مُدٍ لَضَاقَ عَلَيْهِمْ وَلَكِنَّهُمْ تَوَسَّعُوا بِذَلِكَ فَإِذَا حَرَّكُوا وَاحِدًا مِنْهُمَا صَارَ بِمَنْزِلَةِ مَا لَمْ تَزُلْ فِيهِ الْحَرَكَةُ<هارون مجلد="٤" صفحة="٢١٤"/>فَإَذًا كَانَ كَذَلِكَ أَلْحَقُوهُ حَرْفَ الْمَدِّ فَجَعَلُوا السَّاكِنَ وَالْمَجْزُومَ لَا يَكُونَانِ إِلَّا فِي الْقَوَافِي الْمَجْرُورَةِ حَيْثُ احْتَاجُوا إِلَى حَرَكَتِهَا كَمَا أَنَّهُمْ إِذَا اُضْطُرُّوا إِلَى تَحْرِيكِهَا فِي الْتِقَاءِ السَّاكِنَيْنِ كَسِرُوا فَكَذَلِكَ جَعَلُوهَا فِي الْمَجْرُورَةِ حَيْثُ احْتَاجُوا إِلَيْهَا كَمَا أَنَّ أَصْلَهَا فِي الْتِقَاءِ السَّاكِنَيْنَ الْكَسْرُ نَحْوُ انْزِلْ الْيَوْمَ وَقَالَ امْرُؤُ الْقَيْسَ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>أَغَرَّكِ مِنِّي أَنَّ حُبَّكِ قَاتِلِي</مصراع>
      <مصراع>وَأَنَّكِ مَهْمَا تَأْمُرِي الْقَلْبَ يَفْعَلِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>وَقَالَ طَرْفَةَ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>مَتِى تَأْتِنَا نَصْبَحْكَ كَأْسًا رَوَيّةً</مصراع>
      <مصراع>وَإنْ كُنْتَ عَنْهَا غَانِيًا فَاغْنَ وَازْدَدِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>وَلَوْ كَانَتْ فِي قَوَّافٍ مَرْفُوعَةٍ أَوْ مَنْصُوبَةٍ كَانَ إقْوَاءَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَالَ الرَّاجِزُ وَهُوَ أَبُو النَّجْمَ<هارون مجلد="٤" صفحة="٢١٥"/></مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>إِذَا اسْتَحَثُّوهَا بِحَوْبٍ أَوْ حَلِي</مصراع>
      <مصراع/>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>وحِلَّ مَسْكَنَةٍ فِي الْكَلَامِ</مقطع>
  <مقطع>وَيَقُولُ الرَّجُلُ إذَا تَذَكَّرَ وَلَمْ يُرِدْ أَنْ يَقْطَعَ كَلَامَهُ قَالَا فَيَمُدُّ قَالَ وَيَقُولُو فَيُمَدُّ يَقُولُ وَمِنْ الْعَامِّيِّ فَيَمُدُّ الْعَامَ سَمِعْنَاهُمْ يَتَكَلَّمُونَ بِهِ فِي الْكَلَامِ وَيَجْعَلُونَهُ عَلَامَةَ مَا يَتَذَكَّرُ بِهِ وَلَمْ يَقْطَعْ كَلَامَهُ فَإِذَا اُضْطُرُّوا إلَى مِثْلِ هَذَا فِي السَّاكِنِ كَسَرُوا سَمِعْنَاهُمْ يَقُولُونَ إنَّهُ قَدِيَ فِي قَدْ وَيَقُولُونَ أَلِي فِي الْأَلْفِ وَاللَّامِ يَتَذَكَّرُ الْحَارِثُ وَنَحْوُهُ</مقطع>
  <مقطع>وَسَمِعْنَا مَنْ يُوثَقُ بِهِ فِي ذَلِكَ يَقُولُ هَذَا سَيْفُنِي يُرِيدُ سَيْفٌ وَلَكِنَّهُ تَذَكَّرَ بَعْدَ كَلَامًا وَلَمْ يُرِدْ أَنْ يَقْطَعَ اللَّفْظَ لِأَنَّ التَّنْوِينَ حَرْفٌ سَاكِنٌ فَيُكْسَرُ كَمَا تُكْسَرُ دَالُ قَدْ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <تقطيع  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <آيات  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
