<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٣١٢"
     درنبورج="٢-٣٣٩"
     البكاء="٥-٥٥٠"
     هارون="٤-٢٣٥"
     يعقوب="٤-٣٥٧"
     رقم="٥٠٩">

  <عنوان>
    <مقطع>هَذَا بَابُ عِلْمِ حُرُوفِ الزَّوَائِدَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>وهِيَ عَشَرَةُ أَحْرُفٍ فَالْهَمْزَةُ تُزَادُ إذَا كَانَتْ أَوَّلَ حَرْفٍ فِي الِاسْمِ رَابِعَةً فَصَاعِدًا وَالْفِعْلُ نَحْوُ أَفْكَلٍ وَأَذْهَبُ وَفِي الْوَصْلِ فِي ابْنِ وَاضْرَبِ</مقطع>
  <مقطع>والْأَلِفِ وَهِيَ تَزَادُ ثَانِيَةً فِي فَاعِلٍ وَنَحْوِهِ وَثَالِثَةً فِي عِمَادٍ وَنَحْوِهِ<هارون مجلد="٤" صفحة="٢٣٥"/>وْرَابِعَةً فِي عَطْشَى وَمُعْزًى وَنَحْوِهِمَا وَخَامِسَةً فِي حَلْبِلَابٍ وَجَحْجَبِيٍّ وَحَبْنَطِي وَنَحْوِ ذَلِكَ وَسَتَرَاهُ مُبِينًا فِي كِتَابِ الْفِعْلِ إِنْ شَاءَ اللَّهْ</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا الْهَاءُ فَتُزَادُ لِتَبَيِّنَ بِهَا الْحَرَكَةُ وَقَدْ بَيَّنَّا ذَلِكَ وَبَعْدَ أَلْفِ الْمَدِّ فِي النُّدْبَةِ وَالنِّدَاءِ نَحْوَ وَاغُلَامَاهُ وَيَا غُلَامَاهُ وَقَدْ بَيْنَ أَمْرَهَا</مقطع>
  <مقطع>والْيَاءِ وَهِيَ تَكُونُ زَائِدَةً إذَا كَانَتْ أَوَّلَ الْحَرْفِ رَابِعَةً فَصَاعِدًا كَالْهَمْزَةِ فِي الِاسْمِ وَالْفِعْلِ نَحْوَ يَرْمَعٍ وَيَرْبُوعٍ وَيُضْرَبُ وَتَكُونُ زَائِدَةً ثَانِيَةً وَثَالِثَةً فِي مَوَاضِعِ الْأَلْفِ وَسَنُبَيِّنُ ذَلِكَ إنْ شَاءَ اللَّهُ وَرَابِعَةً فِي نَحْوِ حَذَرِيَّةٍ وَقِنْدِيلٍ وَخَامِسَةً نَحْوِ سُلْحُفِيَّةٍ وَتَلْحَقُ مُضَاعَفَةً كُلُّ اسْمٍ إذَا أُضِيفَ نَحْوُ هُنِي كَمَا تَلْحَقُ كُلُّ اسْمٍ إذَا جَمَعْت بِالتَّاءِ الْأَلْفِ قَبْلَ التَّاءِ وَتَلْحَقُ إذَا ثَنِيَتْ قَبْلَ النُّونِ وَإِنْ أَغْفَلْنَا مَوْضِعًا لِلزَّوَائِدِ فَسَتَبَيَّنُ فِي الْفِعْلِ إنْ شَاءَ اللَّهْ</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا النُّونُ فَتُزَادُ فِي فِعْلَانِ خَامِسَةً وَنَحْوِهِ وَسَادِسَةً فِي زَعْفَرَانٍ وَنَحْوِهِ وَرَابِعَةً فِي رَعْشَنٍ وَالْعَرْضَنَةِ وَنَحْوِهِمَا وَفِيمَا يَتَصَرَّفُ مِنَ الْأَسْمَاءِ وَفِي الْفِعْلِ الَّذِي تَدْخُلُهُ النُّونُ الْخَفِيفَةُ وَالثّقِيْلَةُ وَفِي تَفَعُّلِينَ وَفِي فِعْلِ النِّسَاءِ إذَا جَمَعْت نَحْوَ فَعَلْنَّ وَيَفْعَلْنَ وَفِي تَثْنِيَةِ الْأَسْمَاءِ وَجَمْعِهَا وَفِي تَفْعَلٍ تَكُونُ أَوَّلًا وَثَانِيَةٌ فِي عَنْسُلٍ وَثَالِثَةً فِي قَلَنْسُوَةَ</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا التَّاءُ فَتُؤَنِّثُ بِهَا الْجَمَاعَةُ نَحْوَ مُنْطَلَقَاتٍ وَتُؤَنَّثُ بِهَا الْوَاحِدَةَ<هارون مجلد="٤" صفحة="٢٣٦"/>نَحُو هَذِهِ طَلْحَةٌ وَرَحْمَةٌ وَبِنْتٌ وَأُخْتٌ وَتَلْحَقُ رَابِعَةً نَحْوَ سَنْبَتَةٍ وَخَامِسَةً نَحْوَ عِفْرِيتٍ وَسَادِسَةً نَحْوَ عَنْكَبُوتٍ وَرَابِعَةً أَوَّلًا فَصَاعِدًا فِي تَفْعَلُ أَنْتَ وَتُفْعَلُ هِيَ وَفِي الِاسْمِ كَتَجْفَافٍ وَتَنْضَبٍ وَتَرَتْبٍ</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا السِّينُ فَتُزَادُ فِي اسْتَفْعَلَ</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا الْمِيمُ فَتُزَادُ أَوَّلًا فِي مَفْعُولٍ وَمِفْعَالٍ وَمَفْعَلٍ وَمَفْعَلٍ وَمَفْعَلَ</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا الْوَاوُ فَتُزَادُ ثَانِيَةً فِي حَوْقَلٍ وَصَوْمَعَةٍ وَنَحْوِهِمَا وَثَالِثَةً فِي قُعُودٍ وَعَجُوزٍ وَقُسُورٍ وَنَحْوِهَا كَمَا تَلْحَقُ الْيَاءُ فِي فَعِيلٍ نَحْوِ سَعِيدٍ وَعُثَيْرٍ وَرَابِعَةً فِي بِهُلُولٍ وَقَرْنُوَةٍ وَخَامِسَةً فِي قَلَنْسُوَةٍ وَقَمْحْدُوَةٍ وَنَحْوِهِمَا وَعَضَرٍ فُوطٍ كَمَا لَحِقَتْ الْيَاءُ فِي خَنْدَرِيسِ</مقطع>
  <مقطع>وَتَلْحَقُ الْهَمْزَةُ أَوَّلًا إذَا سَكَنَ أَوَّلَ الْحَرْفِ فِي ابْنٍ وَامْرِئٍ وَاضْرِبْ وَنَحْوَهُنَّ وَهِيَ الَّتِي تُسَمَّى أَلْفَ الْوَصْلَ</مقطع>
  <مقطع>وَاللَّامِ تُزَادُ فِي عِبْدَلٍ وَذَلِكَ وَنَحْوِهِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <تقطيع  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <آيات  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
