<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٣١٣"
     درنبورج="٢-٣٤٠"
     البكاء="٥-٥٥٢"
     هارون="٤-٢٣٧"
     يعقوب="٤-٣٦٠"
     رقم="٥١٠">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٢١١٩٢'>هٰذَا بَاْبُ حُرُوْفِ الْبَدَلِ فِي غَيْرِ أَنْ تُدْغِمَ حَرْفًا فِي حَرْفٍ وَتَرْفَعَ لِسَاْنَك مِنْ مَوْضِعٍ وَاحْدِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٨١٦٧٢'>وهِيَ ثَمَاْنِيَةُ أَحْرُفٍ مِنْ الْحُرُوْفِ الْأُوَّلِ وَثَلَاْثَةٌ مِنْ غَيْرِهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٢٢٤٢'>فُ الْهَمْزَةِ تُبَدَّلُ مِنَ الْيَاْءِ وَالْوَاْوِ إِذَا كَاْنَتَا لَاْمَيْنِ فِي قَضَاْءٍ وَشَقَاْءٍ وَنَحْوِهِمَا وَإِذَا كَاْنَتِ الْوَاْوُ عَيْنًا فِي أَدْؤُرٍ وَأَنْؤَرٍ وَالنُّؤُوْرِ وَنَحْوِ ذٰلِكَ وَإِذَا كَاْنَتْ فَاْءً نَحْوَ أَجْوَهٍ وَإِسَاْدَةٍ وَأَعْدَ وَالْأَلْفُ تَكُوْنُ بَدَلًا مِنْ الْيَاْءِ وَالْوَاْوِ إِذَا كَاْنَتَا لَاْمَيْنِ فِي رَمًى وَغَزًا وَنَحْوِهِمَا وَإِذَا كَاْنَتَا عَيْنَيْنِ فِي قَاْلَ وَبَاْعَ وَالْعَاْبُ وَالْمَاْءَ وَنَحْوَهُنَّ وَإِذَا كَاْنَتْ الْوَاْوُ فَاْءً فِي يَاْجِلٍ وَنَحْوِهِ وَالتَّنْوِيْنُ فِي النَّصْبِ تَكُوْنُ بَدَلًا مِنْهُ فِي الْوَقْفِ وَالنُّوْنِ الْخَفِيْفَةِ إِذَا كَاْنَ مَا قَبْلَهَا مَفْتُوْحًا نَحْوَ رَأَيْتُ زَيْدًا وَاضْرِبَا</مقطع>
  <مقطع هوية='١٨٩٨٣'>وَأَمَّا الْهَاْءُ فَتَكُوْنُ بَدَلًا مِنْ التَّاْءِ الَّتِي يُؤَنَّثُ بِهَا الِاْسْمُ فِي الْوَقْفِ كَقَوْلِك هَذِهِ طَلْحُهُ وَقَدْ أَبْدِلَتْ مِنْ الْهَمْزَةِ فِي هَرَقْت وَهَمَرْت وَهَرَحَتُ الْفَرَسُ تُرِيْدُ أَرِحْت وَأُبْدِلَتْ مِنْ الْيَاْءِ فِي هَذِهِ وَذٰلِكَ فِي كَلَاْمِهِمْ قَلِيْلٌ وَيُقَاْلُ إيَّاْكَ وَهَيَاْكَ كَمَا أَنَّ تَبْيِيْنَ الْحَرَكَةِ بِاْلْأَلْفِ قَلِيْلٌ إنَّمَا جَاْءَ فِي أَنَا وَحْيْهِلَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٥٤٦٧'>وَأَمَّا الْيَاْءُ فَتُبَدَّلُ مَكَاْنَ الْوَاْوِ فَاْءً وَعَيْنًا نَحْوَ قِيْلٍ وَمِيْزَاْنٍ وَمَكَاْنَ الْوَاْوِ وَالْأَلِفِ فِي النّصْبِ وَالْجَرِّ فِي مُسْلِمِيْنَ وَمُسْلِمِيْنَ وَمِنْ الْوَاْوِ وَالْأَلْفِ إذَا حُقِرَتْ أَوْ جُمِعْتْ فِي بَهَاْلِيْلَ وَقَرَاْطِيْسَ وَبَهَيْلِيْلٍ وَقُرَيْطِيْسٍ وَنَحْوِهِمَا مِنْ الْكَلَاْمِ وَتُبَدَّلُ إذَا كَاْنَتْ الْوَاْوُ عَيْنًا نَحْوَ لَيَةٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢١٦١٤'>وَتَبَدَّلُ فِي الْوَقْفِ مِنْ الْأَلْفِ فِي لُغَةِ مَنْ يَقُوْلُ أَفْعَى وَحُبْلَى وَتُبْدَلُ مِنْ الْهَمْزَةِ وَقَدْ بَيَّنَّا ذٰلِكَ فِي بَاْبِ الْهَمْزَةِ وَمِنْ الْوَاْوِ وَهِيَ عَيْنٌ فِي سَيِّدٍ وَنَحْوِهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٦٦٥٦'>ومَا أَغْفَلَ مِنْ هٰذَا بَاْبٌ فَسَيُبَيِّنُ فِي بَاْبِ الْفِعْلِ وَقَدْ بَيَّنْ وْقَدْ تَبَدَّلَ مِنْ مَكَاْنِ الْحَرْفِ الْمُدْغَمِ نَحْوُ قِيْرَاْطٍ أَلَا تَرَاْهُمْ قَاْلُوْا قَرَيْرِيْطٌ وَدِيْنَاْرٍ أَلَا تَرَاْهُمْ قَاْلُوْا دُنِيْنِيْرٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥١٢١٨'>وَتَبَدَّلَ مِنْ الْوَاْوِ إذَا كَاْنَتْ فَاْءً فِي يَيْجُلٍ وَنَحْوِهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٥٩٨٧'>وَتَبْدَّلُ مِنْ الْوَاْوِ لَاْمًا فِي قُصَيّا وَدُنْيَا وَنَحْوَهُمَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٢٠٥٥'>وَتُبْدَلُ مَكَاْنَ الْوَاْوِ فِي غَاْزٍ وَنَحْوِهِ وَسَنُبَيِّنُ ذٰلِكَ إنْ شَاْءَ اللَّهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٢١٢٥'>وَتُبْدَلُ مَكَاْنَهَا فِي شَقِيْتٍ وَغُبِيَتْ وَنَحْوُهُمَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٦٧٩٧'>وَأَمَّا التَّاْءُ فَتُبَدَّلُ مَكَاْنَ الْوَاْوِ فَاْءً فِي اتّعَدَ وَاتُّهِمَ وَاتْلَجَ وَتُرَاْثُ وَتَجَاْهَ وَنَحْوُ ذٰلِكَ وَمِنْ الْيَاْءِ فِي افْتَعَلَتْ مَنْ يَئِسَتْ وَنَحْوِهَا وَقَدْ أَبْدَلَتْ مِنْ الدَّاْلِ وَالْعَيْنِ فِي سِتٍّ وَهٰذَا قَلِيْلٌ وَمِنْ الْيَاْءِ إذَا كَاْنَتْ لَاْمًا فِي أَسَنْتُوْا وَذٰلِكَ قُلَيْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٣٧٣٩'>وأَمَّا الدَّاْلُّ فَتُبَدَّلُ مِنْ التَّاْءِ فِي افْتَعَلَ إذَا كَاْنَتْ بَعْدَ الزَّاْيِ فِي ازْدَجَرَ وَنَحْوِهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٩٢١٥'>وَاْلطَّاْءِ مِنْهَا فِي افْتَعَلَ إِذَا كَاْنَتْ بَعْدَ الضَّاْدِ فِي افْتَعَلَ نَحْوَ اضْطُهِدٍ وَكَذٰلِكَ إِذَا كَاْنَتْ بَعْدَ الصَّاْدِ فِي مِثْلِ اصْطَبَرَ وَبَعْدَ الظَّاْءِ فِي هٰذَا وَقَدْ أَبْدَلْتَ أَبْدَلْتْ الطَّاْءَ مِنْ التَّاْءِ فِي فَعَلْتَ إِذَا كَاْنَتْ بَعْدَ هَذِهِ الْحُرُوْفِ وَهِيَ لُغَةٌ لِتَمِيْمٍ قَاْلُوْا فَحَصَطَ بِرِجْلِكَ وَحَصَطَ يُرِيْدُوْنَ حَصَّتْ وَفَحَصْتْ وَالطَّاْءُ كَاْلصَّاْدِ فِيْمَا ذَكَرْنَا</مقطع>
  <مقطع هوية='١٥٢١٠'>وَقَاْلُوْا فَزِدْ يُرِيْدُوْنَ فَزْتَ كَمَا قَاْلُوْا فَحِصْطُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٤٢٧٩'>والذَّاْلِ إذَا كَاْنَتْ بَعْدَهَا التَّاْءُ فِي هٰذَا الْبَاْبِ بِمَنْزِلَةِ الزَّاْيِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٣٤٦٣'>وَلَمْ نَذْكُرْ مَا يَدْخُلُ فِي الْحَرْفِ لِأَنَّهُ بِمَنْزِلَةِ مَا يَدْخُلُ فِي الْحَرْفِ وَهُوَ مِنْ مَوْضِعِهِ يَعْنِي مِثْلَ قُدْت حَيْثُ تَدْغُمُ الدَّاْلَ فِي التَّاْءِ لِأَنَّهَا بِمَنْزِلَةِ تَاْءٍ أُدْخِلَتْ عَلَى تَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠١٣١٨'>والْمِيْمِ تَكُوْنُ بَدَلًا مِنْ النُّوْنِ فِي عَنْبَرٍ وَشَنْبَاْءَ وَنَحْوِهِمَا إذَا سَكَنَتْ وَبَعْدَهَا بَاْءٌ وَقَدْ أَبْدَلَتْ مِنْ الْوَاْوِ فِي فَمٍ وَذٰلِكَ قَلِيْلٌ كَمَا أَنَّ بَدَلَ الْهَمْزَةِ مِنْ الْهَاْءِ بَعْدَ الْأَلْفِ فِي مَاْءٍ وَنَحْوِهِ قَلِيْلٌ أَبْدَلُوْا الْمِيْمَ مِنْهَا إِذْ كَاْنَتْ مِنْ حُرُوْفِ الزِّيَاْدَةِ كَمَا أَبْدَلُوْا التَّاْءَ مِنْ الْوَاْوِ وَأَبْدَلُوْا الْهَمْزَةَ مِنْهَا لِأَنَّهَا تُشْبِهُ الْيَاْءَ وَأَبْدَلُوْا الْجِيْمَ مِنْ الْيَاْءِ الْمُشَدَّدَةِ فِي الْوَقْفِ نَحْوَ عِلْجٍ وَعَوْفَجٍ يُرِيْدُوْنَ عَلِيٌ وَعُوْفِيٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٨٠٩٣'>وَاْلنُّوْنِ تَكُوْنُ بَدَلًا مِنَ الْهَمْزَةِ فِي فِعْلَاْنٍ فِعْلِىٍّ وَقَدْ بَيَّنَ ذٰلِكَ فِيْمَا يَنْصَرِفُ وَمَا لَا يَنْصَرِفُ كَمَا أَنَّ الْهَمْزَ بَدَلٌ مِنْ أَلْفٍ حُمْرِي وَقَدْ أَبْدَلُوْا اللَاْمَ مِنَ النُّوْنِ وَذٰلِكَ قَلِيْلٌ جِدًّا قَاْلُوْا أُصَيْلاْلٌ وَإِنَّمَا هُوَ أَصِيْلَاْنَ وْأَمَا الْوَاْوُ فَتُبَدَّلُ مَكَاْنَ الْيَاْءِ إِذَا كَاْنَتْ فَاْءً فِي مُوْقِنٍ وَمُوْسِرٍ وَنَحْوِهِمَا وَتَبَدَّلَ مَكَاْنَ الْيَاْءِ فِي عَمٍ إِذَا أَضَفْتَ نَحْوَ عَمَوِيٌ وَفِي رَحًى رَحْوِيٌ وَتَبَدَّلُ مَكَاْنَ الْهَمْزَةِ وَقَدْ بَيَّنَّا ذٰلِكَ فِي بَاْبِ الْهَمْزَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٨٧٢٢'>وَتُبَدّلُ مَكَاْنَ الْيَاْءِ إذَا كَاْنَتْ لَاْمًا فِي شَرْوَى وَتَقْوَى وَنَحْوِهِمَا وَإِذَا كَاْنَتْ عَيْنًا فِي كُوْسَى وَطُوْبَى وَنَحْوِهِمَا وَتَبَدَّلَ مَكَاْنَ الْأَلْفِ فِي الْوَقْفِ وَذٰلِكَ قَوْلُ بَعْضِهِمْ أَفْعُو وَحَبْلُو كَمَا جَعَلَ بَعْضُهُمْ مَكَاْنَهَا الْيَاْءَ وَبَعْضُ الْعَرَبِ يَجْعَلُ الْوَاْوَ وَالْيَاْءَ ثَاْبِتَتَيْنِ فِي الْوَصْلِ وَالْوَقْفَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦١٩٣٥'>وَتَكُوْنُ بَدَلًا مِنْ الْأَلْفِ فِي ضَوْرَبٍ وَتُضَوْرُبٍ وَنَحْوِهِمَا وَمِنْ الْأَلْفِ الثَّاْنِيَةِ الزَّاْئِدَةِ إذَا قُلْت ضُوَيْرَبٌ وَدُوَيْنَقٌ فِي ضَاْرِبٍ وَدَاْنِقٍ وَضْوَاْرِبَ وَدَوَاْنِقَ إذَا جُمِعَتْ ضَاْرِبَةً وَدَاْنِقًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٠١٠٦١'>وَتَكُوْنُ بَدَلًا مِنْ أَلْفِ التَّأْنِيْثِ الْمَمْدُوْدَةِ إذَا أَضَفْت أَوْ ثَنَيْت وَذٰلِكَ قَوْلُك حِمْرَاْوَاْنِ وَحَمْرَاْوِيٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٥٨٨٠'>وَتُبْدّلُ مَكَاْنَ الْيَاْءِ فِي فَتْوٌ وَفُتْوَةٍ تُرِيْدُ جَمْعَ الْفِتْيَاْنِ وَذٰلِكَ قَلِيْلٌ كَمَا أَبْدَلُوْا الْيَاْءَ مَكَاْنَ الْوَاْوِ فِي عَتِّيٌ وَعِصِيٌ وَنَحْوْهَمَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٩٨٢٧'>وَتُبْدَلُ مَكَاْنَ الْهَمْزَةِ الْمُبْدَّلَةِ مِنْ الْيَاْءِ وَالْوَاْوُ فِي التَّثْنِيَةِ وَالْإِضَاْفَةِ وَقَدْ بَيَّنَ ذٰلِكَ فِي التَّثْنِيَةِ وَهُوَ كَسَاْوَاْنُ وَعَطَاْوِيٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٨٤٨٠'>وَزَعَمَ الْخَلِيْلُ أَنَّ الْفَتْحَةَ وَالْكِسْرَةَ وَالضَّمَّةَ زَوَاْئِدُ وَهُنَّ يَلْحَقْنَ الْحَرْفَ لْيُوَصِّلْ إِلَى التَّكَلُّمِ بِهِ وَالْبِنَاْءُ هُوَ السَّاْكِنُ الَّذِي لَا زِيَاْدَةَ فِيْهِ فَاْلْفَتْحَةُ مِنْ الْأَلْفِ وَالْكِسْرَةِ مِنْ الْيَاْءِ وَالضَّمَّةِ مِنْ الْوَاْوِ فَكُلُّ وَاحِدَةٍ شَيْءٌ مِمَّا ذَكَرْتَ لِكَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
