<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٣١٥"
     درنبورج="٢-٣٤٤"
     البكاء="٥-٥٥٧"
     هارون="٤-٢٤٥"
     يعقوب="٤-٣٦٧"
     رقم="٥١٢">

  <عنوان>
    <مقطع>هَذَا بَابُ مَا لَحَقَتْهُ الزَّوَائِدُ مِنْ بَنَاتِ الثَّلَاثَةِ مِنْ غَيْرِ الْفِعْلِ</مقطع>
  </عنوان>

  <قسم رقم="١" هو="=٥١٢-١">
    <عنوان>لِحاقُ الْهَمْزَة</عنوان>

    <مقطع>فَالْهَمْزَةُ تَلْحَقُ أَوَّلًا</مقطع>
    <مقطع>فَيَكُونُ الْحَرْفُ عَلَى <مثل>أَفْعَلٍ</مثل> وَيَكُونُ لِلِاسْمِ وَالصِّفَةِ</مقطع>
    <مقطع>فَالِاسْمُ نَحْوُ <اسم>أَفْكَلٍ</اسم> و<اسم>أَيْدَعٍ</اسم> و<اسم>أَجْدَلٍ</اسم></مقطع>
    <مقطع>وَالصِّفَةُ نَحْوُ <صفة>أَبْيَضَ</صفة> وَ<صفة>أَسْوَدَ</صفة> وَ<صفة>أَحْمَرَ</صفة></مقطع>

    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى <مثل>إِفْعِلٍ</مثل></مقطع>
    <مقطع>نَحْوُ <اسم>إِثْمِدٍ</اسم> وَ<اسم>إِصْبِعٍ</اسم>
    و<اسم>إِجْرِدٍ</اسم></مقطع>
    <مقطع>وَلَا نَعْلَمُهُ جَاءَ صَفَةً</مقطع>

    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى <مثل>إِفْعَلٍ</مثل></مقطع>
    <مقطع>نَحْوُ <اسم>إِصْبَعٍ</اسم> و<اسم>إِبْرَمَ</اسم> و<اسم>إِبْيَنَ</اسم> و<اسم>إِشْفًى</اسم> وَ<اسم>إِنْفَحَةُ</اسم></مقطع>
    <مقطع>وَلَا نَعْمَلُهُ جَاءَ صَفَةً</مقطع>

    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى <مثل>أَفْعِلٍ</مثل> وَهُوَ قَلِيلٌ</مقطع>
    <مقطع>نَحوُ <اسم>أَصْبِعٍ</اسم></مقطع>
    <مقطع>وَلَا نَعْلَمُهُ جَاءَ صِفَةً</مقطع>

    <مقطع>وَيَكُونُ <مثل>أُفْعُلًا</مثل> وَهُوَ قَلِيلٌ</مقطع>
    <مقطع>نَحوُ <اسم>أُبْلُم</اسم> وَ<اسم>أُصْبُعٍ</اسم></مقطع>
    <مقطع>وَلَا نَعْلَمُهُ جَاءَ صِفَةً</مقطع>

    <مقطع>وَلَا يَكُونُ فِي الْأَسْمَاءِ وَالصِّفَاتِ <مثل>أَفْعُلٌ</مثل> إِلَّا أَنْ يُكَسَّرَ عَلَيْهِ الْاِسْمُ لِلْجَمْعِ</مقطع>
    <مقطع>نَحْوُ
    <يعقوب مجلد="٤" صفحة="٣٦٨"/>
    <اسم>أَكْلُبٍ</اسم> و<اسم>أَعْبُدٍ</اسم></مقطع>
    <مقطع>وَلَيْسَ فِي شَيْءٍ مِنَ الْأَسْمَاءِ وَالصِّفَاتِ <مثل>أُفْعَلٌ</مثل></مقطع>
    <مقطع>وَلَيْسَ فِي الْكَلَاَمِ <مثل>إِفْعُل</مثل></مقطع>

    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى <مثل>إِفْعَالٍ</مثل> فِي الِاسْمِ وَالصِّفَةِ</مقطع>
    <مقطع>فَالِاسْمُ نَحْوُ <اسم>الْإِعْطَاْءِ</اسم> وَ<اسم>الْإِسْلَاْمِ</اسم>
    وَ<اسم>الْإِعْصَاْرِ</اسم> و<اسم>إِسْنَاْمٍ</اسم> وَهُوَ شَجَرٌ وَ<اسم>الْإِمْخَاْضِ</اسم></مقطع>
    <مقطع>وَأَمَّا الصِّفَةُ فَنَحْوُ <صفة>الْإِسْكَافِ</صفة></مقطع>
    <مقطع>وَهُوَ فِي الصِّفَّةِ قَلِيلٌ وَلَا نَعْلَمُهُ جَاءَ غَيْرَ هَذَا</مقطع>

    <مقطع>وَيَكُوْنُ عَلَى <مثل>أَفْعَاْلٍ</مثل></مقطع>
    <مقطع>نَحْوُ <اسم>أَسْحَاْرٍّ</اسم></مقطع>
    <مقطع>وَلَا نَعْلَمُهُ جَاءَ اسْمًا وَلَا صِفَةً غَيْرَ هَذَا</مقطع>

    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى <مثل>إِفْعِيْلٍ</مثل> فِي الِاسْمِ وَالصِّفَةِ</مقطع>
    <مقطع>فَالْأَسْمَاءُ نَحْوُ <اسم>إِخْرِيْطٍ</اسم> و<اسم>إِسْلِيْحٍ</اسم> وَ<اسم>إِكْلِيلٍ</اسم></مقطع>
    <مقطع>وَالصِّفَةُ نَحْوُ <صفة>إِصْلِيْتٍ</صفة> وَ<صفة>إِجْفِيْلٍ</صفة> وَ<صفة>إِخْلِيْجٍ</صفة></مقطع>
    <مقطع>وَ<صفة>الْإِخْلِيْجُ</صفة> النَّاقَةُ الْمُخْتَلَجَةُ مِنْ أُمِّهَا</مقطع>

    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى <مثل>أُفْعُوْلٍ</مثل> فِيهِمَا</مقطع>
    <مقطع>فَالْأَسْمَاءُ نَحْوُ <اسم>أُسْلُوْبٍ</اسم> وَ<اسم>الْأُخْدُوْدِ</اسم> <هارون مجلد="٤" صفحة="٢٤٥"/>
    وَ<اسم>أُرْكُوْبٍ</اسم></مقطع>
    <مقطع>وَالصِّفَةُ نَحْوُ <صفة>أُمْلُوْدٍ</صفة> وَ<صفة>أُسْكُوْبٍ</صفة> و<صفة>أُثْعُوْبٍ</صفة></مقطع>

    <مقطع>وَقَالَ الشَّاعِرُ</مقطع>
    <شاهدة>
      <بيت>
        <مصراع>إنّي أرقتُ على المِطْلَى وأشْأزَني</مصراع>
        <مصراع>بَرْقٌ يُضيءُ أَمامَ البيتِ أُسكُوبُ</مصراع>
      </بيت>
    </شاهدة>

    <مقطع>وَ<صفة>أُفْنُوْنٍ</صفة></مقطع>
    <يعقوب مجلد="٤" صفحة="٣٦٩"/>

    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى <مثل>أُفَاعِلٍ</مثل> فِيهِمَا</مقطع>
    <مقطع>فَالْأَسْمَاءُ نَحْوُ <اسم>أُدَاْبِرَ</اسم> وَ<اسم>أُجَاْرِدَ</اسم> وَ<اسم>أُحَاْمِرَ</اسم></مقطع>
    <مقطع>وَهُوَ فِي الصِّفَةِ قَلِيلٌ قَالُوا <قول>رَجُلٌ <صفة>أُبَاتِرٌ</صفة></قول> وَهُوَ الْقَاطِعُ لِرَحِمِهِ</مقطع>
    <مقطع>وَلَا نَعْلَمُهُ جَاءَ وَصْفًا إِلَّا هَذَا</مقطع>

    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى <مثل>إِفْعَوْلٍ</مثل> فِيهِمَا فَالْأَسْمَاءُ
    قَالُوا<قول><اسم>الإِدْرَوْنُ</اسم></قول> يُرِيدُونَ الدَّرَنَ وَأَمَّا مَا جَاءَ صَفَّةً
    <صفة>فالْإِسْحَوْفُ</صفة> قَالُوا <قول>إِنَّهَا لَإِسْحَوْفُ الْأحَالِيلَ</قول>
    و<صفة>الْإِزْمَوْلُ</صفة> وَإِنَّمَا يُرِيدُونَ الَّذِي يَزْمِلُ
    </مقطع>

    <مقطع>قَالُ الشَّاعِرِ وَهُوَ <شاعر>اِبْنُ مُقْبِلٍ</شاعر> يَصُفُّ وَعِلَا</مقطع>
    <شاهدة>
      <بيت>
        <مصراع>عَوْداً أَحَمَّ القَرَا إِزْمَوْلَةً وَقِلاً</مصراع>
        <مصراع>يأْتِي تُراثَ أَبيه يَتْبَعُ القُذُف</مصراع>
      </بيت>
    </شاهدة>

    <هارون مجلد="٤" صفحة="٢٤٦"/>
    <يعقوب مجلد="٤"  صفحة="٣٧٠"/>

    <مقطع>
      وَإِنَّمَا لُحِقَتِ الْهَاءُ كَمَا تَقُولُ <قول>نَسَّابَةٌ</قول> لِلْنَسَّابِ
    </مقطع>

    <مقطع>
      <مبدأ><مادة>هاء التأنيث</مادة>وَلَيْسَتِ الْهَاءُ مِنَ الْبِنَاءِ فِي شَيْءٍ إِنَّمَا تُلْحَقُ بَعْدَ الْبِنَاءِ وَقَدْ بَيَّنَا
      ذَلِكَ فِيمَا مَضَى</مبدأ>
    </مقطع>

    <مقطع>
      وَلَيْسَ فِي الْكَلَاَمِ <مثل>أُفْعِيْل</مثل> وَلَا <مثل>أَفْعَوْل</مثل> وَلَا
      <مثل>أُفْعَال</مثل> وَلَا <مثل>أَفْعِيْل</مثل> وَلا <مثل>أَفْعَال</مثل>
    إِلَّا أَنْ تُكَسِّرَ عَلَيْهِ اِسْمًا لِلْجَمْعِ</مقطع>
    <مقطع>
      وَلَا <مثل>أَفَاعِلُ</مثل> وَلَا <مثل>أَفَاعِيلُ</مثل> إِلَّا لِلْجَمْعِ نَحْوَ
      <اسم>أَجَادِلَ</اسم> و<اسم>أَقَاطِيْعَ</اسم>
    </مقطع>

    <مقطع>
      وَيَكُونُ عَلَى <مثل>أَفَنْعَلٍ</مثل> فِي الِاسْمِ وَالصِّفَةِ وَهُوَ قَلِيلٌ.
    </مقطع>
    <مقطع>فَالِاسْمُ نَحْوُ <اسم>أَلَنْجَجٍ</اسم> و<اسم>أَبَنْبَمٍ</اسم></مقطع>
    <مقطع>وَالصِّفَةُ نَحْوُ <صفة>أَلَنْدَدٍ</صفة> وَهُوَ مِنَ <اسم>اللَّدَدِ</اسم>.
    </مقطع>
    <مقطع>وَقَالِ الشَّاعِرِ <شاعر>الطّرِمّاحُ</شاعر></مقطع>
    <شاهدة>
      <بيت>
        <مصراع>خَصْمٌ أبَرَّ عَلَى الخُصوم <صفة>أَلَنْدَدُ</صفة></مصراع>
      </بيت>
    </شاهدة>

    <مقطع>
      وَهَذَا فِي الِاسْمِ وَالصِّفَةِ قَلِيلٌ وَلَا نَعْلَمُ إِلَّا هَذَيْنِ
    </مقطع>

    <مقطع>
      وَيَكُونُ عَلَى <مثل>إِفْعِيْلَى</مثل> نَحْوُ <اسم>إِهْجِيْرَى</اسم>
      و<اسم>إِجْرِيَّا</اسم> وَهُمَا اِسْمَانِ وَلَا نَعْلَمُ غَيْرَهُمَا
    </مقطع>

    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى <مثل>أَفْعَلَى</مثل> وَهُوَ قَلِيلٌ وَلَا نَعْلَمُ إلَّا
    <اسم>أَجْفَلَى</اسم>.</مقطع>

    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى <مثل>أُفْعُلَّةٍ</مثل> وَهُوَ قَلِيْلٌ</مقطع>
    <مقطع>نَحُوُ <اسم>أُسْكُفَّةٍ</اسم> وَ<اسم>أُتْرُجٍّ</اسم> وَ<اسم>أُسْطُمَّةٍ</اسم> وَهِيَ
    أَسْمَاءٌ</مقطع>

    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى إفْعَلٌ فِيهِمَا قَالُوا إرْزَبٌ وَإِزْفِلَةٌ وَهُوَ اسْمٌ وَإِرْزَبٌ صَفَةَ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى إفْعَلِي قَالُوا إيْجَلِي وَهُوَ اسْمَ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى إنْفَعْلٍ وَقَالُوا إنْقَحَلٌ فِي الْوَصْفِ لَا غَيْرَ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى أَفْعَلَانَ فِي الاِسْمِ وَالصِّفَةِ فَالاِسْمُ أَفْعْوَّانٌ وَالأُرْجُوَانُ وَالأَقْحُوَانِ وَالصِّفَةُ نَحْوُ الأَسْحَلانِ وَالأَلْعَبَانَ<هارون مجلد="٤" صفحة="٢٤٧"/>وِيكُونَ عَلَى إِفْعِلَانٍ فِي الِاسْمِ وَالصِّفَةِ وَهُوَ قَلِيلٌ فَمَا جَاءَ فِي الِاسْمِ فَنَحْوُ الْإِسْحَمَانِ جَبَلٌ بِعَيْنِهِ وَالْإِمْدَانِ وَأَمَّا الصِّفَةُ فَقَوْلُهُمْ لَيْلَةٌ إِضْحِيَانَةٌ وَهُوَ قَلِيلٌ لَا نَعْلَمُ إِلَّا هَذَا</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى أَفْعَلَانٍ وَهُوَ قَلِيلٌ لَا نَعْلَمُهُ جَاءَ إلّا أَنْبُجَانٌ وَهُوَ صِفَةٍ يُقَالُ عَجِينٌ أَنْبَجَانٌ وَأَرُونَانٌ وَهُوَ وَصْفٌ قَالَ النّابِغَةُ الْجُعْدِي</مقطع>
    <شاهدة>
      <بيت>
        <مصراع>فَظَلَّ لِنِسْوَةِ النُّعْمْانِ مَنَا</مصراع>
        <مصراع>عَلَى سَفَوَانَ يَوْمٌ أَرْوَنَانُ</مصراع>
      </بيت>
    </شاهدة>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى إفْعِلَاءٍ وَلَا نَعْلَمُهُ جَاءَ إلَّا فِي الْإِرْبِعَاءِ وَهُوَ اسْمَ</مقطع>
    <مقطع>وكَذَلِكَ أَفْعِلَاءَ وَلَا نَعْلَمُهُ جَاءَ إلَّا فِي الْأَرْبَعَاءِ</مقطع>
    <مقطع>وَأَمَّا الْأَفْعَلَاءُ مُكَسَّرًا عَلَيْهِ الْوَاحِدُ لِلْجَمْعِ فَكَثِيرٌ نَحْوِ أَنْصِبَاءٍ وَأَصْدِقَاءَ وَأَصْفِيَاءَ وَلَا نَعْلَمُ فِي الْكَلَامِ إفْعَلَانَ وَلَا أَفْعَلَانِ وَلَا شَيْئًا مِنْ هَذَا النَّحْوِ لَمْ نَذْكُرْهُ</مقطع>
    <مقطع>وَتَلْحَقُ الْهَمْزَةُ غَيْرَ أَوَّلٍ وَذَلِكَ قَلِيلٌ فَيَكُونُ الْحَرْفُ عَلَى فَعْلَى وَذَلِكَ نَحْوُ ضَهْيَا صِفَةً وَضْهِيَا اسْمٌ وَعَلَى فَعَائِلَ نَحْوُ حَطَائِطٍ وَجَرَائِضٍ وَفِعَالٍ وَفَأَعَلَّ قَالُوا شَمْأَلٌ وَشَأْمَلُ وَهُوَ اسْمُ
    </مقطع>
  </قسم>

  <قسم رقم="٢" هو="=٥١٢-٢">
    <عنوان>لِحَاقُ الْأَلِفِ</عنوان>

    <مقطع>وَأَمَّا الْأَلِفُ فَتُلْحَقُ ثَانِيَةً</مقطع>
    <مقطع>
      وَيَكُونُ الْحَرْفُ عَلَى <مثل>فَاعِلٍ</مثل> فِي الِاسْمِ وَالصِّفَةِ
    </مقطع>
    <مقطع>فَالْأَسْمَاءُ نَحْوُ <حرف>كَاهِلٍ</حرف> وَ<حرف>غَارِبٍ</حرف>
    وَ<حرف>سَاعِدٍ</حرف></مقطع>
    <مقطع>
      وَالصِّفَةُ نَحْوُ <مثل>ضَارِبٍ</مثل>
      وَ<مثل>قَاتِلٍ</مثل>
      وَ<مثل>جَالِسٍ</مثل>
    </مقطع>
    <مقطع>
      وَيَكُونُ <مثل>فَاعَلًا</مثل> نَحْوَ <حرف>طَابَقٍ</حرف> وَ<حرف>خَاتَمٍ</حرف>
    </مقطع>
    <مقطع>وَلَا نَعْلَمُهُ جَاءَ صَفَةً وَلَيْسَ فِي كَلَاَمِ الْعَرَبِ <مثل>فَاعُلٌ</مثل></مقطع>

    <مقطع>وَتْلَحُق ثاِلَثًة فَيُكوُن اْلَحْرُف عَلى فَّعاٍل في اِلاْسِم والِّصَفِة فاِلاْسُم نْحُو قَذاٍلٍ وَغَّزاٍلٍ وَزَماٍنٍ والِّصَفُة نْحُو جَماٍدٍ وَجَباٍنٍ وُصَناِعٍ</مقطع>

    <مقطع>وَيُكوُن عَلى فَّعاٍلٍ فيِهَما فاْلَأْسَماُء نْحُو حَماٍرٍ وِإَكاٍف وُرَكاٍبٍ والِّصَفُة كَّناُزٌ وْضَناَكٌ وَدَلاُثٌ</مقطع>

    <مقطع>وَيُكوُن عَلى فَّعاٍل فيِهَما فاْلَأْسَماُء نْحُو غَراٍبٍ وُغَلاٍمٍ وُقَراٍدٍ وُفَؤاٍدٍ والِّصَفِة نْحُو شَجاٍعٍ وِطَواٍلٍ وَخَفاِفَ</مقطع>
    <مقطع>وَقْد بَّيَن ما لِحَقْتُه ثاِلَثًة فيَما أَّوُلُه اْلَهْمَزُة مِزيَدًةً فَهَذا لَحاُقَها بَلا زَياَدٍة غْيِرَها ثاِنَيًة وَثاِلَثَةٌ</مقطع>
    <مقطع>وَتْلَحُق راِبَعٌةً مَع غْيِرَها مْن الَّزَواِئِد وَثاِلَثٍة وَثاِنَيٍة كَما لِحَقْت اْلَهْمَزُة مَع غْيِرَها مَن الَّزَواِئَدِ</مقطع>
    <مقطع>فَأَّما ما لِحَقْتُه مْن ذِلَك ثاِنَيًة فَيُكوُن عَلى فاُعوٍل في اِلاْسِم والِّصَفِة فَأَّما الِّصَفُة فَنْحُو حاُطوٍم يَقاُل ماُء حاُطوٌمٌ وَسْيٌل جاُروٌف وَماٌءٌ فاُتوٌرٌ واْلَأْسَماُء عاُقوٌل وَماُموٌس وَعاُطوٌس وَطاُووَسَ</مقطع>

    <مقطع>وَيُكوُن عَلى فاَعاُل في الَأْسَماِء وُهَو قِليٌل نْحَو ساَباٍط وَخاَتاٍمٍ وَداَناٍقٍ للَّداَنِق واْلَخاَتِم ولَا نْعَلُمُه جاَء صَفَةْ<هارون مجلد="٤" صفحة="٢٤٩"/>ويُكوَن عَلى فاِعَلَاء في اْلَأْسَماِء نْحُو اْلَقاِصَعاِء والَّناِفَقاِء والَّساِبَياِء وَلا نْعَلُمُه جاَء صَفَةَ</مقطع>

    <مقطع>وَيُكوُن عَلى فاُعوَلَاء في اْلَأْسَماِء وَذِلَك عاُشوَراُء وُهَو قِليٌل وَلا نْعَلُمُه جاَء وْصًفاً وَلْيَس في اْلَكَلاِم فاِعيٌلٌ وَلا فاِعيُلٌ وَلا فاُعوٌلٌ وَلا فاِعَلاٌء وَلا شْيَءٌ مْن هَذا الَّنْحِو لْم نْذُكْرُهُ</مقطع>
    <مقطع>وَأَّما ما لِحَقْتُه مْن ذِلَك ثاِلَثًة فَيُكوُن عَلى مَفاِعٍل في الِّصَفِة نْحُو مَقاِتٍل وُمَساِفٍر وُمَجاِهٍدٍ وَلا نْعَلُمُه جاَء اْسَماً</مقطع>
    <مقطع>وَقْد يْخَتُّصوَن الِّصَفَة باْلِبَناِء دوَن اِلاْسِم واِلاْسِم دوَن الِّصَفِة وَيُكوُن اْلِبَناُء في أَحِدِهَما أْكَثَر مْنُه في اْلآَخِر يْعِني في مْثِل إْمَخاٍضٍ وِإْسَلاٍمٍ وُهَو في اْلَمَصاِدِر أْكَثُر وِإَّنَما جاَء صَفًة في مْوِضٍع واِحٍد قاُلوا إْسَكاٌف وَأْفَعُل نْحِو أْحَمَر وَأْصَفُر هَو في الِّصَفِة أْكَثُر مْنُه في اِلاْسِم وَقاُلوا أْفَكَلٌ , أَيَدُعٌ فُكُّل واِحٍد مْنُهَما يَعَّوُض إَذا اْخَتَّص أْو كُثَر فيِه اْلِبَناُء لَما قَّل فيِه مْن غْيِر ذِلَك مْن اْلَأْبِنَيِة وَلَّما صَرَف عْنُه مْن اْلَأْبِنَيِة وَقْد كَتَب بْعَض ما اْخَتَّص بِه أَحُدُهَما دوَن اْلآَخِر وَسَنْكُتُب اْلَبِقَّيَة إْن شاَء الَّلْهُ</مقطع>

    <مقطع>وَيُكوُن عَلى مَفاِعَل وَمَفاِعيَل في الِاْسِم والِّصَفِة ولَا يُكوُن هَذا وَما جاَء عَلى مَثاِلِه إلَّا مَكَّسًراً عَلْيِه اْلَواِحُد لْلَجْمِع فَما كاَن مْنُه في الِاْسِم فَنْحِو مَساِجَد وَمَناِبَر وَمَقاِبَر وَمَفاِتيَح وَمَخاِريَق وَأَّما الِّصَفُة فَنْحُو مَداِعَس وَمَطاِفَل وَمَكاِسٍب وُمَقاِوٍل وَمَكاِسيٍب وَمَكاِريَم وَمَناِسيِبَ<هارون مجلد="٤" صفحة="٢٥٠"/>ويُكوَن عَلى فَواِعَل في اِلاْسِم والِّصَفِة فاِلاْسُم نْحُو حَواِئَط وَحَواِجَز وَجَواِئَز وَتَواِبَل والِّصَفِة نْحَو حَواِسَر وَضَواِرَب وَقَواِتِلَ</مقطع>
    <مقطع>وَتُكوُن اْلَأْسَماُء عَلى فَواِعيَل نْحِو خَواِتيَم وَسَواِبيَط وَقَواِريَر وَلا نْعَلُمُه جاَء في الِّصَفِة كَما لا يِجُئ واِحُدُه في الَّصْفَةِ</مقطع>
    <مقطع>وَيُكوُن عَلى فَعاِعيَل فيِهَما فاْلَأْسَماُء نْحُو الَّسَلاِليِم واْلَبَلاِليِط واْلَبَلاِليِق والِّصَفِة نْحُو اْلَعَواِويِر واْلَجَباِبيِرِ</مقطع>
    <مقطع>وَيُكوُن عَلى فَعاِعِل نْحِو الَّسَلاِلِم والَّذَراِرِح والَّزَراِرِق وَلا يْسَتْنَكُر أْن يُكوَن هَذا في الِّصَفِة لَأَّن في الِّصَفِة مْثَل زَرٍقٍ وَحْوٍلٍ فَكَما قاُلوا عَواِويُر فَجَعُلوُه كاْلِكَلاِب حيَن قاُلوا كَلاِليُب كَذِلَك يْجَعُل هَذاَ</مقطع>
    <مقطع>وَيُكوُن عَلى فَعاِلي مَبَّدَلُةً اْلَياِء فيِهَما فاْلَأْسَماُء نْحُو صَحاِري وِذَفاِري وَزَراِفي يِريُدوَن الّزَراَفاِت وَأَّما الِّصَفُة فَكَساَلى وِحَباِلى وُسَكاَرى وَيُكوُن غْيَر مَبَّدَلِة اْلَياِء فيِهَما فاِلاْسُم نْحُو صَحاٍرٍ وِذَفاٍرٍ وَفَياٍفٍ والِّصَفاِت نْحُو عَذاٍرٍ وُسَّعاٍلٍ وَعَفاِرَ</مقطع>
    <مقطع>وَيُكوُن عَلى فَعاِلي لُهَما فاِلاْسُم نْحُو بَخاِتي وِقَماِري وُدَباِسي والِّصَفِة نْحُو اْلَحَواِلي والَّدَراِريِ</مقطع>
    <مقطع>وَيُكوُن عَلى فَعاِليَل لُهَما فالِاْسُم نْحُو الَّظَناِبيِب واْلَفَساِطيِط واْلَجلاِبيِب والِّصَفِة نْحُو الَّشَماِليِل والَّرَعاِديِد واْلَبَهاِليَلَ<هارون مجلد="٤" صفحة="٢٥١"/>ويُكوَن عَلى فَعاِلٌل لُهَما فاِلاْسُم نْحُو اْلَقَراِدِد والِّصَفِة الَّرَعاِبِب واْلُقَعاْدَدُ</مقطع>
    <مقطع>وَيُكوُن عَلى فَّعاَلْيِن في اِلاْسِم نْحُو سَراِحيَن وَضَباِعيَن وِفَراَزْيِن وِقَراَبْيِن وَلا نْعَلُمُه جاَء في الَّصْفَةِ</مقطع>
    <مقطع>وَيُكوُن عَلى فَعاِلَن نْحُو رَعاِشيَن وِعَلاِجَن وِضَياِفَن هَذا في الِّصَفِة وَقْد جاَء في اْلَأْسَماِء قاُلوا فَراِسْيِنَ</مقطع>
    <مقطع>وَيُكوُن عَلى فَعاَوَل فيِهَما فاِلاْسُم نْحُو جَداِوَل وَجَراِوَل والِّصَفِة نْحُو اْلُقَساِوِر واْلُحَشاْوِرِ</مقطع>
    <مقطع>وَيُكوُن عَلى فَعاِيَل غْيِر مْهُموٍز فاِلاْسُم نْحُو اْلَعَثاِيِر واْلَحَثاِيِل إَذا جَمْعت اْلَحِثيَل واْلُعَثْيَر وَلا نْعَلُمُه جاَء في الِّصَفِة كَما لْم يِجْئ واْحَدْهُ</مقطع>
    <مقطع>وَيُكوُن عَلى فَعاِئَل فيِهَما فاْلَأْسَماُء نْحُو غَراِئَر وَرَساِئَل والِّصَفُة نْحُو ظَراِئَف وَصَحاِئَح وَصَباِئِحِ</مقطع>
    <مقطع>وَيُكوُن عَلى فَياِعَل فيِهَما فاِلاْسُم نْحُو غْيِلٍم وَغَياِلَم وَغْيَطٍلٍ وَغَياِطَل والَّدَياِسِق والِّصَفِة نْحُو عْيَلٍم وَعَياِلَم والَّصَياِقِل واْلَجَياِحَلِ</مقطع>
    <مقطع>وَيُكوُن عَلى فَياَعْيَل فيِهَما فاْلَأْسَماُء نْحُو الَّدَياِميِس والَّدَياِميِم والِّصَفِة نْحُو الَّصَياِريِف واْلَبَياِطيِرِ</مقطع>
    <مقطع>وَيُكوُن عَلى تَفاِعيَل فاْلَأْسَماُء نْحُو الَّتَجاِفيِف والَّتَماِثيِل وَلا نْعَلُمُه جاَء وَصَفاً</مقطع>
    <مقطع>وَيُكوُن عَلى تَفاُعٍل فاِلاْسُم نْحُو الَّتَتاُفِل والَّتَناُضِب وَلا نْعَلُمُه جاَء في اْلَوْصُفِ</مقطع>
    <مقطع>وَيُكوُن عَلى يَفاِعيَل فالِاْسُم نْحُو يَراِبيُع وُيَعاِقيُب وُيَعاِسيِبَ<هارون مجلد="٤" صفحة="٢٥٢"/>والَّصَّفِة نْحُو اْلَيَحاِميِم واْلَيَخاِضيِر وِصُفوا باْلَيْخُضوِر كَما وِصُفوا باْلَيْحُموِم قاَل الَّراِجِزُ</مقطع>
    <شاهدة>
      <بيت>
        <مصراع>عَيْداِنُ شَطَّىْ دِجْلَةَ اْلَيَخْضًوَرِ</مصراع>
        <مصراع/>
      </بيت>
    </شاهدة>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى يُفَاعِلِ نَحْوِ الْيَحَامِدِ وَالْيَرَامِعِ وَهَذَا قَلِيلٌ فِي الْكَلَامِ وَلَمْ يَجِئْ صَفَةَ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَعَاوِيلَ وَصْفًا نَحْوُ الْقَرَاوِيحِ وَالْجَلَاوِيخِ وَهِيَ الْعِظَامُ مِنْ الْأَوْدِيَةِ وَلَا نَعْلَمُهُ جَاءَ اسْمًا</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَعَايِيلِ نَحْوِ كَرَايِيسَ وَلَا نَعْلَمُهُ جَاءَ وَصَفًا</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَعَالِيْتِ فِي الْكَلَامِ وَهُوَ قَلِيلٌ نَحْوَ عَفَارِيتَ وَهُوَ وَصَفْ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَنَاعِلَ فِيهِمَا فَالْأَسْمَاءُ نَحْوُ جَنَادِبَ وَخَنَافِسَ وَعَنَاظِبَ وَعَنَاكِبَ وَالصِّفَةُ عَنَابِسُ وَعَنَاسِلَ</مقطع>
    <مقطع>فَجَمَعَ مَا ذَكَرْتُ لَكَ مِنْ هَذَا الْمِثَالِ الَّذِي لَحِقَتْهُ الأَلْفُ ثَالِثَةً لَا يَكُونُ إِلاَّ لِلْجَمْعِ وَلَا تَلْحَقُهُ ثَالِثَةٌ فِي هَذَا الْمِثَالِ إِلاَّ بِثَبَاتِ زِيَادَةٍ قَدْ كَانَتْ فِي الْوَاحِدِ قَبْلَ أَنْ يُكْسَرَ أَوْ زِيَادَتَيْنِ كَانَتَا فِي الاِسْمِ قَبْلَ أَنْ يَكْسَرَ إِذَا كَانَتْ إِحْدَاهُمَا رَابِعَةً حَرْفَ لِينٍ فَإِنْ لَمْ تَكُنْ إِحْدَاهُمَا رَابِعَةً حَرْفَ لِينٍ لَمْ تَثْبُتْ إِلاَّ زِيَادَةً وَاحِدَةً إِلاَّ أَنْ يَلْحَقَ إِذَا جَمَعَ حَرْفَ اللِّينِ فَإِنَّهُمْ قَدْ يَلْحَقُونَ حَرْفَ اللِّينِ إِذَا جَمَعُوا وَإِنْ لَمْ يَكُنْ ثَابِتًا رَابِعًا فِي الْوَاحِدِ<هارون مجلد="٤" صفحة="٢٥٣"/>وقِدْ بَيْنَا مَا جَاءَ مِنْ هَذَا الْمِثَالِ وَالْهَمْزَةِ فِي أَوَّلِهِ مَزِيدَةٌ فِي بَابِ مَا الْهَمْزَةُ فِي أَوَّلِهِ زَائِدَةٌ وَلَيْسَ شَيْءٌ عِدَّتَهُ أَرْبَعَةً أَوْ خَمْسَةً يُكْسَرُ بِعِدَّتِهِ يَخْرُجُ مِنْ مِثَالِ مَفَاعِلَ وَمَفَاعِيلَ فَمِنْ ثَمَّ جَعَلْنَا حِبَالَى الْأَلْفَ فِيهِ مُبْدَلَةً مِنْ الْيَاءِ كَبَدَلِهَا مِنْ يَاءِ مَدَارِي</مقطع>
    <مقطع>وَقَدْ قَالَ بَعْضُ الْعَرَبِ بُخَاتِى كَمَا قَالُوا مُهَارًى حَذَفُوا كَمَا حَذَفُوا أُثَافِيَ ثُمَّ أَبْدِلُوا كَمَا أَبْدَلُوا صَحَارِى</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ فَعَالَى فِي الِاسْمِ نَحْوُ حُبَارَى وَسِمَانَى وَلُبَادًى وَلَا يَكُونُ وَصْفًا إلَّا أَنْ يُكْسَرَ عَلَيْهِ الْوَاحِدُ لِلْجَمْعِ نَحْوَ عِجَالَى وَسُكَارَى وَكَسَالَى</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَعَاعِيلَ وَهُوَ قَلِيلٌ فِي الْكَلَامِ قَالُوا مَاءٌ سِخَاخَيْنٌ صِفَةً وَلَا نَعْلَمُ فِي الْكَلَامِ غَيْرَهُ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَعَالَاءَ نَحْوِ ثُلَاثَاءَ وَبُرَاكَاءَ وَعُجَاسَاءَ أَيْ تَقَاعِسُ وَقَدْ جَاءَ وَصْفًا قَالُوا رَجُلٌ عِيَايَاءَ طَبَاقَاءَ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فُعَالَانٍ نَحْوُ سَلَامَانٍ وَحَمَاطَانَ وَهُوَ قَلِيلٌ وَلَمْ يَجِئْ صِفَةَ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَوَاعِلَ فِيهِمَا فَالِاسْمُ صَوَاعِقٌ وَعَوَارِضٌ وَأَمَّا الصِّفَةُ فَدَوَاسِرٌ أَيْ شَدِيدٌ قَالَ</مقطع>
    <شاهدة>
      <بيت>
        <مصراع>وَالرَّأْسُ مِنْ ثُغَامَةَ الدُّوَاسِرُ</مصراع>
        <مصراع/>
      </بيت>
    </شاهدة>
    <مقطع><هارون مجلد="٤" صفحة="٢٥٤"/>وِيَكُونُ عَلَى فَعَالَةِ نَحْوِ الزَّعَّارَةِ وَالْحِمَارَةِ وَالْعَبَالَةِ وَلَمْ يَجِئْ صَفَةَ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فِعَالِيَّةٍ فِيهِمَا فَالِاسْمُ نَحْوُ الْهَبَارِيَّةِ وَالصَّرَاحِيَّةِ وَالصِّفَةِ نَحْوُ الْعَفَارِيَّةِ وَالْقِرَاسِيَّةِ وَالْهَاءُ لَازِمَةٌ لِفَعَالِيَةَ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فِعَالِيَّةٍ فِيهِمَا فَالِاسْمُ نَحْوُ الْكَرَاهِيَةِ وَالرَّفَاهِيَةِ وَالصِّفَةِ نَحْوُ الْعِبَاقِيَّةِ وَحَزَابِيَّةً وَالْهَاءُ لَازِمَةٌ لِفَعَالِيَةَ</مقطع>
    <مقطع>وَلَيْسَ فِي الْكَلَامِ شَيْءٌ عَلَى فُعَالَى وَلَا فَعَالَى إلَّا لِلْجَمْعِ وَلَا شَيْءٌ مِنْ هَذَا لَمْ نَذْكُرْهُ يَعْنِي أَنَّ فَعَالَى لَيْسَ فِي الْكَلَامِ الْبَتَةَ</مقطع>
    <مقطع>وَتَلْحَقُ رَابِعَةً لَا زِيَادَةَ فِي الْحَرْفِ غَيْرِهَا لِغَيْرِ التَّأْنِيثِ فَيَكُونُ عَلَى فَعْلَى نَحْوُ عَلْقَى وَتَتْرَى وَأَرْطَى وَلَا نَعْلَمُهُ جَاءَ وَصْفًا إلَّا بِالْهَاءِ قَالُوا نَاقَةُ حَلْبَاةِ رَكْبَاةَ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَعْلَى نَحْوِ ذَفْرَى وَمُعْزًى وَلَا نَعْلَمُهُ جَاءَ صِفًا</مقطع>
    <مقطع>ولَا يَكُونُ فَعْلَى وَالْأَلْفُ لِغَيْرِ التَّأْنِيثِ إلَّا أَنَّ بَعْضَهُمْ قَالَ بِهُمَاةٍ وَاحِدَةٍ وَلَيْسَ هَذَا بِالْمَعْرُوفِ كَمَا قَالُوا فِعْلَاةٌ بِالْهَاءِ صِفَةً نَحْوِ امْرَأَةٍ سِعَلَاةٍ وَرِجْلٍ عِزْهَاةٍ</مقطع>
    <مقطع>وَتَلْحَقُ الْأَلْفَ رَابِعَةً لِلتَّأْنِيثِ فَيَكُونُ عَلَى فَعْلَى فِيهِمَا فَالِاسْمُ سُلْمَى وَعَلْقَى وَرَضْوَى وَالصِّفَةُ عُبْرَى وَعَطْشَى</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَىَّ فِعْلِى فِي الأَسْمَاءِ نَحْوَ ذَفْرِى وَذِكْرِى وَلَمْ يَجِئْ صِفَةٌ إِلاَّ بِالْهَاءَ<هارون مجلد="٤" صفحة="٢٥٥"/>وَيَكُونُ عَلَى فَعْلَى فِيهِمَا فَالِاسْمُ نَحْوُ الْبَهْمَى وَالْحُمَّى وَالرُّؤْيَا وَالصِّفَةِ نَحْوُ حُبْلَى وَأَنْثَى</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَعْلَى فِيهِمَا فَالِاسْمُ قُلْهَى وَهِيَ أَرْضٌ وَأَجْلَى وَدَقْرِى وَنَمْلِى وَالصِّفَةُ جُمْزَى وَبِشَكًى وَمِرْطَى</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فِعْلِى وَهُوَ قَلِيلٌ فِي الْكَلَامِ نَحْوُ شَعْبِىٍّ وَالْأَرْبَى وَالْأُدْمَى أَسْمَاءِ</مقطع>
    <مقطع>وَقَدْ بَيْنَ مَا جَاءَتْ فِيهِ لِلتَّأْنِيثِ فِيمَا الْهَمْزَةُ فِي أَوَّلِهِ مَزِيدَةٌ وَفِيمَا لَحِقَتْهُ الْأَلْفُ ثَانِيَةً أَوْ ثَالِثَةً مَزِيدَةً فِيمَا ذَكَرْت لَك مِنْ أَبْنِيَتِهِنَّ أَيُضَا</مقطع>
    <مقطع>وبَعْضُ الْعَرَبِ يَقُولُ صُورَى وَقُلْهَى وَضَفْوَى فَيَجْعَلُهَا يَاءً كَأَنَّهُمْ وَافَقُوا الَّذِينَ يَقُولُونَ أَفْعَى وَهُمْ نَاسٌ مِنْ قَيْسٍ وَأَهْلُ الْحَجَازِ</مقطع>
    <مقطع>ولَا نَعْلَمُ فِي الْكَلَامِ فَعَلَى وَلَا فَعَلَى وَلَا فَعُلَى</مقطع>
    <مقطع>وَتَلْحَقُ رَابِعَةً وَفِي الْحُرُوفِ زَائِدَةٌ غَيْرُهَا وَتَكُونُ الْحُرُوفُ عَلَى فَعَلَّالٍ فِي الِاسْمِ وَالصِّفَةِ فَالْأَسْمَاءُ نَحْوُ جِلْبَابٍ وَقِرْطَاطٍ وَسَنْدَادٍ وَالصِّفَةِ نَحْوُ شَمْلَالٍ وَطَمَلَالٍ وَصِفْتَاتٍ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَعْلَالٍ اسْمًا نَحْوِ قِرْطَاطٍ وَفُسْطَاطٍ وَهُوَ قَلِيلٌ فِي الْكَلَامِ وَلَا نَعْلَمُهُ جَاءَ وَصَفًا</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى مِفْعَالٍ فِي الِاسْمِ وَالصِّفَةِ فَالِاسْمُ نَحْوُ مِنْقَارٍ وَمِصْبَاحٍ وَمِحْرَابٍ وَالصِّفَةِ نَحْوُ مِفْسَادٍ وَمِضْحَاكٍ وَمِصْلَاحٍ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى تِفْعَالٍ فِي الاِسْمِ نَحْوَ تِجْفَافٍ وَتِمْثَالٍ وَتِلْقَاءٍ وَتِبْيَانٍ وَلَا نَعْلَمُهُ جَاءَ وَصْفًا<هارون مجلد="٤" صفحة="٢٥٦"/>وَلَيْسَ فِي الْكَلَامِ مِفْعَالٌ وَلَا فِعْلَالٌ وَلَا تَفْعَالٌ إِلَّا مَصْدَرًا كَمَا أَنَّ أَفْعَالًا لَا يَكُونُ إِلَّا جِمَاعًا وَذَلِكَ نَحْوُ التَّرْدَادِ وَالتَّقَتَالِ</مقطع>
    <مقطع>وَقَدْ بَيْنَ مَا جَاءَتْ فِيهِ رَابِعَةً فِيمَا الْهُمْزَةُ فِي أَوَّلِهِ مَزِيدَةٌ أَيْضًا فِيمَا ذُكِرَ مِنْ أَبْنِيَتِهَا وَفِيمَا لَحِقَتْهُ الْأَلْفُ ثَانِيَةَ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فُعَّالٍ فِي الِاسْمِ وَالصِّفَةِ فَالِاسْمُ نَحْوُ الْكِلَاءِ وَالْقُذَافِ وَالْجَبَانِ وَالصِّفَةِ نَحْوُ شَرَابٍ وَلِبَاسٍ وَرَكَابٍ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فُعَالٍ فِيهِمَا فَالِاسْمُ خَطّافٌ وَكِلَابٌ وَنَسَافٌ وَالصِّفَةُ نَحْوُ حَسّانٍ وَعَوَارٍ وَكَرَامٍ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فُعَّالٍ اسْمًا نَحْوِ الْحِنَّاءِ وَالْقِثَّاءِ وَالْكَذَّابِ وَلَا نَعْلَمُهُ جَاءَ وَصْفًا لِمُذَكَّرٍ وَلَا لِمُؤَنَّثِ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فُعَلَاءٍ اسْمًا نَحْوِ عَلْبَاءٍ وَخَرْشَاءٍ وَحِرْبَاءٍ وَلَا نَعْلَمُهُ جَاءَ وَصْفًا لِمُذَكَّرٍ وَلَا لِمُؤَنَّثِ</مقطع>
    <مقطع>ولَا يَكُونُ عَلَى فُعَلَاءَ فِي الْكَلَامِ إلَّا وَآخِرُهُ عَلَامَةُ التَّأْنِيثِ وَقَدْ يَكُونُ عَلَى فُعَلَاءٍ فِي الْكَلَامِ وَهُوَ قَلِيلٌ نَحْوِ قُوَبَاءٍ وَهُوَ اسْمَ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فُعَلَاءَ فِي الِاسْمِ وَالصِّفَةِ فَالِاسْمُ نَحْوُ طَرْفَاءَ وَحَلْفَاءَ وَقَصْبَاءَ وَالصِّفَةِ نَحْوُ خَضْرَاءَ وَسَوْدَاءَ وَصَفْرَاءَ وَحَمْرَاءِ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فُعَالَى فِي الْأَسْمَاءِ نَحْوُ خُضَارَى وَشُقَارَى وَحَوَارَى وَلَا نَعْلَمُهُ جَاءَ وَصَفًا</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فُعَلاءَ فِيهِمَا فَالاِسْمُ نَحْوُ الْقُوَبَاءِ وَالرُّحَضَاءِ وَالْخَيْلاءَ<هارون مجلد="٤" صفحة="٢٥٧"/>وَالَصُفَّةَ نَحْوَ الْعُشَرَاءِ وَالنُّفَسَاءِ وَهُوَ كَثِيرٌ إِذَا كُسِرَ عَلَيْهِ الْوَاحِدُ فِي الْجَمْعِ نَحْوَ الْخُلَفَاءِ وَالْحَلْفَاءِ وَالْحَنْفَاءِ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فُعَلَاءَ فِي الِاسْمِ وَهُوَ قَلِيلٌ فِي الْكَلَامِ نَحْوُ الْخُيَلَاءِ وَالسُّيَرَاءِ وَلَا نَعْلَمُهُ جَاءَ وَصَفًا</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فُعَلَاءَ فِي الِاسْمِ وَهُوَ قَلِيلٌ نَحْوَ قَرْمَاءَ وَجُنَفَاءَ وَقَالَ السُّلِيْكَ</مقطع>
    <شاهدة>
      <بيت>
        <مصراع>عَلَى قَرَمَاءَ عَالِيَةً شَوَاهِ</مصراع>
        <مصراع>كَأَنَّ بَيَاضَ غُرّتِهِ خَمَارُ</مصراع>
      </بيت>
    </شاهدة>
    <مقطع>وقَالِ</مقطع>
    <شاهدة>
      <بيت>
        <مصراع>رَحَلْتُ إلَيْكَ مِنْ جَنَفَاءَ حَتَّى</مصراع>
        <مصراع>أُنْخْتُ فِنَاءَ بَيْتِكَ بِالْمَطَالِي</مصراع>
      </بيت>
    </شاهدة>
    <مقطع>ولَا نَعْلَمُهُ جَاءَ وَصَفًا</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَىَّ فُو عَالٍ وَهُوَ قَلِيلٌ فِي الْكَلَامِ وَهُوَ صُومَارٌ وَسَوْلَافُ اسْمُ أَرْضٍ وَلَا نَعْلَمُهُ جَاءَ وَصْفًا<هارون مجلد="٤" صفحة="٢٥٨"/>وَيَكُونُ عَلَى فِعْلَانَ فِيهِمَا فَالْأَسْمَاءُ نَحْوُ السَّعْدَانِ وَالضِّمْرَانِ وَالصِّفَةِ نَحْوُ الرَّيَّانِ وَالْعَطْشَانِ وَالشَّبْعَانِ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فِعْلَانَ فِيهِمَا فَالْأَسْمَاءُ نَحْوُ الْكَرْوَانِ وَالْوَرْشَانِ وَالْعِلْجَانِ وَالصِّفَةِ نَحْوُ الصِّمْيَانِ وَالْقُطْوَانِ وَالزَّفْيَانِ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فِعْلَانَ فِيهِمَا فَالِاسْمُ نَحْوُ عُثْمَانَ وَدُكَّانٍ وَذِبْيَانٍ وَهُوَ كَثِيرٌ فِي أَنْ يُكْسَرَ عَلَيْهِ الْوَاحِدُ لِلْجَمِيعِ نَحْوَ جُرْبَانٍ وَقُضْبَانٍ وَالصِّفَةَ نَحْوَ عُرْيَانٍ وَخَمْصَانِ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فِعْلَانَ اسْمًا نَحْوِ ضَبْعَانٍ وَسِرْحَانٍ وَإِنْسَانٍ وَهُوَ كَثِيرٌ فِيمَا يُكْسَرُ عَلَيْهِ الْوَاحِدُ لِلْجَمِيعِ نَحْوَ غِلْمَانَ وَصِبْيَانِ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فِعْلَانَ فِي الْأَسْمَاءِ وَهُوَ قَلِيلٌ نَحْوَ الظُّرْبَانِ وَالْقَطِرَانِ وَالشُّقْرَانِ وَلَا نَعْلَمُهُ جَاءَ وَصَفَا</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فِعْلَانَ وَهُوَ قَلِيلٌ قَالُوا السُّبْعَانِ وَهُوَ اسْمُ بَلَدٍ قَالَ ابْنُ مُقْبْلِ</مقطع>
    <شاهدة>
      <بيت>
        <مصراع>أَلَا يَا دِيَارَ الْحَيِّ بِالسّبُعَانِ</مصراع>
        <مصراع>أَمَلّ عَلَيْهِ بِالْبِلَى الْمَلَوَانِ</مصراع>
      </بيت>
    </شاهدة>
    <مقطع><هارون مجلد="٤" صفحة="٢٥٩"/>وَلَا نُعْلَمُ فِي الْكَلَامِ فِعْلَانِ وَلَا فِعْلَانَ وَلَا شَيْئًا مِنْ هَذَا النَّحْوِ لَمْ نَذْكُرْهُ وَلَكِنَّهُ قَدْ جَاءَ فِعْلَانُ وَهُوَ قَلِيلٌ قَالُوا السُّلْطَانُ وَهُوَ اسْمٌ وَيَكُونُ عَلَىَّ فَعَوَالٍ فِي الصِّفَةِ نَحْوَ جَلْوَاخٍ وَقِرْوَاحٍ وَدِرْوَاسٍ وَيَكُونُ اسْمًا نَحْوَ عَصْوَادٍ وَقَرْوَاشِ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فِعْيَالٍ فِي الِاسْمِ نَحْوَ جِرْيَالٍ وَكِرْيَاسٍ وَلَا نَعْلَمُهُ جَاءَ وَصَفًا</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَيُعَالُ فِيهِمَا فَالْأَسْمَاءُ نَحْوُ الْخَيْتَامِ وَالدِّيمَاسِ وَالشَّيْطَانِ وَالصِّفَةِ نَحْوُ الْبَيْطَارِ وَالْغِيْدَاقِ وَالْقَيَامِ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَعَوَالٍ وَهُوَ قَلِيلٌ قَالُوا عَصْوَادٌ وَهُوَ اسْمٌ وَمِثْلُهُ عُنْوَانٌ وَعِتْوَارَةٌ وَلَا نَعْلَمُ فِي الْكَلَامِ فَعَوَالًا وَلَا فِعْيَالًا وَلَا شَيْئًا مِنْ هَذَا النَّحْوِ لَمْ نَذْكُرْهُ وَلَكِنْ فَيُعَالُ نَحْوُ دِيمَاسٍ وَدِيوَانٍ وَلَا نَعْلَمُهُ صِفْةَ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَوْعَالٍ وَهُوَ قَلِيلٌ قَالُوا تَوْرَابٌ وَهُوَ اسْمٌ لِلتُّرَابِ وَفَنْعَالُ نَحْوِ قِنْعَاسٍ نَعْتٌ وَفَعْنَالٌ نَحْوُ فَرْنَاسٍ نَعْتٌ</مقطع>
    <مقطع>وَتَلْحَقُ خَامِسَةً مَعَ زِيَادَةِ غَيْرِهَا لِغَيْرِ التَّأْنِيثِ وَلَا تَلْحَقُ خَامِسَةً فِي بَنَاتِ الثَّلَاثَةِ إلَّا مَعَ غَيْرِهَا مِنْ الزَّوَائِدِ لِأَنَّ بَنَاتِ الثَّلَاثَةِ لَا تَصِيرُ عِدَّةَ الْحُرُوفِ أَرْبَعَةً إلَّا بِزِيَادَةٍ لِأَنَّك تُرِيدُ أَنْ تُجَاوِزَ الْأَصْلَ فَيَكُونَ الْحَرْفُ عَلَى فِعْنْلَى فِي الِاسْمِ وَالصِّفَةِ فَالِاسْمُ نَحْوُ الْقَرْنُبِى وَالْعِلِنْدِىِّ وَالْوَصْفِ الْحَبْنَطِيِّ وَالسَّبْنْدِيِّ وَالسَّرَنْدِي</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فِعْلِنِى وَهُوَ قَلِيلٌ قَالُوا عَفِّرْنِى وَهُوَ وَصْفٌ وَقَدْ قَالَ بَعْضُهُمْ جَمَلٌ عَلَدَنِى فَجَعَلَهَا فَعَلْنِى وَقَالُوا عِلادِى نَحْوَ حُبَارٍى<هارون مجلد="٤" صفحة="٢٦٠"/>فَجَعَلَهُ فَعَالًى وَهُوَ قَلِيلٌ وَلَا نَعْلَمُ فِي الْكَلَامِ فَعُنُلِى وَلَا فَعُنْلِى وَلَا نَحْوُ هَذَا مِمَّا لَمْ نَذْكُرْهُ وَلَكِنْ فَنُعَلَاءُ قَلِيلٌ قَالُوا عِنْصِلَاءَ وَهُوَ اسْمٌ وَفَنَعْلَاءُ قَلِيلٌ قَالُوا خُنْفُسَاءَ وَعِنْصِلَاءُ وَحَنْظِبَاءُ وَهِيَ أَسْمَاءُ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَوَعْلَاءَ وَهُوَ قَلِيلٌ قَالُوا حَوْصِلَاءُ وَهُوَ اسْمٌ وَتَلْحَقُ خَامِسَةً لِلتَّأْنِيثِ فَيَكُونُ الْحَرْفُ عَلَى فَعْلَى فَالِاسْمُ نَحْوُ الزُّمْكَى وَالْجُرَشِىِّ وَالْعَبْدِى وَالْوَصْفِ نَحْوُ الْكُمْرِيِّ قَالَ الرَّاجِزِ</مقطع>
    <شاهدة>
      <بيت>
        <مصراع>قَدْ أَرْسَلَتْ فِي عِيرِهَا الْكِمِرَّي</مصراع>
        <مصراع/>
      </بيت>
    </شاهدة>
    <مقطع>وَقَالُوا إنّهُ جَنَفَي الْعَنْقَ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فِعْلِنِى وَهُوَ قَلِيلٌ قَالُوا الْعَرْضَنِيُّ وَهُوَ اسْمٌ وَيَكُونُ عَلَى فَعْلِى وَهُوَ قَلِيلٌ قَالُوا عَرْضَى وَهُوَ اسْمٌ وَعَلَى فَعْلِى وَهُوَ قَلِيلٌ قَالُوا دَفْقَى وَهُوَ اسْمَ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فِعْنَلِى وَهُوَ قَلِيلٌ قَالُوا جَلِنْدِي وَهُوَ اسْمَ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَيْعَلِي وَهُوَ قَلِيلٌ قَالُوا الْخَيْزَلِيُّ وَهُوَ اسْمَ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَوْعَلِي وَهُوَ اسْمٌ قَالُوا الْخَوْزُلِيُّ وَعَلَى فَعْنَلِي قَالُوا بِلْنْصَى اسْمُ طَائِرِ</مقطع>
    <مقطع>وَلَا نَعْلَمُ فِي الْكَلَامِ فَعَلَىَّ وَلَا فَعَلِىٌّ وَلَا شَيْئًا مِنْ هَذَا النَّحْوِ لَمْ نَذْكُرْهُ وَلَكِنْ عَلَى فِعْلِى قَالُوا حِذْرَى وَنَذْرَى وَهُوَ اسْمٌ وَقَدْ بَيَّنَّا مَا لَحَقَتَهُ<هارون مجلد="٤" صفحة="٢٦١"/>الِأَلَفٌ رَابِعَةٌ بِبِنَائِهِ مِمَّا جَاءَ فِيهِمَا وَفِيمَا الْهَمْزَةُ أَوَّلُهُ مَزِيدَةٌ وَفِيمَا لَحِقَتْهُ الْأَلْفُ ثَالِثَةَ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَيْعَلَانَ فِي الِاسْمِ وَالصِّفَةِ فَالِاسْمُ نَحْوُ الضَّيْمَرَانِ وَالْأَيْهِقَانِ وَالرّيْبَذَانِ وَحَيْسُمَانُ وَالْخَيْزَرَانُ وَالْهَيْرَدَانِ وَالصِّفَةُ نَحْوُ قَوْلِهِمْ كَيَذْبَانِ وَهَيَثْمَانِ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَيْعَلَانَ فِي الِاسْمِ وَالصِّفَةِ فَالِاسْمُ قَيْقُبَانِ وَسَيَسْبَانِ وَالصِّفَةُ الْهَيَبَانُ وَالتَّيْحَانُ وَلَا نَعْلَمُ فِي الْكَلَامِ فَيَعَلَانِ فِي غَيْرِ الْمُعْتَلِ</مقطع>
    <مقطع>وَقَدْ بَيَّنَ مَجِيئَهَا خَامِسَةً فِيمَا الْهَمْزَةُ أَوَّلُهُ مَزِيدَةٌ بِبَنَائِهِ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فِعْلَيَانٍ فِيهِمَا فَالِاسْمُ نَحْوُ الصّلْيَانِ وَالْبِلْيَانِ وَالصِّفَةِ نَحْوُ الْعُنْظَيَانِ وَالْخَرْيَانِ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فُعْلْوَانٍ فِي الِاسْمِ نَحْوَ الْعُنْظُوَانِ وَالْعُنْفَوَانِ وَلَا نَعْلَمُهُ جَاءَ وَصْفًا وَلَا نَعْلَمُ فِي الْكَلَامِ فَعَلْوَانِ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فِعْلَانَ فِي الِاسْمِ وَالصِّفَةِ فَالِاسْمُ نَحْوُ الْحُوْمَانِ وَالصِّفَةِ نَحْوُ عَمْدَانِ وَالْجَلْبَانِ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فِعْلَانَ فِي الاِسْمِ نَحْوُ فَرَكَانِ وَعِرْفَانَ وَلَا نَعْلَمُهُ جَاءَ وَصْفًا<هارون مجلد="٤" صفحة="٢٦٢"/>وَيَكُونُ عَلَى مَفْعَلَانَ نَحْوَ مُكْرَمَانٍ وَمَلْأَمَانٍ وَمُلْكَعَانَ مَعَارِفَ وَلَا نَعْلَمُهُ جَاءَ وَصَفًا</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فِعْلَيَاءَ فِي الِاسْمِ وَالصِّفَةِ وَهُوَ قَلِيلٌ فَالِاسْمُ نَحْوُ كِبِرْيَاءَ وَسِيمَيَاءَ وَالصِّفَةِ جُرْبِيَاءَ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَعُولَاءَ فِي الِاسْمِ وَهُوَ قَلِيلٌ نَحْوَ دُبُوقَاءَ وَبُرُوكَاءَ وَجَلُولَاءَ وَلَا نَعْلَمُهُ جَاءَ وَصَفًا</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَعُولِى قَالُوا عُشُورَى وَهُوَ اسْمٌ وَلَا نَعْلَمُ فِي الْكَلَامِ فِعْلِيًّا وَلَا فَعُولِى وَلَا شَيْئًا مِنْ هَذَا النَّحْوِ لَمْ نَذْكُرْهُ وَلَا فَعَيْلَى</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَعْلَعَالَ فِيهِمَا فَالِاسْمُ نَحْوُ الْحَلْبِلَابِ وَالصِّفَةِ نَحْوُ السَّرْطَرَاطِ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَعَنْلَالٍ وَهُوَ قَلِيلٌ قَالُوا الْفِرْنْدَادُ وَهُوَ اسْمٌ وَقَدْ بَيَّنَّا مَا لَحِقَتْهُ خَامِسَةٌ لِغَيْرِ التَّأْنِيثِ فِيمَا مَضَى بِتَمْثِيلٍ بِنَائِهِ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَعُيلَاءَ وَهُوَ قَلِيلٌ قَالُوا عَجِيسَاءَ وَهُوَ اسْمٌ وَقُرَيْثَاءُ وَهُوَ اسْمَ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فِعْلَانَ وَهُوَ قَلِيلٌ جِدًّا قَالُوا قُمْحَانُ وَهُوَ اسْمٌ وَلَمْ يَجِيءْ صَفَةَ<هارون مجلد="٤" صفحة="٢٦٣"/>وْجَاءَ عَلَى فَعْلَى وَهُوَ قَلِيلٌ قَالُوا السَّمْهِيُّ وَهُوَ اسْمٌ وَالْبَدْرِيُّ وَهُوَ اسْمٌ وَلَا نَعْلَمُهُ وَصَفَا</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَوْعَلَانَ وَهُوَ قَلِيلٌ قَالُوا حُوْتَنَانٌ وَحُوفِزَانِ وَهُوَ اسْمٌ وَلَمْ يَجِيءْ صَفْةَ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى مَفْعِلَاءَ قَالُوا مَرْعَزَاءُ وَهُوَ قَلِيْلِ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فِعْلَانَ قَالُوا تِئْفَانٌ وَهُوَ اسْمٌ وَلَمْ يَجِيءْ صَفْةَ</مقطع>
    <مقطع>وَتَلْحَقُ سَادِسَةً لِلتَّأْنِيثِ فَيَكُونُ الْحَرْفُ عَلَى فَعِيلَى فِي الْمَصَادِرِ مِنْ الْأَسْمَاءِ نَحْوَ هَجِيرِي وَقَتِيَّتِي وَهِيَ النَّمِيمَةُ وَحَثِيثِي مِنْ الِاحْتِثَاثِ وَلَا نَعْلَمُهُ جَاءَ وَصْفًا وَلَا اسْمًا فِي غَيْرِ الْمُصْدَرِ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى مَفْعُولَاءٍ فِي الِاسْمِ وَالصِّفَةِ فَالِاسْمُ نَحْوُ مَعْيُورَاءَ وَالصِّفَةِ نَحْوُ الْمَعْلُوجَاءِ وَالْمَشْيَوخَاءَ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَعِيلِي فِي الِاسْمِ نَحْوُ لِغَيْزِي وَبُقَيْرِي وَخَلِيطِي وَلَا نَعْلَمُهُ جَاءَ وَصَفَا</مقطع>
    <مقطع>وَقَدْ بَيَّنَّا مَا لَحِقَتْهُ سَادِسَةٌ لِلتَّأْنِيثِ بِبِنَائِهِ فِيمَا مَضَى مِنْ الْفُصُولِ وَلِغَيْرِ التَّأْنِيثِ</مقطع>
    <مقطع>وَأَقْصَى مَا تَلْحَقُ لِلتَّأْنِيثِ سَابِعَةً فِي مَعْيُورَاءَ وَعَاشُورَاءَ وَأَقْصَى<هارون مجلد="٤" صفحة="٢٦٤"/>مَا تَلْحَقُ لِغَيْرِ التَّأْنِيثِ سَادِسَةً نَحْوَ الْأَلْفِ السَّادِسَةِ فِي مَعْيُورَاءَ وَاشْهِيبَابٍ وَسَنَذْكُرُ الِاشْهِيبَابَ وَنَحْوَهُ فِي مَوْضِعِهِ إِنْ شَاءَ اللَّهْ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى يَفْعَلَى وَهُوَ قَلِيلٌ قَالُوا يُهَيرِيٌّ وَهُوَ الْبَاطِلُ وَهُوَ اسْمَ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فِعْلِيًّا وَهُوَ قَلِيلٌ قَالُوا الْمَرْحِيَا وَهُوَ اسْمٌ وَبُرْدِيًّا وَهُوَ اسْمُ وَقْلُهِيَا وَهُوَ اسْمٌ أَيْضًا</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَعْلُوتِي وَهُوَ قَلِيلٌ قَالُوا رُغْبُوتِي وَرَهْبُوَتِي وَهُمَا اسْمَانِ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى مَفْعَلِي وَهُوَ قَلِيلٌ قَالُوا مُكَورِي وَهُوَ صَفْةَ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى مَفْعَلِي نَحْوُ مَرْعَزِيٍّ وَهُوَ اسْمِ</مقطع>
  </قسم>

  <قسم رقم="٣" هو="=٥١٢-٣">
    <عنوان>لْحَاقُ الْيَاءِ</عنوان>

    <مقطع>وَأَمَّا الْيَاءُ فَتَلْحَقُ أَوَّلًا فَيَكُونُ الْحَرْفُ عَلَى يَفْعَلُ فِي الْأَسْمَاءِ نَحْوَ الْيَرْمَعِ وَالْيَعْمَلِ وَالْيَلْمَقِ وَلَا نَعْلَمُهُ جَاءَ وَصْفًا وَلَا نَعْلَمُ فِي الْأَسْمَاءِ وَالصِّفَةِ عَلَى يَفْعَلَ وَلَا شَيْئًا مِنْ هَذَا النَّحْوِ لَمْ نَذْكُرْهُ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى يَفْعُولٍ فِي الِاسْمِ وَالصِّفَةِ فَالْأَسْمَاءُ نَحْوُ يَرْبُوعٍ وَيَعْقُوبَ وَيَعْسُوبُ وَالصِّفَةُ نَحْوُ الْيَحْمُومِ وَالْيَخْضُورِ وَالْيَرْقُوعِ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى يَفْعِيلَ فِي الْأَسْمَاءِ نَحْوُ يُقْطِينَ وَيَعَضِيدُ وَلَا نَعْلَمُهُ جَاءَ وَصَفًا</مقطع>
    <مقطع>وَلَيْسَ فِي الْكَلَامِ يَفْعَالٌ وَلَا يَفْعُولُ فَأَمَّا قَوْلُ الْعَرَبِ فِي الْيُسْرِوعِ<هارون مجلد="٤" صفحة="٢٦٥"/>يْسِرُوعٌ فَإِنَّمَا ضَمُّوا الْيَاءَ لِضَمَّةِ الرَّاءِ كَمَا قِيلَ اسْتُضْعِفَ لِضَمَّةِ التَّاءِ وَأَشْبَاهِ ذَلِكَ مِنْ هَذَا النَّحْوِ وَمِنْ ذَلِكَ قَوْلُ نَاسٍ كَثِيرٍ فِي يَعْفَرُ يُعَفِّرُ وَيُقَوِّي هَذَا أَنَّهُ لَيْسَ فِي الْكَلَامِ يَفْعَلُ وَلَا يَفَعُولَ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى يَفْنَعِلَ وَهُوَ قَلِيلٌ قَالُوا يَلْنَدِدُ وَهُوَ صِفَةٌ وَيَلَنْجَجُ وَهُوَ اسْمٌ وَقَدْ بَيَّنَ مَا لَحِقَتْهُ أَوَّلًا بِبَنَائِهِ</مقطع>
    <مقطع>وَتَلْحَقُ ثَانِيَةً فَيَكُونُ الْحَرْفُ عَلَى فَيْعَلٍ فِي الِاسْمِ وَالصِّفَةِ فَالِاسْمُ نَحْوُ زَيْنَبَ وَخَيْعَلٍ وَغَيْلَمٍ وَجَيْأَلٍ وَالصِّفَةُ نَحْوُ الضَّيْغَمِ وَالصَّيْرَفِ وَالْخُيْفُقِ وَالْخُيْفُقِ السَّرِيعَةِ مِنْ خَفَقَانِ الرِّيحِ وَالْجَيْألِ الضَّبُعُ وَعَيْلَمْ وَلَا نَعْلَمُ فِي الْكَلَامِ فَيَعِلُّ وَلَا فَيْعَلُ فِي غَيْرِ الْمُعْتَلِّ وَقَدْ بَيَّنَّا لَحَاقَهَا ثَانِيَةً فِيمَا لَحِقَتْهُ الْأَلْفُ رَابِعَةً وَخَامِسَةٌ وَغَيْرُهُ فِيمَا مَضَى بِتَمْثِيلٍ بِنَائِهِ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَيْعُولٍ فِي الِاسْمِ وَالصِّفَةِ فَالِاسْمُ نَحْوُ قَيْصُومٍ وَالْخَيْشُومِ وَالْحَيْزُومِ وَالصِّفَةِ نَحْوُ عَيْثُومٍ وَقُيُومٍ وَدُيْمُومٍ قَالَ الشَّاعِرِ</مقطع>
    <شاهدة>
      <بيت>
        <مصراع>قَدْ عَرَضَتْ دَوِّيِّةٌ دَيْمُومُ</مصراع>
        <مصراع/>
      </بيت>
    </شاهدة>
    <مقطع><هارون مجلد="٤" صفحة="٢٦٦"/>وقَالُ عَلْقَمَةَ بْنِ عَبْدَةَ</مقطع>
    <شاهدة>
      <بيت>
        <مصراع>يَهْدْيِ بِهَا أَكْلَفُ الْخَدّيْنِ مُخْتَبَرٌ</مصراع>
        <مصراع>مِنَ الْجِمَّالِ كَثِيرُ اللَّحْمِ عَيْثُومُ</مصراع>
      </بيت>
    </شاهدة>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَيْعَلٍ فِي الصِّفَةِ قَالُوا حَيْفَسٌ وَصِيُّهُمْ وَلَا نَعْلَمُهُ جَاءَ اسْمًا</مقطع>
    <مقطع>وَتَلْحَقُ ثَالِثَةً فَيَكُونُ الْحَرْفُ عَلَى فَعِيلٍ فِي الِاسْمِ وَالصِّفَةِ فَالِاسْمُ بَعِيرٌ وَقَضِيبٌ وَالصِّفَةُ سَعِيدٌ وَشَدِيدٌ وَظَرِيفٌ وَعَرِيفَ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَعِيلٍ فَالِاسْمُ نَحْوُ عَثِيرٍ وَحِمْيَرٍ وَحَثِيلٍ وَقَدْ جَاءَ صِفَةٌ قَالُوا رَجُلٌ طَرِيمٌ أَيْ طَوِيلٌ وَلَا نَعْلَمُ فِي الْكَلَامِ فَعِيلٌ اسْمًا وَلَا صِفَةً وَلَا فَعِيلَ وَلَا فَعِيلَ وَلَا شَيْئًا مِنْ هَذَا النَّحْوِ لَمْ نَذْكُرْهُ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَعَيْلَلَ فِي الِاسْمِ وَالصِّفَةِ فَالِاسْمُ نَحْوُ حُفَيْلِلَ وَالصِّفَةِ نَحْوَ خُفِيْدِدٍ وَهُوَ قَلَيْلِ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَعِيلٍ فِي الْوَصْفِ وَذَلِكَ نَحْوُ هَبِيخٍ وَالْهَبِيغِ وَلَا نَعْلَمُهُ جَاءَ اسْمًا وَلَا نَعْلَمُ فِي الْكَلَامِ فَعِيلٌ وَلَا فَعَيْلَلٌ وَلَا شَيْئًا مِنْ هَذَا النَّحْوِ لَمْ نَذْكُرْهُ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فُعَيْعِلَ نَحْوَ خُفِيفِدٍ وَهُوَ صِفَةُ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَعُيُولٍ فِيهِمَا وَهُوَ قَلِيلٌ فَالِاسْمُ نَحْوُ كَدُيُونٍ وَذَهْيُوطٍ وَالصِّفَةِ نَحْوُ عَذْيوَطَ<هارون مجلد="٤" صفحة="٢٦٧"/>وقِدْ بَيْنًا لَحَاقَهَا ثَالِثَةً فِيمَا مَضَى مِنْ الْفُصُولِ بِتَمْثِيلِ بِنَاءِ مَا هِيَ فَيَهْ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَعِيلٍ نَحْوِ عُلَيبٍ وَهُوَ اسْمٌ وَادْ</مقطع>
    <مقطع>وَتَلْحَقُ رَابِعَةً فَيَكُونُ الْحَرْفُ عَلَى فِعْلِيَّةٍ فَالْأَسْمَاءُ نَحْوُ حَذَرِيَّةٍ وَهَبْرِيَّةٍ وَالصِّفَةُ نَحْوُ الزُّبَنِيَّةِ وَالْعَفَرِيَّةِ وَالْهَاءِ لَازِمَةٌ لِفِعْلِيَّةٍ فِيهِمَا كَمَا لَزِمَتْ فَعَالِيةَ</مقطع>
    <مقطع>وَلَيْسَ فِي الْكَلَامِ فَعَلَى وَلَا فَعَلَى وَلَا فَعَلَى إِلَّا بِالْهَاءِ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَعِيلٍ فِيهِمَا فَالِاسْمُ نَحْوُ السِّكِّينِ وَالْبِطِّيخِ وَالصِّفَةِ نَحْوُ الشِّرِّيبِ وَالْفَسِيقِ وَلَا يَكُونُ فِي الْكَلَامِ فَعِيلٌ وَيَكُونُ عَلَى فَعِيلٍ وَهُوَ قَلِيلٌ فِي الْكَلَامِ قَالُوا الْمُرِيقُ حَدَّثَنَا أَبُو الْخَطَّابِ عَنْ الْعَرْبَ</مقطع>
    <مقطع>وَقَالُوا كَوْكَبٌ دَرِيءٌ وَهُوَ صِفَةُ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَعِيلٍ فِيهِمَا فَالِاسْمُ الْعَلِيقُ وَالْقَبِيطُ وَالدَّمِيصُ وَالصِّفَةُ الزَّمِيلُ وَالسِّكِّيتُ وَالسَّرِيطُ وَلَيْسَ فِي الْكَلَامِ فَعَيْلَ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى مِفْعِيلٍ فَالِاسْمُ نَحْوُ مِنْدِيلٍ وَمَشْرِيقٍ وَالصِّفَةُ مِنْطِيقٌ وَمِسْكِينٌ وَمُحْضِيرٌ وَلَا نَعْلَمُ فِي الْكَلَامِ مِفْعِيلٌ وَلَا مِفْعِيلٌ وَلَا مَفْعَيْلِ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَعِيْلِيلَ فِيهِمَا فَالِاِسْمُ حِلَّتِيْتَ وَخِنْزِيرٌ وَخِنْذِيذٌ وَالصِّفَةُ صِهْمِيمُ وَصِنْدِيدٌ وَشِمْلِيلٌ وَلَيْسَ فِي الْكَلَامِ فَعُلَيْلٌ وَلَا فَعَلَيْلْ<هارون مجلد="٤" صفحة="٢٦٨"/>وِيَكُونُ عَلَى فِعْلَيْتِ نَحْوَ عِفْرِيتٍ وَهُوَ صِفَةٌ وَعَزْوَيْتُ وَهُوَ اسْمٌ وَلَيْسَ فِي الْكَلَامِ فَعَلَيْتُ وَلَا فَعَلَيْتَ وَلَا فَعَلِيلٌ وَلَا شَيْءَ مِنْ هَذَا النَّحْوِ لَمْ نَذْكَرْهُ</مقطع>
    <مقطع>وَقَدْ بَيَّنَّا مَا لَحِقَتْهُ رَابِعَةٌ فِيمَا مَضَى مِنْ الْفُصُولِ بِتَمْثِيلٍ بِنَائِهِ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فِعْلَيْنِ وَهُوَ قَلِيلٌ قَالُوا غُسْلَيْنِ وَهُوَ اسْمَ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَعَلِيلٍ نَحْوَ حِمْصِيصٍ وَقَدْ جَاءَ صِفَةُ صُمْكِيْك</مقطع>
    <مقطع>وَتَلْحَقُ خَامِسَةً فَيَكُونُ الْحَرْفُ عَلَى فِعْلَنِيَّةٍ نَحْوَ بَلْهُنِيَّةٍ وَهُوَ اسْمٌ وَالْهَاءُ لَازِمَةٌ كَلُزُومِهَا فِعَلِيَّةَ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَعْنْلِيَّةَ وَهُوَ قَلِيلٌ قَالُوا قَلَنْسِيَّةٌ وَهُوَ اسْمٌ وَالْهَاءُ لَا تُفَارِقُهُ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَعِفَعِيلَ قَالُوا مَرْمَرِيسُ وَقَدْ بَيَّنَّا لَحَاقَهَا خَامِسَةً فِيمَا مَضَى بِتَمْثِيلِ بِنَاءِ مَا لِحِقَّتِهِ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَنَعْلِيلٍ وَهُوَ قَلِيلٌ قَالُوا خَنْفْقِيقٌ وَهُوَ صِفَةٌ وَخَنْشَلِيلَ</مقطع>
  </قسم>

  <قسم رقم="٤" هو="=٥١٢-٤">
    <عنوان>لَحاُقُ الُّنوَنُ</عنوان>

    <مقطع>وَأَّما الُّنوُن فَتْلَحُق ثاِنَيًة فَيُكوُن اْلَحْرُف عَلى فْنْعٍل في اْلَأْسَماِء وَذِلَك قْنَبٌر وَعْنَظٌب وُعْنُصٌل وَلا نْعَلُمُه صْفَةً</مقطع>
    <مقطع>وَيُكوُن عَلى فْنْعٍل وُهَو قِليٌل قاُلوا جْنِدْب وُهَو اْسَمْ</مقطع>
    <مقطع>وَيُكوُن عَلى فَنْعٍل قاُلوا عْنَسٌل وَعْنَبٌس وُهَما صْفَةٌ</مقطع>
    <مقطع>وَيُكوُن عَلى فَنْعُلوٍ في الِّصَفِة قاُلوا حْنَظَأوٌ وَكْنَدَأَوٌ<هارون مجلد="٤" صفحة="٢٦٩"/>وَسْنَدُأوٌ وَقْنَدُأوٌ واْلَكْنَدُأو اْلَجَمَل اْلَغِليَظ الَّشِديَد وَلا نْعَلُمُه جاَء اْسَماً</مقطع>
    <مقطع>وَتْلَحُق راِبَعًة فَيُكوُن عَلى فْعْلَّن في الِّصَفِة قاُلوا رَعْشَن وَضَّيْفَن وَعِلْجَن وَلا نْعَلُمُه جاَء اْسَماً</مقطع>
    <مقطع>وَيُكوُن عَلى فْعْلَّن في اِلاْسِم والِّصَفِة وُهَو قِليٌل فاِلاْسُم نْحُو اْلَعْرَضَنِة وَرُجٌل ذو خْلَفَنَةٍ واْلَبْلَغِن وَأَّما الِّصَفُة فَقْوُلُهْم هَذا رُجٌلٌ خْلْفَنَة</مقطع>
    <مقطع>وَيُكوُن عَلى فْعْلَّن وُهَو قِليٌل قاُلوا فَرْسٌن وَلْيَس في اْلَكَلاِم فْعْلَن وَلا شْيٌء مْن هَذا الَّنْحِو لْم نْذُكْرُهُ</مقطع>
    <مقطع>وَقْد بَّيَّنا ما لِحَقْتُه راِبَعٌة فيَما مَضى مْن اْلُفُصوِل بَتْمِثيٍل بَناِئِهِ</مقطع>
    <مقطع>وَتْلَحُق ثاِلَثًة فَيُكوُن اْلَحْرُف عَلى فَعْنَعَلٍ في اِلاْسِم نْحَو عَقْنَقٍل وُعْصْنَصٍرٍ وَلا نْعَلُمُه جاَء وَصَفاً</مقطع>
    <مقطع>وَيُكوُن عَلى فُعَنَلٍلٍ في الِّصَفِة نْحَو ضْفْنَدٍدٍ وُعْفْنْجٍجٍ وَلا نْعَلُم فَعَنَلْلٍ اْسَماً</مقطع>
    <مقطع>وَيُكوُن عَلى فْعَنَلٍ وُهَو قِليٌل قاُلوا عَرْنٌد للَّشِديِد وُهَو صَفُةُ</مقطع>
    <مقطع>وَيُكوُن عَلى فْعَنَلٍةٍ قاُلوا جْرَنَبَة وُهَو اْسَمْ</مقطع>
  </قسم>

  <قسم رقم="٥" هو="=٥١٢-٥">
    <عنوان>لَحاَقُ الَّتاَءِ</عنوان>

    <مقطع>وَأَّما الَّتاُء فَتْلَحُق أَّوًلا فَيُكوُن اْلَحْرُف عَلى تَفُّعٍل في اْلَأْسَماِء نْحَو تْنَصُبٍ وَتْتِفُلٍ والَّتِضَرُة والّتْسَرَةُ</مقطع>
    <مقطع>وَيُكوُن عَلَّى تْفَعُل في الَأْسَماِء نْحُو تْدَرَأٍ وَتَرَّتَبٍ وَتْتِفْل وَقاَل بْعُضُهْم أْمٌرٌ تَرَّتَبٌ فَجَعَلُه وْصًفا وَتْحِلَبًةٌ صَفَةَ<هارون مجلد="٤" صفحة="٢٧٠"/>ويُكوَن عَلى تَفُّعٍل وُهَو قِليٌل قاُلوا تْتِفُل وُهَو اْسٌم وَقاُلوا الَّتْقِدَمُة اْسٌم وَقاُلوا الَّتَحِلَبُة وِهَي صَفَةٌ</مقطع>
    <مقطع>وَيُكوُن عَلى تَفُّعٍل وُهَو قِليٌل قاُلوا تْحِليٌءٌ وُهَو اْسٌم وَقاُلوا الَّتْقِدَمُة اْسٌم وَقاُلوا الَّتَحِلَبُة وِهَي صَفَةٌ</مقطع>
    <مقطع>وَيُكوُن عَلى تْفِعَلٍة وُهَو قِليٌل قاُلوا تَتَفَّلَةٌ</مقطع>
    <مقطع>وَيُكوُن عَلى تَفُّعُلوَتٍ وُهَو قِليٌل قاُلوا تَرْنُموُت وُهَو اْسَمْ</مقطع>
    <مقطع>وَيُكوُن عَلى تْفِعيٍل في اِلاْسَماِء نْحُو الِّتْمَتْيِن الَّتْنِبيُت وَلا نْعَلُمُه جاَء وْصًفاً وَلِكَّنُه يُكوُن صَفًة عَلى تْفِعيَلٍةٍ وُهَو قِليٌلٌ في اْلَكَلاِم قاُلوا تْرِعَيًة وَقْد كَسَر بْعُضُهْم الَّتاَء كَما ضُّموا اْلَياَء في يْسُروٍع وُهَو وْصٌف وَلا يِجيُء بَغْيِر اْلَهاِءِ</مقطع>
    <مقطع>وَيُكوُن عَلى تْفُعوٍل في اِلاْسِم نْحَو تْعُضوٍضٍ والَّتْخُموِت والَّتَذْنوِب وَلا نْعَلُمُه جاَء وَصَفاً</مقطع>
    <مقطع>وَيُكوُن عَلى تْفِعَلٍة نْحِو تَدُّوَرٍة وَتْنِهَيٍة وَتْوِدَيٍة وَلا نْعَلُمُه جاَء وَصَفاً</مقطع>
    <مقطع>وَيُكوُن عَلى تْفُعوٍل وُهَو قِليٌل قاُلوا تْؤُثوُرٌ وُهَو اْسِمْ</مقطع>
    <مقطع>وَيُكوُن عَلى تْفِعَلٍة وُهَو قِليٌل قاُلوا تْحِلَبًة وِهَي اْلَغِزيَرُة اَّلِتي تْحَلُب وَلْم تِلْد وِهَي صَفَةٌ</مقطع>
    <مقطع>وَيُكوُن عَلى تْفِعَلٍة قاُلوا تْحِلَبٌة وِهَي صَفَةُ</مقطع>
    <مقطع>وَيُكوُن عَلى الَّتَفُّعِل وُهَو قِليٌل قاُلوا الَّتَهُّبُط وُهَو اْسَمْ<هارون مجلد="٤" صفحة="٢٧١"/>وَيَكْوَن عَلى الَّتَفُّعِل وُهَو قِليٌل قاُلوا تَبَّشْر وُهَو اْسٌم وَقاُلوا الَّتَفُّعُل في اْلَأْسَماِء غْيِر اْلَمَصاِدِر وُهَو قِليٌل قاُلوا الَّتُّنُّوُط وُهَو اْسَمْ</مقطع>
    <مقطع>وَتْلَحُق راِبَعًة فَيُكوُن عَلى فَعَلَتَةٍ قاُلوا سْنُبَتًة وُهَو اْسَمْ</مقطع>
    <مقطع>وَتْلَحُق خاِمَسًة فَيُكوُن اْلَحْرُف عَلى فَعَلْوت في اْلَأْسَماِء قاُلوا رْغُبوٌتٌ وَرَهُبْوُتٌ وَجْبُروُتٌ وَمْلُكْوُتٌ وَقْد جاَء وْصًفاً قاُلوا رُجٌلٌ خَلُبوُتٌ وَناَقُةً تْرُبوٍتٌ وِهَي اْلِخَياُر اْلَفاَرْهَةُ</مقطع>
    <مقطع>وَقْد بْيَن لَحاَقَها للَّتْأِنيِث وَقْد بَّيَن ما لِحَقْتُه أَّوًلا خاِمَسًةً فيَما مَضى وَساِدَسٌة في تْرَنُموَتٍ وُهَو تْرَنُم اْلَقْوَس وَلا نْعَلُم في اْلَكَلاِم تْفَعُل وَلا تْفَعُل وَلا شْيًئاً مْن هَذا الَّنْحِو لْم نْذُكْرُهَ</مقطع>
  </قسم>

  <قسم رقم="٦" هو="=٥١٢-٦">
    <عنوان>لَحاُقُ اْلِميُمِ</عنوان>

    <مقطع>وَأَّما اْلِميُم فَتْلَحُق أَّوًلا فَيُكوُن اْلَحْرُف عَلى مْفُعوِل نْحِو مْضُروٍب وَلا نْعَلُمُه جاَء اْسَماُ</مقطع>
    <مقطع>وَيُكوُن عَلى مْفَعٍل في اْلَأْسَماِء والِّصَفاِت فاْلَأْسَماُء نْحُو اْلَمْحَلِب واْلَمْقَتِل والِّصَفِة نْحُو اْلُمْشَتى واْلَمْوَلى واْلُمَقْنِعِ</مقطع>
    <مقطع>وَيُكوُن عَلى مْفَعٍل فيِهَما فاْلَأْسَماُء نْحُو اْلِمْنَبِر وِمْرَفٌق والِّصَفُة نْحُو مْدِعٍس وُمَطْعَنٍ</مقطع>
    <مقطع>وَيُكوُن عَلى مْفَعٍل في اْلَأْسَماِء نْحُو اْلَمْجِلِس واْلَمْسِجِد وُهَو في الِّصَفِة قِليٌلٌ قاُلوا مْنُكُبَ</مقطع>
    <مقطع>وَيُكوُن عَلى مْفَعِل نْحِو مْصَحٍف وُمْخَدٍع وُموَسى وَلْم يْكُثْر هَذا في كلَاِمِهُم اْسًماً وُهَو في اْلَوْصِف كِثيٌر والِّصَفُة قْوُلُهْم مْكَرٌمٌ وَمْدَخٌلٌ وَمْعَطًىْ<هارون مجلد="٤" صفحة="٢٧٢"/>وَيُكوُن عَلى مْفَعِلٍ نْحِو مْنُخٍلٍ وِمْسَعٍطٍ وُمَدٍّق وَمْنِصٍل وَلا نْعَلُمُه صَفَةُ</مقطع>
    <مقطع>وَيُكوُن عَلى مْفَعٍل باْلَهاِء في اْلَأْسَماِء نْحُو مْزَرَعٍة واْلَمْشِرَقِة وَمْقَبَرٍة وَلا نْعَلُمُه صَفًة وَلْيَس في اْلَكَلاِم مْفَعٌل بَغْيِر اْلَهاِء وَلِكْن مْفَعٌل قاُلوا مْنَخٌر وُهَو اْسٌم فَأَّما مْنِتٌن وُمِغيَرُةٌ فِإَّنَما هَما مْن أَغاَر وَأْنُتَّن وَلِكْن كَسُروا كَما قاُلوا أُجوُءَك وَلِإَّمَك وَلْيَس في اْلَكَلاِم مْفَعٌل وَلا شْيٌء مْن هَذا الَّنْحِو لْم نْذُكْرُهُ</مقطع>
    <مقطع>وَقْد بَّيَّنا ما لِحَقْتُه اْلِميُم أَّوًلا فيَما مَضى مْن اْلُفُصوِل بَتْمِثيٍل بَناِئِهِ</مقطع>
    <مقطع>وَقَدْ جَاءَ فِي الْكَلَامِ مَفْعُولٌ وَهُوَ غَرِيبٌ شَاذٌّ كَأَنَّهُمْ جَعَلُوا الْمِيمَ بِمَنْزِلَةِ الْهَمْزَةِ إذَا كَانَتْ أَوَّلًا فَقَالُوا مَفْعُولٌ كَمَا قَالُوا أُفْعُولٌ فَكَأَنَّهُمْ جَمَعُوا بَيْنَهُمَا فِي هَذَا كَمَا جَاءَ مِفْعَالٌ عَلَى مِثَالِ إفْعَالٍ وَمِفْعِيلٍ عَلَى مِثَالِ إفْعِيلٍ وَلَمْ نَجْعَلْهُ بِمَنْزِلَةِ يَسْرُوعُ لِأَنَّهُ لَمْ يَلْزَمْهُ إلَّا الضَّمُّ وَلَمْ يَتَغَيَّرْ تَغَيُّرُهُ وَذَلِكَ قَوْلُهُمْ مَعْلُوقٌ لِلْمِعْلَاقِ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى مَفْعَلٍ وَهُوَ قَلِيلٌ قَالُوا مُرْعَزِ</مقطع>
    <مقطع>وَتَلْحَقُ رَابِعَةً فَيَكُونُ الْحَرْفُ عَلَى فَعَلِمَ قَالُوا زَرْقُمَ وَسِتُّهُمْ لِلْأَزْرَقِ وَالْأُسَّتَهْ وَهُوَ صِفَةُ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَىَّ فَعْلَمٍ نَحْوَ دَلْقَمٍ وَدُقْعَمٍ لِلدَّلْقَاءِ وَالدَّقْعَاءِ وَدَرْدِمٍ لِلدَّرْدَاءِ وَهِيَ صَفَاتِ<هارون مجلد="٤" صفحة="٢٧٣"/>وَيَكُونُ عَلَى فَعَامِلٌ وَهُوَ قَلِيلٌ قَالُوا الدَّلَامِصِ</مقطع>
  </قسم>

  <قسم رقم="٧" هو="=٥١٢-٧">
    <عنوان>لْحَاقُ الْوَاو</عنوان>

    <مقطع>وَأَمَّا الْوَاوُ فَتَلْحَقُ ثَانِيَةً فَيَكُونُ الْحَرْفُ عَلَى فَوْعَلٍ فِيهِمَا فَالِاسْمُ نَحْوُ كَوْكَبٍ وَعَوْسَجٍ وَالصِّفَةِ نَحْوَ حَوْمَلٍ وَهَوْزَبٍ وَلَيْسَ فِي الْكَلَامِ فَوْعَلٌ وَلَا فَوْعَلَ وَلَا شَيْءَ مِنْ هَذَا النَّحْوِ لَمْ نَذْكُرْهُ وَقَدْ بَيَّنَّا مَا لَحِقَتْهُ ثَانِيَةً فِيمَا مَضَى بِتَمْثِيلٍ بِنَائِهِ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَوْعَلَلٍ وَهُوَ قَلِيلٌ قَالُوا كَوأَلَلٌ وَهُوَ صِفَةُ</مقطع>
    <مقطع>وَتَلْحَقُ ثَالِثَةً فَيَكُونُ الِاسْمُ عَلَى فُعُولٍ نَحْوِ عَتُودٍ وَخَرُوفٍ وَالصِّفَةِ نَحْوَ صُدَوْقٍ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فُعُولٍ فَالِاسْمُ نَحْوُ جَدْوَلٍ وَجَرْوَلٍ وَالصِّفَةُ جَهُورٌ وَحْشُورٌ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فُعُولٍ فَالِاسْمُ نَحْوُ خِرْوَعٍ وَعُلُودٍ وَلَا نَعْلَمُهُ جَاءَ وَصَفًا</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فُعُولٍ فَالصِّفَةُ عُثُولٌ وَعُلُودٌ وَالْقُشُوفُ وَقَدْ جَاءَ اسْمًا نَحْوِ الْعُسُودَ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فُعُولٍ نَحْوِ عُطُودٍ وَكَرَوْسٍ صِفَتَانِ وَلَا نَعْلَمُ فِي الْكَلَامِ فَعَوْلَ وَلَا فَعُوَّلَ وَلَا شَيْئًا مِنْ هَذَا النَّحْوِ لَمْ نَذْكُرْهُ لِكَ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فُعُولٍ وَهُوَ قَلِيلٌ فِي الْكَلَامِ إلَّا أَنْ يَكُونَ مَصْدَرًا أَوْ يُكْسَرَ عَلَيْهِ الْوَاحِدُ لِلْجَمْعِ قَالُوا أُتِيَ وَهُوَ اسْمٌ وَالسُّدُوسُ وَهُوَ اسْمَ</مقطع>
    <مقطع>وَقَدْ بَيَّنَّا لَحَاقَهَا ثَالِثَةً بِتَمْثِيلٍ بَنَائِهِ<هارون مجلد="٤" صفحة="٢٧٤"/>وَيَكَوْنُ عَلَى فَعَوعِلٍ فِي الصِّفَةِ نَحْوَ عُثُوْثَلٍ وَقَطُوطِيٍّ وَغُدُوَدْنٍ وَلَا نِعْلَمُهُ جَاءَ اسْمَا</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَعُولَلٍ وَهُوَ قَلِيلٌ قَالُوا حَبُونَنَّ اسْمٌ وَجَعَلَهَا بَعْضُهُمْ حَبُونَنَ فَعُولِلٌ وَهُوَ مِثْلُهُ فِي الْقِلَّةِ وَالزَّنَةَ</مقطع>
    <مقطع>وَتَلْحَقُ رَابِعَةً فَيَكُونُ الْحَرْفُ عَلَى فِعْلُوهِ فِي الْأَسْمَاءِ نَحْوَ تَرْقُوَةٍ وَعُرْقُوَّةٍ وَقَرْنُوَةٍ وَلَا نَعْلَمُهُ جَاءَ وَصَفًا</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَعْلُوَّةٍ فِي الِاسْمِ نَحْوُ الْحَنْذُوَةِ وَالْعَنْصَوْةَ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فَعْلُوَّةِ نَحْوِ حَنْذُوَةٍ وَهُوَ اسْمٌ وَهُوَ قَلِيلٌ وَالْهَاءُ لَا تُفَارِقُهُ كَمَا أَنَّ الْهَاءَ لَا تُفَارِقُ حَذَرِيَّةً وَأَخْوَاتِهَا</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فُعُولٍ فَالِاسْمُ عُجُوْلٌ وَسِنَّوْرٌ وَالْقُلُوبُ وَالصِّفَةُ خَنُوصٌ وَسَرَوْطَ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فُعُولٍ فِيهِمَا فَالِاسْمُ سُفُودٌ وَكَلُوبٌ وَالصِّفَةُ سَبُوحٌ وَقَدُوسٌ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَى فُعُولٍ قَالُوا سَبُّوحٌ وَقُدُّوسٌ وَهُمَا صِفَةُ</مقطع>
    <مقطع>وَقَدْ بَيْنَا لَحَاقَهَا رَابِعَةٌ فِيمَا مَضَى بِتَمْثِيلٍ بِنَائِهِ</مقطع>
    <مقطع>وَلَيْسَ فِي الْكَلَامِ فَعُولٌ وَلَا شَيْءٌ مِنَ النَّحْوِ لِمْ نَذْكُرْهُ</مقطع>
    <مقطع>وَيَكُونُ عَلَىَّ فَعُلُولٍ فِيهَا فَالاِسْمُ نَحْوُ طُخْرُورٍ وَالْهُذْلُولِ وَالشَّؤْبُوبُ وَالصِّفَةُ نَحْوُ بِهْلُولٍ وَحَلَكُوكَ وَحَلْبُوبِ<هارون مجلد="٤" صفحة="٢٧٥"/>وَيَكُونَ عَلَى فَعُلُولٍ فِيهِمَا فَالِاسْمُ نَحْوُ الْبِلْصُوصِ وَالْبَعْكُوكِ وَالصِّفَةِ نَحْوَ الْحُلْكُوكِ وَلَيْسَ فِي الْكَلَامِ فَعُلُولٌ وَلَا شَيْءٌ مِنْ هَذَا النَّحْوِ لَمْ نَذْكُرْهُ</مقطع>
    <مقطع>وَتَلْحَقُ خَامِسَةً فَيَكُونُ الْحَرْفُ عَلَى فَعَنْلُوَةٍ قَالُوا قَلَنْسُوَةٌ وَهُوَ اسْمٌ وَالْهَاءُ لَازِمَةٌ لِهَذِهِ الْوَاوِ كَلُزُومِهَا وَاوَ تَرْقُوةٍ</مقطع>
    <مقطع>وَقَدْ بَيَّنَّا مَا لَحِقَتْهُ خَامِسَةً فِيمَا مَضَى بِتَمْثِيلٍ بِنَائِهِ</مقطع>
  </قسم>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <تقطيع  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <أمثلة  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>

<!--
    ;; Local Variables:
    ;; eval: (arb-minor-mode)
    ;; End:
-->
