<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٣٢٩"
     درنبورج="٢-٣٥٩"
     البكاء="٥-٥٨٠"
     هارون="٤-٢٧٦"
     يعقوب="٤-٤٠٧"
     رقم="٥١٣">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٨٩٤٤٦'>هُذَا بَاْبُ الزِّيَاْدَةِ مِنْ غَيْرِ مَوْضِعِ حُرُوْفِ الزَّوَاْئِدَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٤٤٥٢٢'>اعَلَمْ أَنَّ الزِّيَاْدَةَ مِنْ مَوْضِعِهَا لَا يَكُوْنُ مَعَهَا إلَّا مِثْلُهَا فَإِذَا كَاْنَتْ الزِّيَاْدَةُ مِنْ مَوْضِعِهَا أُلْزِمَ التَّضْعِيْفَ فَهَكَذَا وَجْهُ الزِّيَاْدَةِ مِنْ مَوْضِعِهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٢٦٤٩'>فَإذَا زِدْت مِنْ مَوْضِعِ الْعَيْنِ كَاْنَ الْحَرْفُ عَلَى فِعْلٍ فِي الِاْسْمِ وَالصِّفَةِ فَاْلِاْسْمُ نَحْوُ السَّلَمِ وَالْحُمُرِ وَالْعَلَفِ وَالصِّفَةِ نَحْوَ الزَّمَجِ وَالزَّمَلِ وَالْجَبْأَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٧٤٦٠'>وَيَكُوْنُ عَلَى فِعْلٍ فِيْهِمَا فَاْلِاْسْمُ نَحْوُ الْقَنْبِ وَالْقَلْفِ وَالْإِمْرِ وَالصِّفَةِ نَحْوُ الذَّنْبِ وَالْإِمْعَةِ وَالْهَيْخِ وَبَعْضُ الْعَرَبِ يَقُوْلُ دَنْبَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٩٠٠٢'>وَيَكُوْنُ عَلَى فِعْلٍ فَاْلِاْسْمُ نَحْوُ حِمَّصٍ وَجَلْقٍ وَحَلْزٍ وَلَا نَعْلَمُهُ جَاْءَ وَصْفًا وَلَا نَعْلَمُ فِي الْكَلَاْمِ فِي الْأَسْمَاْءِ فِعْلٌ وَلَا شَيْئًا مِنْ هٰذَا النَّحْوِ لَمْ نَذْكُرْهُ وَلَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ فَعْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٥١٢٩'>وَقَدْ جَاْءَ فِعْلٌ وَهُوَ قَلِيْلٌ قَاْلُوْا تَبَعَّ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٦٣٥١'>وَقَدْ بَيْنَا مَا ضُوْعِفَتْ فِيْهِ الْعَيْنُ فِيْمَا مَضَى مِنَ الْفُصُوْلِ أَيْضًا بِتَمْثِيْلٍ بِنَاْئِهِ فَإَذًا زِدْتْ مِنْ مَوْضِعِ اللَّاْمِ فَإِنَّ الْحَرْفَ يَكُوْنُ عَلَى فُعْلَلٍ فِي الِاْسْمِ وَذٰلِكَ نَحْوُ قَرْدَدٍ وَمُهَدَّدٍ وَلَا نَعْلَمُهُ جَاْءَ وَصَفًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٢٣٤٦'>وَيَكُوْنُ عَلَى فُعْلَلٍ فِي الِاْسْمِ وَالصِّفَةِ فَاْلِاْسْمُ سَرْدُدٌ وَدُعَبُبٌ وَشُرَبُبٌ وَالصِّفَةُ قُعْدُدٌ وَدَخْلَلٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢١٢٨٧'>وَيَكُوْنُ عَلَى فَعَلَلٍ فِيْهَا الْأَسْمُ نَحْوَ عُنْدُدٍ وَسُرْدُدُ وَعُنْبَبٍ وَالصِّفَةُ قُعْدَدٌ وَدُخْلُلٌ وَيَكُوْنُ عَلَى فَعْلَلٍ وَهُوَ قَلِيْلٌ قَاْلُوْا رَمَاْدٌ رَمْدَدٌ وَهُوَ صِفَةُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٧٨٨١'>وإذَا قُلْت هَذِهِ الْأَشْيَاْءُ فِي هٰذَا الْفَصْلِ كَرَاْهِيَةِ التَّضَعِيْفِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٩٣١٠'>وَلَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ فَعَلَّلَ وَلَا شَيْءَ مِنْ هٰذَا النَّحْوِ لَمْ نَذْكُرْهُ وَلَا فَعْلْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٢٨١٤'>وَيَكُوْنُ عَلَى فِعْلٍ وَهُوَ قَلِيْلٌ قَاْلُوْا شَرْبَةً وَهُوَ اسْمٌ وَالْهَبِيُّ وَهُوَ صِفَةٌ وَمَعَدٌ وَهُوَ اسْمٌ وَمِثْلُهُ الْجُرْبَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٤٤١٦'>وَيَكُوْنُ عَلَى فِعْلٍ فِيْهِمَا فَاْلِاْسْمُ نَحْوُ جَذْبٌ وَمِجَنٌ وَالصِّفَةُ نَحْوُ خَدَبٍ وَهَجَفٍ وَهَقْبٍ وَلَا نَعْلَمُ فِي الْكَلَاْمِ فِعْلٌ وَلَا شَيْئًا مِنْ هٰذَا النَّحْوِ لَمْ نَذْكُرْهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='١١٥٠٧'>وَيَكُوْنُ عَلَى فِعْلٍ فِيْهِمَا فَاْلِاْسْمُ جُبْنٌ وَالْفَلَجُ وَالدُّجَنُ وَيُقَاْلُ النَّاْسُ فَلَجَاْنٍ أَيْ صِنْفَاْنِ مِنْ دَاْخِلٍ وَمِنْ خَاْرِجٍ وَالْقُطْنِ وَالصِّفَةُ الْقَمْدُ وَالصَّمَلُ وَالْعَتْلُ وَلَا نَعْلَمُ فِي الْكَلَاْمِ فِعْلَ وَلَا فِعْلٌ وَلَا شَيْئًا مِنْ هٰذَا النَّحْوِ لَمْ نَذْكُرْهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٦١٩١'>وَيَكُوْنُ عَلَى فِعْلٍ فَاْلْأَسْمَاْءُ نَحْوُ الْحِبْرِ وَالْفَلْزِ وَالصِّفَةِ نَحْوُ الطَّمْرِ وَالْهَبْرِ وَالْخَبْقِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٢٣٠٩'>وَلَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ فِعْلٌ وَلَا شَيْءٌ مِنْ هٰذَا النَّحْوِ لَمْ نَذْكُرْهُ لِكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩٢٤٦'>وَقَدْ بَيْنَا مَا ضُوْعِفَتْ فِيْهِ اللَاْمُ فِيْمَا مَضَى بِتَمْثِيْلٍ بِنَاْئِهِ وَيَكُوْنَ عَلَى فِعْلٍ وَهُوَ قَلِيْلٌ قَاْلُوْا تِئْفَةٌ وَهُوَ اسْمَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٨١٨٤'>وَيَكُوْنُ عَلَى فَعَلَةٍ وَهُوَ قَلِيْلٌ قَاْلُوْا دَرَجَةٌ وَهُمْ اسْمٌ وَجَاْءَ عَلَى فَعَلَةٍ وَهُوَ قَلِيْلٌ قَاْلُوْا تِلْنَةٌ وَهُوَ اسْمَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
