<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٣٣٠"
     درنبورج="٢-٣٦٠"
     البكاء="٥-٥٨٣"
     هارون="٤-٢٧٩"
     يعقوب="٤-٤١٢"
     رقم="٥١٥">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٥٩٥٥٢'>هُذَا بَاْبٌ لِحَاْقُ الزِّيَاْدَةِ بَنَاْتُ الثَّلَاْثَةِ مِنْ الْفِعْلِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٨٤٧٣٢'>فَأَمَّا مَا لَا زِيَاْدَةَ فِيْهِ فَقَدْ كَتَبَ فِعْلٌ مِنْهُ وَيُفْعَلُ مِنْهُ وَقِيْسَ وَبَيْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٨٣٧١'>فَأَمَّا الْهَمْزَةُ فَتَلْحَقُ أَوَّلًا وَيَكُوْنُ الْحَرْفُ عَلَى أَفْعَلَ وَيَكُوْنُ يَفْعَلُ مِنْهُ يَفْعَلُ وَعَلَى هٰذَا الْمِثَاْلِ يَجِئُ كُلُّ أَفْعَلَ فَهٰذَا الَّذِي عَلَى أَرْبَعَةٍ أَبَدًا يُجْرَى عَلَى مِثَاْلٍ يُفْعَلُ فِي الْأَفْعَاْلِ كُلِّهَا مَزِيْدَةً وَغَيْرَ مَزِيْدَةٍ وَذٰلِكَ نَحْوُ يَخْرُجُ وَتَخْرُجُ وَأُخْرَجَ وَنُخَرْجِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٧٤٤١'>فَأَمَّا فِعْلٌ مِنْهُ فَأَفْعَلُ وَذٰلِكَ نَحْوُ أُخْرْجَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٥٨٥٥'>وأَمَّا يُفْعَلُ وَتُفْعَلُ فِيْهِمَا فَبِمَنْزِلَتِهِ مِنْ فِعْلٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٩٢٢١'>وَذٰلِكَ نَحْوُ يَخْرُجُ وَتَخْرُجُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٨٦٣٦'>وَزَعَمَ الْخَلِيْلُ أَنَّهُ كَاْنَ الْقِيَاْسُ أَنْ تَثْبُتَ الْهَمْزَةُ فِي يَفْعَلَ وَيَفْعَلَ وَأَخَوَاْتُهُمَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٥٧٩٠'>كَمَا ثَبَتَتْ التَّاْءُ فِي تَفَعّلْت وَتَفَاْعَلْت فِي كُلِّ حَاْلٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥١٩٩٦'>وَلَكِنَّهُمْ حَذَفُوْا الْهَمْزَةَ فِي بَاْبٍ أَفْعَلَ مِنْ هٰذَا الْمَوْضِعِ فَاْطَّرَدَ الْحَذْفُ فِيْهِ لِأَنَّ الْهَمْزَةَ تَثْقُلُ عَلَيْهِمْ كَمَا وَصَفْتُ لَكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٥٧٠٨'>وَكَثُرَ هٰذَا فِي كَلَاْمِهِمْ فَحَذَفُوْهُ وَاجْتَمَعُوْا عَلَى حَذْفِهِ كَمَا اجْتَمَعُوْا عَلَى حَذْفِ كُلٍّ وَتَرَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٥٥٢٠'>وَكَاْنَ هٰذَا أَجْدَرَ أَنْ يُحْذَفَ حَيْثُ حَذَفَ ذٰلِكَ الَّذِي مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ لِأَنَّهُ زِيَاْدَةٌ لَحِقَتْهُ زِيَاْدَةٌ فَاْجْتَمَعَ فِيْهِ الزِّيَاْدَةُ وَأَنَّهُ يَسْتَثْقِلُ وَأَنَّ لَهُ عِوَضًا إذَا ذَهَبَ وَقَدْ جَاْءَ فِي الشَّعْرِ حَيْثُ اُضْطُرَّ الشَّاْعِرُ قَاْلَ الرَّاْجِزُ وَهُوَ خِطَاْمٌ الْمُجَاْشَعِي</مقطع>
  <شاهدة هوية='٨٩٩٧٩'>
    <بيت>
      <مصراع>وصَاْلِيَّاْتٍ كَكَمَا يُؤَثْفْيْنْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٩٨٧٤٠'> وَإِنَّمَا هِيَ مَنْ أَثْفَيْت وَقَاْلَتْ لَيْلَى الْأُخِيَلِيْةِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٢٥٥١١'>
    <بيت>
      <مصراع>كُرَاْتُ غُلَاْمٍ مِنْ كِسَاْءٍ مُؤَرْنَبِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٨٤٨٩٤'>وَمُؤَرَّبٌ مُتَّخَذٌ مِنْ جُلُوْدِ الْأَرَاْنِبِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١١٠٦٥'>وَأَمَّا الِاْسْمُ فَيَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلِ أَفْعَلَ إذَا كَاْنَ هُوَ الْفَاْعِلُ إلَّا أَنَّ مَوْضِعَ الْأَلْفِ مِيْمٌ وَإِنْ كَاْنَ مَفْعُوْلًا فَهُوَ عَلَى مِثَاْلٍ يُفْعَلُ فَأَمَّا مِثَاْلُ مَضْرُوْبٍ فَإِنَّهُ لَا يَكُوْنُ إلَّا لِمَا لَا زِيَاْدَةَ فِيْهِ مِنْ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٣٣٢٣'>ولَا تَلْحَقُ الْهَمْزَةُ زَاْئِدَةً مَوْصُوْلَةً فِي شَيْءٍ مِنْ الْفِعْلِ إلَّا فِي أَفْعَلَ</مقطع>

  <مقطع هوية='٢٥٧٥٨'>وَتَلَحَّقَ الْأَلْفَ ثَاْنِيَةً فَيَكُوْنُ الْحَرْفُ عَلَى فَاْعِلٍ إِذَا قُلْتَ فَعَلَ وَعَلَى يُفَاْعَلَ فِي يَفْعَلُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٥١٧٩'>فَإِذَا قُلْتَ يَفْعَلُ جَاْءَ عَلَى مِثَاْلٍ يَفَاْعِلَ وَكَذٰلِكَ تَفْعَلُ وَنَفْعَلُ وَأَفْعَلُ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ قَاْتِلٌ يُقَاْتِلُ وَيُقَاْتِلُ فَأُجْرِيَ مَجْرَى أَفْعَلَ لَوْ لَمْ يَحْذَفْ وِيْكُوْنَ فَعَلَ عَلَى مِثَاْلِ أَفْعَلَ لِأَنَّكَ لَا تُرِيْدُ بِفِعْلٍ شَيْئًا لَمْ يَكُنْ فِي فِعْلٍ وَيَكُوْنُ الِاْسْمُ مِنْهُ فِي الْفَاْعِلِ وَالْمَفْعُوْلِ بِمَنْزِلَةِ الِاْسْمِ مِنْ أَفْعَلَ لَوْ تَمَّ لِأَنَّ عِدَّتَهُ كَعِدَّتِهِ وَسُكُوْنِهِ كَسُكُوْنِهِ وَتَحَرَّكَهُ كَتَحَرُّكِهِ إِلَّا أَنَّهُمَا اخْتَلَفَا فِي مَوْضِعِ الزِّيَاْدَةِ وَذٰلِكَ قَوْلُك قُوْتُلٌ وَمُقَاْتِلٌ لِلْفَاْعِلِ وَمُقَاْتِلٌ لِلْمَفْعُوْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٧٦٧٦'>وَاْعْلَمْ أَنَّهُ لَيْسَ اسْمٌ مِنْ الْأَفْعَاْلِ الَّتِي لَحِقَتْهَا الزَّوَاْئِدُ يَكُوْنُ أَبَدًا إلَّا صِفَةً أَلَا مَا كَاْنَ مِنْ مَفْعَلٍ فَإِنَّهُ جَاْءَ اسْمًا فِي مَخْدَعٍ وَنَحْوِهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٥٦٥٦'>وَلَيْسَ تَلْحَقُ الْأَلْفُ ثَاْنِيَةً فِي الْأَفْعَاْلِ إلَّا فِي فَاْعِلِ وَتَلْحَقُ الْعَيْنُ الزِّيَاْدَةَ مِنْ مَوْضِعِهَا فَيَكُوْنُ الْحَرْفُ عَلَى فِعْلٍ فَيُجْرَى فِي جَمِيْعِ الْوُجُوْهِ الَّتِي صُرِفَ فِيْهَا فَاْعِلُ مَجْرَاْهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٤٣٤٤'>إلَّا أَنَّ الثَّاْنِيَ مِنْ فَاْعِلِ أَلْفٌ وَالثَّاْنِي مِنْ هٰذَا فِي مَوْضِعِ الْعَيْنِ وَذٰلِكَ قَوْلُك جَرَبٌ يُجَرِّبُ وَإِذَا قُلْت يَفْعَلُ قُلْتُ يُجَرِّبُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣١٦٢٩'>وكَذٰلِكَ تَفْعَلُ وَنَفْعَلُ وَأَفْعَلُ وَيَجِئْنَ كُلُّهُنَّ عَلَى مِثَاْلٍ يَفْعَلُ كَمَا يَجِئُ تَفْعَلُ وَنَفْعَلُ وَأَفْعَلُ فِي كُلِّ فِعْلٍ عَلَى مِثَاْلٍ يَفْعَلُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٢٩٠٦'>يَعْنِي فِي ضَمَّةِ الْيَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٢٥٥٤'>فَكَمَا اسْتَقَاْمَ ذٰلِكَ فِي كُلِّ فِعْلٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٧١٤٦'>كَذٰلِكَ اسْتَقَاْمَ هٰذَا لِأَنَّ الْمَعْنَى الَّذِي فِي يَفْعَلُ هُوَ فِي الثَّلَاْثَةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢١٦١٩'>وَالْمَعْنَى الَّذِي فِي يَفْعَلُ هُوَ الَّذِي فِي الثَّلَاْثَةِ إلَّا أَنَّ الزَّوَاْئِدَ تَخْتَلِفُ لِيَعْلَمَ مَا تَعْنِي</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٤١٩٧'>وَهَذِهِ الثَّلاْثَةِ شُبِّهَتْ بِاْلْفِعْلِ مِنْ بَنَاْتِ الأَرْبَعَةِ الَّتِي لَا زِيَاْدَةَ فِيْهَا نَحْوَ دَحْرَجٍ لأَنَّ عِدَّتَهَا كَعِدَّتِهَا وَلأَنَّهَا فِي السُّكُوْنِ وَالْحَرَكَةِ مِثْلُهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='١٢٩٨٦'>فَلِذٰلِكَ ضَمَمْتِ الزَّوَاْئِدُ فِي يَفْعَلُ وَأَخَوَاْتُهِ وَجِئْتُ بِاْلاِسْمِ عَلَى مِثَاْلِ الاِْسْمِ مِنْ دُحْرَجٍ لَمَّا وَافَقَهُ فِيْمَا ذَكَرْتُ لَكَ أَلْحَقْتُهُ بِهِ فِي الضُّمْ وَتَلْحِقُ التَّاْءُ فَاْعِلَ أَوَّلًا فَيَكُوْنُ عَلَى تَفَاْعُلٍ يَتَفَاْعَلُ وَيَكُوْنُ يَفْعَلُ مِنْهُ عَلَى ذٰلِكَ الْمِثَاْلِ إِلَّا أَنَّكَ تُضَمُّ الْيَاْءَ وَيَكُوْنُ فِعْلٌ مِنْهُ عَلَى تَفَوْعَلٍ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ تُغَاْفِلُ يَتَغَاْفَلُ وَتُغَوْفِلَ فَأَمَّا الِاْسْمُ فَعَلَى مُتَفَاْعِلٍ لِلْفَاْعِلِ وَعَلَى مُتَفَاْعِلٍ لِلْمَفْعُوْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٦٩٥٩'>وَلَيْسَ بَيْنَ الْفَاْعِلِ وَالْمَفْعُوْلِ فِي جَمِيْعِ الْأَفْعَاْلِ الَّتِي لَحِقَتْهَا الزَّوَاْئِدُ إلَّا الْكِسْرَةَ الَّتِي قَبْلَ آخِرِ حَرْفٍ وَالْفَتْحَةِ وَلَيْسَ اسْمٌ مِنْهَا إلَّا وَالْمِيْمُ لَاْحِقَتْهُ أَوَّلًا مَضْمُوْمَةً فَلَمَّا قُلْت مُقَاْتِلٌ وَمُقَاْتِلٌ فَجَرَى عَلَى مِثَاْلٍ يُقَاْتِلُ وَيُقَاْتَلُ كَذٰلِكَ جَاْءَ عَلَى مِثَاْلٍ يُتَغَاْفَلُ وَيَتَغَاْفَلُ أَلَا أَنَّك ضَمَمْت الْمِيْمَ وَفُتِحَتْ الْعَيْنُ فِي يَتَغَاْفَلُ لِأَنَّهُمْ لَمْ يَخَاْفُوْا الْتِبَاْسَ يَتَغَاْفَلُ بِهَا فَاْلْأَسْمَاْءُ مِنْ الْأَفْعَاْلِ الْمَزِيْدَةِ عَلَى يَفْعَلُ وَيَفْعَلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦١٥٠٥'>وَتَلْحَقُ التَّاْءَ أَوَّلًا فِعْلَ فَيَجْرِي فِي جَمِيْعِ مَا صُرِفْتْ فِيْهِ تَفَاْعُلَ مَجْرَاْهُ إلَّا أَنَّ ثَاْلِثَ ذٰلِكَ أَلْفٌ وَثَاْلِثٌ هٰذَا مِنْ مَوْضِعِ الْعَيْنِ فَاْتَّفَقَا فِي لَحَاْقِ التَّاْءِ كَمَا اتَّفَقَا قَبْلَ أَنْ تَلْحَقَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤١٠٢٢'>وَلَيْسَ تَلْحَقُ أَوَّلًا وَالثَّاْلِثَةُ زَاْئِدَةٌ إلَّا فِي تَفَاْعُلٍ وَتَفْعَلُ نَحْوَ تَكَلَّمَ وَلَمْ تُضَمَّ زَوَاْئِدُ تَفْعَلُ وَأَخَوَاْتُهَا فِي هٰذَا لِأَنَّهَا تَجِئُ عَلَى مِثَاْلِ تَدَحْرُجٍ فِي الْعِدَّةِ وَالْحَرَكَةِ وَالسُّكُوْنِ وَخَرَجَتْ مِنْ مِثَاْلِ دَحْرَجٍ وَجَرَتْ مَجْرًى انْفَعَلَتْ لِأَنَّ مَعْنَاْهَا ذٰلِكَ الْمَعْنَى وَدَخَلَتْ التَّاْءُ فِيْهَا كَمَا دَخَلَتْ النُّوْنُ فِي انْفِعَلَتَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
