<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٣٣٢"
     درنبورج="٢-٣٦٢"
     البكاء="٥-٥٨٦"
     هارون="٤-٢٨٢"
     يعقوب="٤-٤١٥"
     رقم="٥١٦">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٦٠٤٧٤'>هِذَا بَاْبُ مَا تَسْكُنُ أَوَاْئِلُهُ مِنْ الْأَفْعَاْلِ الْمُزِيْدَةَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٤٠٠٢٣'>أَمَا النُّوْنُ فَتَلْحَقُ أَوَّلًا سَاْكِنَةً فَتَلْزَمُهَا أَلْفُ الْوَصْلِ فِي الاِْبْتِدَاْءِ فَيَكُوْنُ الْحَرْفُ عَلَى انْفَعَلَ يَنْفَعِلُ وَيَكُوْنُ يَفْعَلُ مِنْهُ عَلَىَّ يَنْفَعِلُ وَفَعَلَ عَلَى انْفَعِلْ وِيَكُوْنُ الْفَاْعِلُ مِنْهُ عَلَى مُنْفَعِلٍ وَمَفْعُوْلُهُ عَلَى مُنْفَعِلٍ إِلَّا أَنَّ الْمِيْمَ مَضْمُوْمَةٌ وَقَدْ أَجْمَلَتْ هٰذَا فِي قَوْلِي فِي الْأَسْمَاْءِ مِنْ الْأَفْعَاْلِ الْمَزِيْدَةِ تَجِئُ عَلَى مِثَاْلٍ يَفْعَلُ فِيْهَا وَيَفْعَلُ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٩٣٢٥'>ولَا تَلْحَقُ النُّوْنَ أَوَّلًا إلَّا فِي انْفَعَلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٧٢٥١'>وَتَلْحَقُ التَّاْءُ ثَاْنِيَةً وَيَسْكُنُ أَوَّلَ الْحَرْفِ فَتَلْزَمُهَا أَلْفُ الْوَصْلِ فِي الِاْبْتِدَاْءِ وَتَكُوْنُ عَلَى افْتَعَلَ يَفْتَعَلُ فِي جَمِيْعِ مَا صُرِفْت فِيْهِ انْفَعَلَ وَلَا تَلْحَقُ التَّاْءُ ثَاْنِيَةً وَاَلَّذِي قَبْلَهَا مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ إلَّا فِي افْتِعْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٦٢٥١'>وَتَلْحَقُ السِّيْنُ أَوَّلًا وَالتَّاْءَ بَعْدَهَا ثُمَّ تَسْكُنُ السِّيْنَ فَتَلْزَمُهَا أَلْفُ الْوَصْلِ فِي الِاْبْتِدَاْءِ وَيَكُوْنُ الْحَرْفُ عَلَى اسْتَفْعَلَ يَسْتَفْعِلُ وَيَكُوْنُ يَفْعَلُ مِنْهُ عَلَى يَسْتَفْعَلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥١٦٧٩'>وَجَمِيْعُ هَذِهِ الْأَفْعَاْلِ الْمَزِيْدَةِ لَيْسَ بَيْنَ يَفْعَلُ مِنْهَا وَيَفْعَلُ بَعْدَ ضَمَّةِ أَوَّلِهَا وَفَتْحَتِهِ إلَّا كِسْرَةَ الْحَرْفِ الَّذِي قَبْلَ آخِرِ حَرْفٍ وَفَتْحْتهُ إلَّا مَا كَاْنَ عَلَى يَتَفَاْعَلُ وَيَتَفَعَّلُ وَمَا جَاْءَ مِنْ هٰذَا الْمِثَاْلِ نَحْوُ يَتَدَحْرَجُ وَمَا أُلْحِقَ بِهِ نَحْوٌ يَتَحَوْقَلُ فَإِنَّهُ لَمَّا كَاْنَ مَفْتُوْحًا فِي يَفْعَلْ تُرِكَ فِي يَفْعَلُ كَمَا تَفْعَلُ ذٰلِكَ فِي غَيْرِ الْمَزِيْدِ نَحْوَ قَوْلِك يَسْمَعُ وَيَسْمَعُ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ اسْتَخْرَجَ وَيُسْتَخْرِجُ وَيَسْتَخْرْجِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٧١٣٣'>وَيَكُوْنُ فِعَلَ مِنْهُ عَلَىَّ اسْتَفْعَلَ وَفْعَلَ مِنْ جَمِيْعِ هَذِهِ الْأَفْعَاْلِ الَّتِي لَحِقَتْهَا أَلْفُ الْوَصْلِ عَلَى مِثَاْلِ فِعْلٍ فِي الْحَرَكَةِ وَالسُّكُوْنِ إِلَّا أَنَّ الثَّاْلِثَ مَضْمُوْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٧١٠٣'>ولَا تَلْحَقُ السِّيْنَ أَوَّلًا فِي اسْتَفْعَلَ وَلَا التَّاْءُ ثَاْنِيَةً وَقَبْلَهَا زَاْئِدَةٌ إلَّا فِي هٰذَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٦٤٩٩'>وَتَلْحَقُ الْأَلْفُ ثَاْلِثَةً وَتَلْحَقُ اللَّاْمُ الزِّيَاْدَةَ مِنْ مَوْضِعِهَا وَيَسْكُنُ أَوَّلَ الْحَرْفِ فَيَلْزَمُهَا أَلْفُ الْوَصْلِ فِي الِاْبْتِدَاْءِ وَيَكُوْنُ الْحَرْفُ عَلَى افْعَاْلِلْت وَيَجْرِي عَلَى مِثَاْلٍ اسْتَفْعَلْت فِي جَمِيْعِ مَا صَرَفْت فِيْهِ اسْتَفْعَلْت إلَّا أَنَّ الْإِدْغَاْمَ يُدْرِكُهُ فَيَسْكُنُ أَوَّلَ اللَّاْمَيْنِ فَأَمَّا تَمَاْمُهُ فَعَلَى اسْتَفْعَلَ وَإِذَا أَرَدْت فِعْلَ مِنْهُ قُلِبَتْ الْأَلْفُ وَاوًا لِلضَّمَّةِ الَّتِي قَبْلَهَا كَمَا فَعَلَ ذٰلِكَ فِي فَوْعَلٍ وَذٰلِكَ قَوْلُك اشْهَاْبَبْت وَاشْهُوْبَ فِي هٰذَا الْمَكَاْنِ فَهُوَ عَلَى مِثَاْلٍ اسْتَفْعَلَ إلَّا أَنَّهُ قَدْ يُغَيِّرُهُ الْإِسْكَاْنُ عَنْ مِثَاْلٍ اسْتَخْرَجَ كَمَا يَتَغَيَّرُ اسْتَفْعَلَ مِنْ الْمُضَاْعَفِ نَحْوُ اسْتَعِدْ إذَا أَدْرَكَهُ السُّكُوْنُ عَنْ اسْتَخْرَجَ وَمِثَاْلُهُمَا فِي الْأَصْلِ سَوَاْءٌ وَلَا تُضَاْعَفُ اللَّاْمُ وَالْأَلْفُ ثَاْلِثَةً إلَّا فِي افْعَاْلِلَتَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٠٥١٩'>وَتَلْحَقُ الزِّيَاْدَةُ مِنْ مَوْضِعِ اللَّاْمِ وَيُسْكُنُ أَوَّلَ الْحَرْفِ فَيَلْزَمُهُ أَلْفٌ وَصَلَ فِي الِاْبْتِدَاْءِ وَيَكُوْنُ الْحَرْفُ افْعَلَلْتْ فَيَجْرِي مَجْرَى افْتَعَلْت فِي جَمِيْعِ مَا صَرَفْت فِيْهِ افْتَعَلَ إلَّا أَنَّ الْإِدْغَاْمَ يُدْرِكُهُ كَمَا يُدْرِكُ اشْهَاْبِبْت وَإِلَّا فَإِنَّ مِثَاْلَهُمَا فِي الْأَصْلِ سَوَاْءٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٠٥٣٨'>ولَا تُضَاْعِفُ اللّاْمُ وَقَبِلَهَا حَرْفٌ مُتَحَرّكٌ إلّا فِي هٰذَا الْمَوْضِعِ وَذٰلِكَ احْمَرَرْتَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٣٦٨٣'>وَتَلْحَقُ الزِّيَاْدَةَ مِنْ مَوْضِعِ الْعَيْنِ فَيَلْزَمُ التَّضْعِيْفُ كَمَا يَلْزَمُ فِي اللَاْمِ وَقَدْ أَعْلَمْتُكَ أَنَّ الزِّيَاْدَةَ مِنْ غَيْرِ مَوْضِعِ حُرُوْفِ الزَّوَاْئِدِ لَا تَكُوْنُ إِلاَّْ مَعَهَا أَيْ مَعَ مَا ضُوَعَفْ فَهٰذَا وَجْهُ مَوْضِعِ الزِّيَاْدَةِ مِنْ مَوْضِعِهَا لِيَفْصِلَ بَيْنَهَا وَبَيْنَ حُرُوْفِ الزَّوَاْئِدَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٣٩٤١'>وَيَفْصِلُ بَيْنَ الْعَيْنَيْنِ بِوَاْوٍ وَيُسْكُنُ أَوَّلَ حَرْفٍ فَيَلْزَمُهُ أَلْفُ الْوَصْلِ وَيَكُوْنُ الْحَرْفُ عَلَى افْعُوْعَلْت وَيُجْرَى عَلَى مِثَاْلٍ اسْتَفْعَلْت فِي جَمِيْعِ مَا صَرَفْت فِيْهِ اسْتَفْعَلْت وَلَا يَفْصِلُ بَيْنَ الْعَيْنَيْنِ إلَّا فِي هٰذَا الْمَوْضِعِ وَلَا يَكُوْنُ الْفَصْلُ إلَّا بِوَاْوٍ وَذٰلِكَ قَوْلُك اغْدُوْدَنَّ وَمَغْدُوْدُنٌ وَاحْلُوْلِى يُحَلُّوْلَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٩٦٠٥'>وَتَلْحَقُ الْوَاْوُ ثَاْلِثَةً مُضَاْعَفَةَ وَيَسْكُنُ أَوَّلَ حَرْفٍ فَتَلْحَقُهُ أَلْفُ الْوَصْلِ فِي الِاْبْتِدَاْءِ فَيَكُوْنُ الْحَرْفُ عَلَى افْعَوْلْت نَحْوُ اُعْلُوْطَ وَاعْلَوَطْت وَيُجْرَى عَلَى مِثَاْلٍ اسْتَفْعَلْت فِي جَمِيْعِ مَا صَرَفْت فَيَهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٧٦١٨'>وَأَمّا هَرَقْت وَهَرَحْت فَأَبْدَلُوْا مَكَاْنَ الْهَمْزَةِ الْهَاْءِ كَمَا تُحْذَفُ اسْتِثْقَاْلًا لَهَا فَلَمَّا جَاْءَ حَرْفٌ أَخَفّ مِنْ الْهَمْزَةِ لَمْ يُحْذَفْ فِي شَيْءٍ وَلَزِمَ لُزُوْمُ الْأَلْفِ فِي ضَاْرِبٍ وَأَجْرِيَ مَجْرَى مَا يَنْبَغِي لِأَلْفِ أَفْعَلَ أَنْ تَكُوْنَ عَلَيْهِ فِي الْأَصْلِ وَأَمَّا الَّذِيْنَ قَاْلُوْا أَهْرَقْت فَإِنَّمَا جَعَلُوْهَا عِوَضًا مِنْ حَذْفِهِمُ الْعَيْنَ وَإِسْكَاْنِهِمْ إيَّاْهَا كَمَا جَعَلُوْا يَاْءً أَيْنَقٍ وَأَلْفَ يَمَاْنٍ عُوْضًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٦١٩٦'>وَجَعَلُوْا الْهَاْءَ الْعِوَضَ لِأَنَّ الْهَاْءَ تُزَاْدِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٧٤٠٦'>وَنَظِيْرُ هٰذَا قَوْلُهُمْ أَسْطَاْعٌ يَسْطِيْعُ جَعَلُوْا الْعِوَضَ السِّيْنَ لِأَنَّهُ فَعَلٌ فَلَمَّا كَاْنَتْ السِّيْنُ تُزَاْدُ فِي الْفِعْلِ زِيْدَتْ فِي الْعِوَضِ لِأَنَّهَا مِنْ حُرُوْفِ الزَّوَاْئِدِ الَّتِي تُزَاْدُ فِي الْفِعْلِ وَجَعَلُوْا الْهَاْءَ بِمَنْزِلَتِهَا لِأَنَّهَا تَلْحَقُ الْفِعْلَ فِي قَوْلِهِمْ ارْمِهِمْ وَعَهِ وَنَحْوَهُمَا</مقطع>
   

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
