<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٣٣٤"
     درنبورج="٢-٣٦٤"
     البكاء="٥-٥٨٩"
     هارون="٤-٢٨٦"
     يعقوب="٤-٤١٨"
     رقم="٥١٧">

  <عنوان>
    <مقطع>هِذَا بَابُ مَا لَحِقَتْهُ الزَّوَائِدُ مِنْ بَنَاتِ الثَّلَاثَةِ وَأُلْحِقَ بِبَنَاتِ الْأَرْبَعَةِ حَتَّى صَارَ يَجْرِي مَجْرَى مَا لَا زِيَادَةَ فِيهِ وَصَارَتْ الزِّيَادَةُ بِمَنْزِلَةِ مَا هُوَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>وَذَلِكَ نَحْوُ فَعَلَلْت أَلْحِقُوا الزِّيَادَةَ مِنْ مَوْضِعِ اللَّامِ وَأَجْرُوهَا مَجْرًى دَحْرَجْت وَالدَّلِيلُ عَلَى ذَلِكَ أَنَّ الْمَصْدَرَ كَالْمَصْدَرِ مِنْ بَنَاتِ الْأَرْبَعَةِ نَحْوُ جُلْبُبَتْ جُلْبُبَةٌ وَشَمْلَلْتْ شَمْلَلَةَ</مقطع>
  <مقطع>وَمِثْلُ ذَلِكَ فَوَعَلْت نَحْوَ حَوْقَلْت حَوْقَلَةً وَصَوْمَعَةَ صَوْمَعَةً وَمِثْلُ ذَلِكَ فَيُعِلِتُ نَحْوُ بَيْطَرْت بَيْطَرَةً وَهَيَنَمْت هَيِّنَمَةً</مقطع>
  <مقطع>وَمِثْلُ ذَلِكَ فَعَوَّلْتْ نَحْوَ جَهْوَرَةَ وَهَرْوَلَةَ هَرْوَلَةً</مقطع>
  <مقطع>وَمِثْلُ ذَلِكَ فِعْلِيَّتُهُ نَحْوُ سَلْقَيْتهُ سَلْقَاةً وَجَعْبِيَّتَهُ جُعْبَاةً وَقَلَّسِيْتُهُ قِلْسَاةَ</مقطع>
  <مقطع>وَمِثْلُ ذَلِكَ فَعَنَلْت وَهُوَ فِي الْكَلَامِ قَلِيلٌ نَحْوُ قَلْنَسَتْ قَلْنَسَةٌ فَهَذِهِ الْأَشْيَاءُ بِمَنْزِلَةِ دَحْرَجَتَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَدْ تَلْحَقُهَا التَّاءُ فِي أَوَائِلِهَا كَمَا لَحِقَتْ فِي تَدْحْرَجَ وَذَلِكَ قَوْلُكَ قَلْسِيَّتُهُ فَتَقَلَّسِى وَجَعْبِيْتُهُ فَتَجْعَبِى وَشَيْطَنْتَهُ فَتُشِيطَنُ تَشِيطَنًا وَتَرْهُوكَ تَرْهُوكًا كَمَا قُلْت تَدَحْرَجُ تُدْحَرْجًا</مقطع>
  <مقطع>وَقَدْ جَاءَ تَمَفْعَلٌ وَهُوَ قَلِيلٌ قَالُوا تَمْسَكْنَ وَتَمَدّرْعَ</مقطع>
  <مقطع>وَقَدْ تَلْحَقُ النُّونُ ثَالِثَةً مِنْ هَذَا مَا كَانَتْ زِيَادَتُهُ مِنْ مَوْضِعِ اللَامِ وَمَا كَانَتْ زِيَادَتُهُ آخِرَةً وَيَسْكُنُ أَوَّلَ حَرْفٍ فَتَلْزَمُهُ أَلْفُ الْوَصْلِ فِي الاِبْتِدَاءِ وَيَكُونُ الْحَرْفُ عَلَى افْعَنْلَلْتَ وَافْعَنْلَيْتَ وَيَجْرِي عَلَى مِثَالٍ اسْتَفْعَلْتُ فِي جُمْيْعِ<هارون مجلد="٤" صفحة="٢٨٦"/>مَا ضَرَفْتَ فِيهِ اسْتَفْعَلَ فَافْعُنْلَلْ نَحْوَ اقْعَنْسِسْ وَاعْفَنْجْجَ وَافْعَنْلَيْتَ نَحْوَ اسْلَنْقَيْتَ وَاحْرَنَبِى فَكَمَا لَحِقَتَا بِبَنَاتِ الْأَرْبَعَةِ وَلَيْسَ فِيهِمَا إِلَّا زِيَادَةٌ وَاحِدَةٌ كَذَلِكَ زِيدَ فِيهِمَا مَا يُزَادُ فِي بَنَاتِ الْأَرْبَعَةِ وَذَلِكَ نَحْوُ احْرَنْجَمَ وَاخْرَنْطَمَ</مقطع>
  <مقطع>وَلَمْ تَزِدْ هَذِهِ النُّونَ فِي هَذِهِ الْأَشْيَاءِ إلَّا فِيمَا كَانَتْ الزِّيَادَةُ فِيهِ مِنْ مَوْضِعِ اللّامِ أَوْ كَانَتْ الْيَاءُ آخِرَةً زَائِدَةً لِأَنّ النّونَ هَاهُنَا تَقَعُ بَيْنَ حَرْفَيْنِ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ كَمَا تَقَعُ فِي احْرَنْجَمَ وَنَحْوِهِ وَإِذَا أَلْحَقُوهَا فِي الْبَقِيّةِ تَوَالَتْ زَائِدَتَانِ فَخَالَفَتْ احْرَنْجَمَ فَفَرّقَ بَيْنَهُمَا لِذَلْكَ</مقطع>
  <مقطع>فَهَذَا جَمِيعُ مَا أُلْحِقَ مِنْ بَنَاتِ الثَّلَاثَةِ بِبَنَاتِ الْأَرْبَعَةِ مَزِيدَةً أَوْ غَيْرَ مَزِيدَةٍ فَقَدْ بَيَّنَ أَمْثِلَةَ الْأَفْعَالِ كُلِّهَا مِنْ بَنَاتِ الثَّلَاثَةِ مَزِيدَةً أَوْ غَيْرَ مَزِيدَةٍ فَمَا جَاوَزَ هَذِهِ الْأَمْثِلَةَ فَلَيْسَ مِنْ كَلَامِ الْعَرَبِ وَبُيَّنَتْ مَصَادِرُهُنَّ وَمَثَلْت وَبَيْنَ مَا يَكُونُ فِيهَا وَفِي الْأَسْمَاءِ وَالصِّفَاتِ وَمَا لَا يَكُونُ إلَّا فِي كُلِّ وَاحِدٍ مِنْ هُمَا دُونَ صَاحِبِهِ</مقطع>
  <مقطع>وَاعْلَمْ أَنَّ لِلْهَمْزَةِ وَالْيَاءِ وَالتَّاءِ وَالنُّونِ خَاصَّةً فِي الأَفْعَالِ لَيْسَتْ لِسَائِرِ الزَّوَائِدِ وَهُنَّ يُلْحَقْنَ أَوَائِلَ فِي كُلِّ فِعْلٍ مَزِيدٍ وَغَيْرَ مَزِيدٍ إِذَا عَنَيْتَ أَنَّ الْفِعْلَ لَمْ تَمْضِهِ وَذَلِكَ قَوْلُكَ أَفْعَلُ وَيَفْعَلُ وَنَفْعَلُ وَتَفْعَلُ وَقَدْ بَيَّنَ شَرِكَةَ الزَّوَائِدِ وَغَيْرَ شَرِكَتِهَا فِي الأَسْمَاءِ وَالأَفْعَالِ مِنْ بَنَاتِ الثَّلَاثَةِ فِيمَا مَضَى وَسَأَكْتُبُ لَكَ شَيْئًا حَتَّى يَتَبَيَّنَ لَكَ مَا أَعْنِي إِنْ شَاءَ اللَّهْ<هارون مجلد="٤" صفحة="٢٨٧"/>تَقُولُ فَعُلُولُ نَحْوٍ بِهَلُولٍ فَالْيَاءُ تُشْرِكُ الْوَاوَ فِي هَذَا الْمَوْضِعِ وَالْأَلْفُ فِي حِلَّتِيْتٍ وَشَمْلَالٍ وَلَا تَلْحَقُ التَّاءَ رَابِعَةً هَاهُنَا وَلَا الْمِيمُ وَتَقُولُ أَفْعَلٌ نَحْوِ أَفْكَلٍ فَالْيَاءُ تَلْحَقُ رَابِعَةً وَالْوَاوُ لَا تَلْحَقُ رَابِعَةً أَوَّلًا أَبَدًا فَهَذَا الَّذِي عَنَيْتَ فِي الشَّرِكَةِ فَتَفَطَّنْ لَهُ فَإِنَّهُ يَتَبَيَّنُ فِي الْفُصُولِ فِيمَا أَشْرَكَ بَيْنَهُ فَاعْرِفْهُ فِي هَذَا الْمَوْضِعِ بِعَدَدِ الْحُرُوفِ وَمَا لَمْ يُشْرِّكْ بَيْنَهُ فَاعْرِفْهُ بِخُرُوجِهِ مِنْ ذَلِكَ الْمَوْضِعِ وَإِذَا تَعَمَّدْتَ ذَلِكَ فِي الْفُصُولِ تَبَيَّنْتُ لَكَ إِنْ شَاءَ اللَّهْ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <تقطيع  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <آيات  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
