<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٣٣٥"
     درنبورج="٢-٣٦٥"
     البكاء="٥-٥٩١"
     هارون="٤-٢٨٨"
     يعقوب="٤-٤٢١"
     رقم="٥١٨">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٨١٢٤٢'>هٰذَا بَاْبُ تَمْثِيْلِ مَا بِنْتَ الْعَرَبَ مِنْ بَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ فِي الْأَسْمَاْءِ وَالصِّفَاْتِ غَيْرُ مَزِيْدَةٍ وَمَا لَحِقَهَا مِنْ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ كَمَا لَحِقَهَا فِي الْفَعْلَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٤٨٦٣٣'>فُاْلْحَرْفِ مِنْ بَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ يَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلِ فُعْلَلٍ فَيَكُوْنُ فِي الْأَسْمَاْءِ وَالصِّفَاْتِ فَاْلْأَسْمَاْءُ نَحْوُ جَعْفَرٍ وَعَنْبَرٍ وَجَنْدَلٍ وَالصِّفَةُ سَلْهَبٌ وَخَلْجَمٌ وَشَجْعَمٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٤٦٢٥'>ومَا أَلْحِقُوْا بِهِ مِنْ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ حَوْقَلٌ وَزَيْنَبٌ وَجَدْوَلٌ وَمُهَدّدٌ وَعُلْقَى وَرَعْشَنٍ وَسَنْبَتَةَ وَعَنْسَلٌ وَهٰذَا النَّحْوُ لِأَنَّك لَوْ صَيَّرْتهُنَّ فِعْلًا كُنْ بِمَنْزِلَةِ الْأَرْبَعَةِ فَهٰذَا دَلِيْلٌ أَلَا تَرَى أَنَّك حَيْثُ قُلْت حَوْقَلْت وَبَيَطِرْتُ وَسَلَقَيْت أَجْرِيْتَهُنَّ مَجْرَى الْأَرْبَعَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٤٦٣٠'>وَيَكُوْنُ عَلَى فُعْلَلٍ فِيْهِمَا فَاْلأَسْمَاْءُ نَحْوُ التَّرَتُّمِ وَالْبُرْثَنِ وَالْحَبْرَجِ وَالصِّفَةِ نَحْوُ الْجِرْشَعِ وَالصَّنْطُعِ وَالْكَنْدَرِ وَمَا لَحِقْتْهُ مِنْ بَنَاْتِ الثَّلاْثَةِ نَحُو دَخْلَلٍ وَقَعْدَدٍ لِأَنَّكَ لَوْ جَعَلْتَهُ فِعْلًا عَلَى مَا فِيْهِ مِنْ الزِّيَاْدَةِ كَاْنَ بِمَنْزِلَةِ بَنَاْتِ الْأَرْبَعَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٩٦٤٢'>وَيَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلِ فَعْلَلٍ فِيْهِمَا فَاْلْأَسْمَاْءُ نَحْوُ الزِّبْرَجِ وَالزِّئْبِرِ وَالْحُفْرَدِ وَالصِّفَةِ عَنْفَصٌ وَالدّلْقَمُ وَخَرْمَلٌ وَزَهْلْقٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٤٦٤٨'>وَيَكُوْنُ عَلَى فُعْلَلٍ فِيْهِمَا فَاْلْأَسْمَاْءُ نَحْوُ قِلْعَمٍ وَدِرْهَمٍ وَالصِّفَةُ هِجْرَعٌ وَهِبْلَعٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨١٠٦٠'>ومَا لَحِقَتْهُ مِنْ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ نَحْوُ الْعَثِيْرِ وَالْعِلَّةِ فِيْهِ كَاْلْعِلَّةِ فِيْمَا قَبَلَهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٠١٩٠'>وَيَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلِ فِعْلٍ فَاْلْأَسْمَاْءُ نَحْوُ الْفَطْحَلِ وَالصَّقْعَلِ وَالْهَدْمَلَةِ وَالصِّفَةُ الْهَزْبَرُ وَالسَّبْطَرُ وَالْقَمْطْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣١٢٧٣'>ومَا لَحِقَتْهُ مِنْ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ نَحْوُ الْخُدَبِ فَلَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ مِنْ بَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ عَلَى مِثَاْلٍ فُعْلَلٍ وَلَا فَعْلَلٍ وَلَا شَيْءٍ مِنْ هٰذَا النَّحْوِ لَمْ نَذْكُرْهُ وَلَا فَعْلَلٍ إلَّا أَنْ يَكُوْنَ مَحْذُوْفًا مِنْ مِثَاْلٍ فَعَاْلِلٍ لِأَنَّهُ لَيْسَ حَرْفٌ فِي الْكَلَاْمِ تَتَوَاْلَى فِيْهِ أَرْبَعٌ مُتَحَرِّكَاْتٍ وَذٰلِكَ عَلْبَطٌ إنَّمَا حَذَفَتْ الْأَلْفَ مِنْ عَلَاْبِطٍ وَالدَّلِيْلُ عَلَى ذٰلِكَ أَنَّهُ لَيْسَ شَيْءٌ مِنْ هٰذَا الْمِثَاْلِ إِلَّا وَمِثَاْلٌ فَعَاْلِلٍ جَاْئِزٌ فِيْهِ تَقُوْلُ عُجَاْلِطٌ وَعَجْلِطٌ وَعِكَاْلِطٌ وَعِكْلُطٌ وَدَوَاْدِمٌ وَدُوْدَمٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٦٥٩٧'>وَقَاْلُوْا عُرْتُنُ وَإِنّمَا حَذِفُوْا نُوْنَ عَرْنَتَنّ كَمَا حَذَفُوْا أَلْفَ عَلَاْبِطٍ وَكِلْتَاْهُمَا يَتَكَلَّمُ بِهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='١١٠٢٣'>وَقَاْلُوْا الْعَرْقُصَاْنِ فَإِنَّمَا حَذَفُوْا مِنْ عَرْنُقْصَاْنَ وَكِلْتَاْهُمَا يَتَكَلَّمُ بِهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩١٣١'>وَقَاْلُوْا جَنْدَلٌ فَحَذَفُوْا أَلْفَ الْجَنَاْدِلِ كَمَا حَذَفُوْا أَلْفَ عَلَاْبَطٍ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
