<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٣٣٥"
     درنبورج="٢-٣٦٦"
     البكاء="٥-٥٩٢"
     هارون="٤-٢٩٠"
     يعقوب="٤-٤٢٤"
     رقم="٥١٩">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٢٨٤٩٧'>هٰذَا بَاْبُ مَا لَحِقَتْهُ الزَّوَاْئِدُ مِنْ بَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ غَيْرِ الْفَعْلَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٢٣٤٠٣'>وَاْعْلَمْ أَنَّهُ لَا يَلْحَقُهَا شَيْءٌ مِنْ الزَّوَاْئِدِ أَوَّلًا إلَّا الْأَسْمَاْءَ مِنْ أَفْعَاْلِهِنَّ فَإِنَّهَا بِمَنْزِلَةِ أَفْعَلْتْ تَلْحَقُهَا الْمِيْمُ أَوَلًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٩٤٧٩'>وَكُلُّ شَيْءٍ مِنْ بَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ لَحِقَتْهُ زِيَاْدَةٌ فَكَاْنَ عَلَى مِثَاْلِ الْخَمْسَةِ فَهُوَ مُلْحَقٌ بِاْلْخَمْسَةِ نَحْوَ سَفَرْجَلٍ كَمَا تَلْحَقُ بِبَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ نَحْوَ حَوْقَلٍ فَكَذٰلِكَ كُلُّ شَيْءٍ مِنْ بَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ جَاْءَ عَلَى مِثَاْلِ سَفَرْجَلٍ كَمَا جَعَلْت كُلَّ شَيْءٍ مِنْ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ عَلَى مِثَاْلِ جَعْفَرٍ مُلْحَقًا بِاْلْأَرْبَعَةِ إلَّا مَا جَاْءَ مِمَّا إنْ جَعَلْته فِعْلًا خَاْلَفَ مَصْدَرَهُ بَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ فَفَاْعِلٌ نَحْوَ طَاْبَقٍ وَفَعَلٌ نَحْوَ سَلَمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٣٧٧٤'>فَأَمَّا بَنَاْتُ الْأَرْبَعَةِ فَكُلُّ شَيْءٍ جَاْءَ مِنْهَا عَلَى مِثَاْلِ سَفَرْجَلٍ فَهُوَ مُلْحَقٌ بِبَنَاْتِ الْخَمْسَةِ لِأَنَّك لَوْ أَكْرَهْتهَا حَتَّى تَكُوْنَ فِعْلًا لَاْتَّفَقَ وَإِنْ كَاْنَ لَا يَكُوْنُ الْفِعْلُ مِنْ بَنَاْتِ الْخَمْسَةِ وَلَكِنَّهُ تَمْثِيْلٌ كَمَا مَثَّلْت فِي بَاْبِ التَّحْقِيْرِ إلَّا أَنْ تَلْحَقَهَا أَلْفُ عَذَاْفِرٍ وَأَلْفُ سِرْدَاْحٍ فَإِنَّمَا هَذِهِ كَاْلْيَاْءِ بَعْدَ الْكِسْرَةِ وَالْوَاْوُ بَعْدَ الضَّمَّةِ وَهُمَا بِمَنْزِلَةِ الْأَلْفِ فَكَمَا لَا تَلْحَقُ بِهِنَّ بَنَاْتُ الثَّلَاْثَةِ بِبَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ كَذٰلِكَ لَا تَلْحَقُ بِهِنَّ بَنَاْتُ الْأَرْبَعَةِ بِبَنَاْتِ الْخَمْسَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٦٢٩٣'>فَالْيَاْءِ الَّتِي كَاْلْأَلْفِ يَاْءٍ قِنْدِيْلٍ وَالْوَاْوُ وَاوُ زُنْبُوْرٍ كَيَاْءٍ يَبِيْعُ وَوَاْوٍ يَقُوْلُ لِأَنَّهُمَا سَاْكِنَاْنِ وَحَرَكَةُ مَا قَبْلَهُمَا مِنْهُمَا وَهُمَا فِي الثَّلَاْثَةِ فِي سَعِيْدٍ وَعَجُوْزٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٣٠٦٧'>فُ الْوَاْوِ تَلْحَقُ ثَاْلِثَةً فَيَكُوْنُ الاِْسْمُ عَلَى مِثَاْلٍ فَعُوْلِلٍ فِي الاِْسْمِ وَالَصِفَةَ فَاْلْأَسْمَاْءُ نَحْوُ حَبُوْكَرٍ وَفَدُوْكَسٍ وَصَنَوْبَرٍ وَالصِّفَةُ نَحْوُ السُّرُوْمِطِ وَالْعُشُوْزَنِ وَالْعَرُوْمْطِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥١١٣٦'>وَنَظِيْرُهَا مِنْ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ حَبُوْنَنَ كَأَنَّهُمْ زَاْدُوْا الْوَاْوَ عَلَى حِبَنَنٍ كَمَا زَاْدُوْهَا عَلَى حَبَكَرَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٢٦٩٣'>ولَا نَعْلَمُ فِي بَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ عَلَى مِثَاْلٍ فَعُوْلِلٍ وَلَا فَعُوْلِلٍ وَلَا شَيْئًا مِنْ هٰذَا النَّحْوِ لَمْ نَذْكُرْهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٦٧١٠'>وَيَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلٍ فَعَوْلَلَاْنِ وَهُوَ قَلِيْلٌ قَاْلُوْا عَبَوْثْرَاْنٌ وَهُوَ اسْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٤٥٨٥'>وَيَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلِ فُعُوْلَلِى قَاْلُوْا حَبْوْكَرَى وَهُوَ اسْمَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٠٤١٧'>وَتَلْحَقُ رَاْبِعَةً فَيَكُوْنُ الْحَرْفُ عَلَى مِثَاْلٍ فَعُلُوْلٌ وَهُوَ قَلِيْلٌ فِي الْكَلَاْمِ قَاْلُوْا كَنُهُوْرٌ وَهُوَ صِفَةٌ وَبِلُهُوْرٌ وَهُوَ صَفَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٠١٨٥'>وَيَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلِ فَعْلَوِيْلَ فِي الْأَسْمَاْءِ وَهُوَ قَلِيْلٌ قَاْلُوْا قَنْدُوِيْلٌ وَهِنْدُوَيْلٌ وَلَمْ يَجِيْءْ صِفَةً وَلَا نَعْلَمُ لَهُمَا نَظِيْرًا مِنْ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٧٥٠٠'>وَيَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلٍ فَعُلُوْلٍ فِي الِاْسْمِ وَالصِّفَةِ فَاْلِاْسْمُ عُنْقُوْدٌ وَعُصْفُوْرٌ وَزُنْبُوْرٌ وَالصِّفَةُ شُنْحُوْطٌ وَسُرْحُوْبٌ وَقُرْضُوْبٌ وَنَظِيْرُهَا مِنْ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ بِهُلُوْلٌ وَهٰذَا غَيْرُ مُلْحَقٍ بِبَاْبِ سَفَرْجَلٍ لِأَنَّهُ لَيْسَ عَلَى مِثَاْلِ شَيْءٍ مِنْ بَنَاْتِ الْخَمْسَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٦٥٧١'>وَيَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلٍ فَعُلُوْلٌ فِيْهِمَا فَاْلِاْسْمُ قُرْبُوْسٌ وَزَرْجُوْنٌ وَقَلَمُوْنٌ وَالصِّفَةُ نَحْوُ قُرْقُوْسٍ وَحِلْكُوْكٍ أُلْحِقَ بِهِ مِنْ الثَّلَاْثَةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٠٥١٤'>وَيَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلٍ فَعُلُوْلٍ فِي الاِْسْمِ وَالصِّفَةِ فَاْلاِسْمُ نَحْوُ فَرَدُوْسَ وبِرْذَوْنٍ وَجَرْذُوْنٍ وَالصِّفَةُ نَحْوُ عَلْطُوْسٍ وَقُلْطُوْسٍ وَمَا أُلْحِقَ بِهِ مِنْ الثَّلَاْثَةِ نَحْوُ عَذْيْوَطَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٢٨٦٩'>وَكُلُّ شَيْءٍ مِنْ بَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ عَلَى مِثَاْلِ فُعْلُوْلٍ فَهُوَ مُلْحَقٌ بِجَرْدَحَلٍ مِنْ بَنَاْتِ الْخَمْسَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٠٥٠٢'>وَتَلْحَقُ خَاْمِسَةً فَيَكُوْنُ الْحَرْفُ عَلَى مِثَاْلِ فُعْلُوَةٍ فِي الْأَسْمَاْءِ وَذٰلِكَ نَحْوُ قُمْحْدُوَةٍ وَهُوَ قَلِيْلٌ فِي الْكَلَاْمِ وَنَظِيْرُهُ مِنْ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ قَلَنْسُوَةٌ وَالْهَاْءُ لَاْزِمَةً لِهَذِهِ الْوَاْوِ كَمَا تَلْزَمُ وَاوُ تَرْقُوَةٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٧١٧٦'>وَيَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلٍ فَيُعْلُوْلٍ فِيْهِمَا فَاْلْأَسْمَاْءُ نَحْوُ خَيْتَعُوْرٍ وَالْخَيْسَفُوْجُ وَالصِّفَةُ عَيْسْجُوْرٌ وَعَيْضَمُوْرُ وَعَيْطَمُوْسِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٧٨٤٩'>وَيَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلٍ فَعَلَلُوْتٍ فِي الِاْسْمِ نَحْوَ عَنْكَبُوْتٍ وَالتَّخَرُّبُوْتٍ لَحِقَتْ الْوَاْوُ التَّاْءُ كَمَا لَحِقَتْ فِي بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ فِي مَلْكُوْتٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٤٨٧٨'>وَيَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلٍ فَعَلْلُوْلٍ وَهُوَ قَلِيْلٌ قَاْلَ مُنْجَنُوْنٌ وَهُوَ اسْمٌ وَحُنْدُقُوْقٌ وَهُوَ صِفَةُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٠٣٠٩'>ولَا نَعْلَمُ فِي بَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ فَعَلْيُوْلًا وَلَا شَيْئًا مِنْ هٰذَا النَّحْوِ لَمْ نَذْكُرْهُ وَلَكِنْ فَنَعْلُوْلٌ وَهُوَ اسْمٌ قَاْلُوْا مُنْجَنُوْنٌ وَهُوَ اسْمَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٦٣٩٧'>وَأَمَا الْيَاْءُ فَتَلْحَقُ ثَاْلِثَةً فَيَكُوْنُ الْحَرْفُ عَلَى مِثَاْلٍ فَعَيْلُلٍ فِي الصِّفَةِ نَحْوُ سُمَيْدَعٍ وَالْحُفَيْبَلِ وَالْعُمَيْثَلِ وَلَا نَعْلَمُهُ جَاْءَ إِلاَّْ صِفَةً وَمَا أَلْحَقَ بِهِ مِنْ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ الْخَفِيْدَدِ كَأَنَّهُمْ أَدْخَلُوْا الْيَاْءَ عَلَى خُفْدُدٍ كَمَا أَدْخَلُوْا الْيَاْءَ عَلَى عَمْثِلٍ وَهٰذَا عَلَى مِثَاْلِ سَفَرْجَلٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٥٥١٣'>وَقَدْ فَرَغْت مِنْ تَفْسِيْرِ مَا يَلْحَقُ بِبَنَاْتِ الْخَمْسَةِ مِمَّا لَا يَلْحَقُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٦٧٦٠'>وَيَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلِ فُعَيْلُلَاْنٍ قَاْلُوْا غُرِيْقَصَاْنٌ وَعُبَيْثِرَاْنٌ وَلَا نَعْلَمُهُ صِفَةً وَلَا نَعْلَمُ مِنْ بَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ شَيْئًا عَلَى فَعَيْلَلٍ وَلَا شَيْئًا مِنْ هٰذَا النَّحْوِ نَذْكَرُهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٥٤٩١'>وَقَدْ تَلْحَقُ رَاْبِعَةً فَيَكُوْنُ الْحَرْفُ عَلَى فَعُلَيْلٍ فِي الِاْسْمِ وَالصِّفَةِ فَاْلِاْسْمُ نَحْوُ قِنْدِيْلٍ وَبِرْطِيْلٍ وَكِنْدِيْرٍ وَالصِّفَةُ نَحْوُ شِنْطِيْرٍ وَحَرْبِيْشٍ وَهَمْهِيْمٍ وَمَا لَحِقَتْهُ مِنْ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ نَحْوَ زِحْلِيْلٍ وَصِهْمِيْمَ وَخِنْذِيْذٍ وَهُوَ صِفَةُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٣٥٩١'>وَيَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلٍ فَعَلِيْلٌ وَهُوَ قَلِيْلٌ فِي الْكَلَاْمِ قَاْلُوْا غَرْنِيْقٌ وَهُوَ صِفَةٌ وَلَمْ يَلْحَقْهُ شَيْءٌ مِنْ الثَّلَاْثَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٨١٠٩'>ولَا نَعْلَمُ فِي الْكَلَاْمِ فَعُلَيْلٌ وَلَا شَيْئًا مِنْ هٰذَا النَّحْوِ لَمْ نَذْكُرْهُ وَقَدْ بَيَّنَ لَحَاْقَهَا ثَاْنِيَةً فِيْمَا مَضَى بِتَمْثِيْلِ بِنَاْئِهِ وَلَا نَعْلَمُ شَيْئًا مِنْ هَذِهِ الزَّوَاْئِدِ لَحِقَتْ بَنَاْتُ الْأَرْبَعَةِ أَوَّلَ سِوَى الْمِيْمِ الَّتِي فِي الْأَسْمَاْءِ مِنْ أَفْعَاْلِهِنَّ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦١٦٠٣'>وَتَلْحَقُ خَاْمِسَةً فَيَكُوْنُ الْحَرْفُ عَلَى مِثَاْلٍ فِعْلِيَّةٍ وَذٰلِكَ نَحْوُ سَلْحُفِيَّةٍ وَسَحْفُنِيَّةٍ وَمَا لَحِقَهَا مِنْ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ الْبَلْهَنِيّةِ وَقَلَنْسِيَّةٍ وَلَا نَعْلَمُهَا جَاْءَ وَصْفًا وَالْهَاْءُ لَاْزِمَةٌ كَمَا لَزِمَتْ وَاوَ قُمْحُدُوْةٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٧٩٤٠'>وَيَكُوْنُ عَلَى مَاْثِلٍ فَنَعْلِيْلُ فِي الاِْسْمِ وَالصِّفَةِ فَاْلاِسْمُ نَحْوُ مَنْجَنِيْقٍ وَالصِّفَةُ نَحْوُ عَنْتُرَيْسٍ وَقَدْ بَيَّنَّا لَحَاْقَهَا خَاْمِسَةً فِيْمَا مُضَى وَيُكُوْنَ عَلَى مِثَاْلٍ فَعَاْلِيْلٍ وَهُوَ قَلِيْلٌ قَاْلُوْا كَنَاْبِيْلٌ وَهُوَ اسْمٌ وَلَا نَعْلَمُ فِي الْكَلَاْمِ فَنَعْلِيْلَ وَلَا فَعَاْلِيْلُ وَلَا شَيْئًا مِنْ هٰذَا النَّحْوِ لَمْ نَذْكُرْهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٥٨١١'>وَيَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلٍ فَعِلَلِيْلٍ مُضَعَّفًا قَاْلُوْا عَرْطَلِيْلَ وَهُوَ صِفَةٌ وَعَفْشُلَيْلُ وَهُوَ صِفَةٌ وَمِثْلُهُ جَلْفَزِيْزٌ وَغَلْفَقِيْقٌ وَقَفْشْلِيْلٌ وَقَمْطْرِيْرٌ وَلَا نَعْلَمُهُ جَاْءَ اسْمًا</مقطع>
  <مقطع هوية='١٢٩٨٧'>وَأَمَّا الْأَلْفُ فَتَلْحَقُ ثَاْلِثَةً فَيَكُوْنُ الْحَرْفُ عَلَى مِثَاْلٍ فَعَاْلِلٌ فِي الِاْسْمِ وَالصِّفَةِ فَاْلِاْسْمُ بِرَاْئِلٍ وَالْجَخَاْدِبِ وَعَتَاْئِدَ وَالصِّفَةُ الْفَرَاْفِصُ وَالْعَذَاْفِرُ وَمَا لَحِقَهُ مِنْ الثَّلَاْثَةِ نَحْوُ دَوَاْسِرَ بَيْنَ لَحَاْقِهَا ثَاْلِثَةً نَحْوَ كَنَاْبِيْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٧٥٠٠'>وَيَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلِ فُعَاْلِلِى وَهُوَ قَلِيْلٌ قَاْلُوْا جَخَاْدِبِى وَهُوَ اسْمٌ وَقَدْ مَدَّ بَعْضُهُمْ وَهُوَ قَلِيْلٌ فَقَاْلُوْا جَخَاْدَبَاْءَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٩٩٣٦'>وَيَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلٍ فَعَاْلِلٌ وَفَعَاْلِيْلُ فِيْهِمَا نَحْوُ قَرَاْشِبَ وَحَبَاْرِجَ وَقَنَاْدِيْدَ وَقَنَاْدِيْلَ وَغَرَاْنِيْقُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٩٥٣٧'>وَتَلْحَقُ رَاْبِعَةً لِغَيْرِ التَّأْنِيْثِ فَيَكُوْنُ الْحَرْفُ عَلَى مِثَاْلٍ فَعَلَاْلٍ فِي الاِْسْمِ وَالصِّفَةِ فَاْلاِسْمُ نَحْوُ حِمْلَاْقٍ وَقِنْطَاْرٍ وَشِنْعَاْفٍ وَالصِّفَةِ نَحْوُ سَرْدَاْحٍ وَشَنْعَاْفٍ وَهِلْبَاْجٍ وَلَا نَعْلَمَ فِي الْكَلَاْمِ عَلَى مِثَاْلٍ فَعَلَاْلٍ إِلاَّْ الْمُضَاْعَفَ مِنْ بَنَاْتِ الأَرْبَعَةِ الَّذِي يَكُوْنُ الْحَرْفَاْنِ الآخَرَاْنِ مِنْهُ بِمَنْزِلَةِ الأَوَّلِيْنَ وَلَيْسَ فِي حُرُوْفِهِ زَوَاْئِدُ كَمَا أَنَّهُ لَيْسَ فِي مُضَاْعَفِ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ نَحْوُ رَدَدْتُ زِيَاْدَةٌ وَيَكُوْنُ فِي الاِْسْمِ وَالصِّفَةِ فَاْلاِسْمُ نَحْوُ الزِّلْزَاْلِ وَالْجِثْجَاْثِ وَالْجِرْجَاْرِ وَالرِّمْرَاْمِ وَالدَّهْدَاْهِ وَالصِّفَةِ نَحْوُ الْحَثْحَاْثِ وَالْحِقْحَاْقِ وَالِصَلَصَاْلٌ وَالْقُسْقَاْسُ وَلَمْ يَلْحَقْ بِهِ مِنْ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ شَيْءٌ وَلَكِنْ أُلْحِقَ بِقِنْطَاْرٍ نَحْوِ جِلْبَاْبٍ وَجِرْيَاْلٍ وَجَلْوَاْخٍ وَلَا نَعْلَمُ الْمُضَاْعَفِ جَاْءَ مَكْسُوْرُ الْأَوَّلِ إِلَّا فِي الْمَصْدَرِ نَحْوَ الزَّلْزَاْلِ وَالْقَلْقَاْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٦٠١٢'>وَيَكُوْنُ عَلَى فَعْلَاْلَاْءَ وَهُوَ قَلِيْلٌ قَاْلُوْا بَرْنَاْسَاْءَ وَهُوَ اسْمَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٢٠٠٥'>وَيَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلٍ فَعْلَاْلٍ نَحْوِ قِرْطَاْسٍ وَقِرْنَاْسٍ وَلَا نَعْلَمُهُ جَاْءَ صِفَةً وَمَا أُلْحِقَ بِهِ مِنْ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ قَرْطَاْطٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٣١١١'>وَتَلْحَقُ خَاْمِسَةً لِغَيْرِ التَّأْنِيْثِ فَيَكُوْنُ الْحَرْفُ عَلَى مِثَاْلٍ فَعَلَى نَحْوِ حِبْرِكِى وَجَلْعَبِىٍّ وَلَا نَعْلَمُهُ جَاْءَ إلَّا وَصْفًا وَمَا أُلْحِقَ بِهِ مِنْ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ الْحُبْنْطَى وَنَحْوِهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٢٧٦٣'>وَيَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلٍ فَعِنْلَاْلٌ وَهُوَ قَلِيْلٌ فِي الْكَلَاْمِ نَحْوُ الْجَحْنِبَاْرِ وَهُوَ صِفَةٌ وَالْجُعْنَبَاْرُ وَهُوَ صِفَةٌ وَمَا لَحِقَهُ مِنْ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ الْفَرَنْدَاْدِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٠٤١١'>وَيَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلٍ فَعَلَّاْلٍ فِي الِاْسْمِ وَالصِّفَةِ فَاْلِاْسْمُ الْجِنْبَاْرُ وَالسِّنْمَاْرُ وَالصِّفَةُ الطِّرْمَاْحُ وَالشِّقْرَاْقُ وَالشِّنْفَاْرُ وَمَا زِيْدَ فِيْهِ الْأَلْفُ مِنْ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ فَأُلْحِقَ بِهٰذَا الْبِنَاْءِ نَحْوُ جِلْبَاْبٍ لِأَنَّ التَّضْعِيْفَ قَبْلَ الْأَلْفِ وَآخِرَ الْحُرُوْفِ كَمَا أَنَّ التَّضْعِيْفَ فِي طِرْمَاْحٍ كَذٰلِكَ فَأَلْحَقُوْا هَذِهِ بِطِرْمَاْحٍ إذْ كَاْنَ أَصْلُهُ الثَّلَاْثَةَ وَكَاْنَ مُضَعَّفًا كَمَا أَلْحَقُوْا الْفِرْنْدَاْدَ لِأَنَّك لَوْ لَمْ تَلْحَقْ الْأَلْفُ كَاْنَ مِثَاْلَهُمَا وَاحِدًا وَكَاْنَ أَصْلُهُمَا مِنْ الثَّلَاْثَةِ كَأَنَّك قُلْت جُلْبُبٌ وَفَرْنَدْدٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٢٥٩٧'>وَيَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلِ فَعْلِلَاْءَ فِي الأَسْمَاْءِ نَحْوُ بَرْنَسَاْءَ وَعَقْرَبَاْءَ وَحَرْمُلاْءَ وَلَا نَعْلَمُهُ جَاْءَ وَصْفًا وِيَكُوْنَ عَلَى مِثَاْلِ فُعْلَلَاْءَ وَهُوَ قَلِيْلٌ قَاْلُوْا الْقُرْفُصَاْءُ وَهُوَ اسْمَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١١٣٦٥'>وَيَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلِ فَعْلَلَاْءَ وَهُوَ قَلِيْلٌ قَاْلُوْا طَرَمْسَاْءُ وَجِلْحِطَاْءُ وَهُمَا صِفَتَاْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٧٨٩٢'>ومَا لَحِقَهُ مِنْ الثَّلَاْثَةِ جُرْبَيَاْءٌ وَلَا نَعْلَمُ مِثَاْلَ فُعْلُلَاْءَ وَلَا فَعْلْلَاْلٍ وَلَا فَعَيْلَاْنٍ وَلَا شَيْئًا مِنْ هٰذَا النَّحْوِ لَمْ نَذْكُرْهُ وَلَكِنَّهُ قَدْ جَاْءَ عَلَى مِثَاْلِ فُعُلِلَاْءَ قَاْلُوْا هِنْدِبَاْءُ وَهُوَ اسْمَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤١٧١٩'>وَيَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلِ فَعْلَلَاْنٍ فِي الِاْسْمِ وَالصِّفَةِ نَحْوُ عُقْرُبَاْنٍ وَقُرْدُمَاْنٍ وَعُرْقُصَاْنٍ وَالصِّفَةِ نَحْوُ الْعَرْدُمَاْنِ وَالدَّحْسَمَاْنِ وَرَقْرَقَاْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٨٢٩٩'>وَيَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلِ فَعْلَلَاْنٍ وَهُوَ قَلِيْلٌ فِي الْكَلَاْمِ قَاْلُوْا الْحِنْذُمَاْنُ وَهُوَ اسْمٌ وَحُدْرَجَاْنِ وَهُوَ صِفَةُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٧١٥٣'>وَيَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلِ فَعْلَلَاْنٍ وَهُوَ قَلِيْلٌ قَاْلُوْا شَعْشُعَاْنٌ وَهُوَ صِفَةٌ وَالِاْسْمُ زَعْفَرَاْنٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٧٠٠٣'>وَتَلْحَقُ خَاْمِسَةً لِلتَّأْنِيْثِ فَيَكُوْنُ الْحَرْفُ عَلَى مِثَاْلٍ فِعْلْلَى فِي الْأَسْمَاْءِ وَذٰلِكَ نَحْوَ جَحْجَبِيٍّ وَقَرْقَرِيٍّ وَالْقَهْقَرِيِّ وَفَرَّتْنِي وَلَا نَعْلَمُهُ جَاْءَ صِفَةً وَمَا لَحِقَهُ مِنْ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ الْخَيْزَلِيِّ وَنَحْوِهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٣٣٦٨'>وَيَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلِ فِعْلْلَى وَهُوَ قَلِيْلٌ قَاْلُوْا الْهِنْدُبَى وَهُوَ اسْمَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٢٥٤٩'>وَيَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلِ فِعْلْلَى وَهُوَ قَلِيْلٌ قَاْلُوْا الْهَرَبَذِيُّ وَهُوَ اسْمَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٥١٣٤'>وَيَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلٍ فَعْلَى وَهُوَ قَلِيْلٌ قَاْلُوْا السَّبْطَرِيُّ وَهُوَ اسْمٌ وَالضَّبْغَطِيُّ وَهُوَ اسْمَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٨١٦٤'>وَيَكُوْنُ عَلَى فِعْلِى وَهُوَ قَلِيْلٌ قَاْلُوْا الصِّنْفِيُّ وَهُوَ اسْمِ وَيْكُوْنَ عَلَى مِثَاْلٍ فَعَلَى وَهُوَ قَلِيْلٌ قَاْلُوْا الصِّفْقِيُّ وَهُوَ اسْمٌ وَالدِّفْقِيُّ وَهُوَ صَفَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٦٥٩٧'>وَقَدْ بَيَّنَّا مَا لَحِقَتْهُ الْأَلْفُ سَاْدِسَةً لِلتَّأْنِيْثِ نَحْوَ بِرُنَسَاْءَ فِيْمَا مَضَى بِتَمْثِيْلِ بِنَاْئِهِ وَسَاْبِعَةِ نَحْوِ بَرْنَاْسَاْءَ وَلَا نَعْلَمُ فِي الْكَلَاْمِ فَعْلَلَاْءَ وَلَا فَعْلَلَاْءَ وَالْأَلْفَ لِلتَّأْنِيْثِ أَوْ لِغَيْرِ التَّأْنِيْثِ أَوْ شَيْئًا مِنْ هٰذَا النَّحْوِ لَمْ نَذْكُرْهُ فِيْمَا لَحِقَتْهُ الْأَلْفُ خَاْمِسَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٧٠١٣'>وَأَمَّا النُّوْنُ فَتَلْحَقُ ثَاْنِيَةً فَيَكُوْنُ الْحَرْفُ عَلَى مِثَاْلٍ فَنَعْلَ فِي الِاْسْمِ وَالصِّفَةِ وَهُوَ قَلِيْلٌ فَاْلصِّفَةُ كَنَتَأَلُ وَقَنْفَخَرٌ وَالِاْسْمُ خَنْثَعَبَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٣٠٢٥'>وَيَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلٍ فَنُعَلِّلٍ وَهُوَ قَلِيْلٌ قَاْلُوْا كَنَهْبَلٌ وَهُوَ اسْمَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٣٥٢٣'>وَتَلْحَقُ ثَاْلِثَةً فَيَكُوْنُ الْحَرْفُ عَلَى مِثَاْلٍ فَعَنْلِلٍ فِي الصِّفَةِ نَحْوَ حُزَنْبِلٍ وَعَبَنْقَسٍ وَفَلْنَقَسٍ وَقَدْ جَاْءَ فِي جُحَنْفَلٍ اسْمًا وَلَا نَعْلَمُهُ جَاْءَ إلَّا وَصَفًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٣٧٢٨'>وَيَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلٍ فَعَنْلَلٍ فِي الِاْسْمِ وَهُوَ قَلِيْلٌ قَاْلُوْا عَرْنْتُنٌ وَقُرُنْفُلٌ وَقَدْ بَيَّنَّا مَا لَحِقَتْهُ ثَاْلِثَةً فِيْمَا مَضَى بِتَمْثِيْلِ بِنَاْئِهِ وَلَا نَعْلَمُ فِي الْكَلَاْمِ فَعُنَلَلٌ وَلَا فَعُنَلَلٌ وَلَا شَيْئًا مِنْ هٰذَا النَّحْوِ لَمْ نَذْكُرْهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٣٤٩١'>وَمَا لَحِقَ مِنْ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ بِحُزْنْبَلٍ فَنَحْوُ عُفْنُجَجٍ وَضُفْنْدَدٍ وَحَزَنْبَلٌ هُوَ الّذِي لَحِقَ مِنْ الْأَرْبَعَةِ بِبَنَاْتِ الْخَمْسَةِ وَمَا لَحِقَ بِبَنَاْتِ الْخَمْسَةِ مِمّا فِيْهِ النُّوْنُ ثَاْنِيَةً قَنْفَخَرٌ أُلْحِقَ بِجُرْدَحَلَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
