<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٣٣٩"
     درنبورج="٢-٣٧١"
     البكاء="٥-٥٩٨"
     هارون="٤-٢٩٨"
     يعقوب="٤-٤٣٦"
     رقم="٥٢٠">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٠٢٤٦١'>هُذَا بَاْبٌ لِحَاْقِ التَّضْعِيْفِ فِيْهِ لَاْزِمٌ كَمَا ذَكَرْت لَكَ مِنْ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٧٠١٣٧'>فَإذَا أَلْحِقَتْ مِنْ مَوْضِعِ الْحَرْفِ الثَّاْنِي كَاْنَ عَلَى مِثَاْلِ فِعْلٌ فِي الصِّفَةِ وَذٰلِكَ الْعُلْكْدُ وَالْهُلْقُسِ وَالشُّنْغُمِ وَلَا نَعْلَمُهُ جَاْءَ إلَّا صِفَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٨٠٦٥'>وَيَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلِ فَعْلَلٍ فِي الِاْسْمِ وَالصِّفَةِ وَهُوَ قَلِيْلٌ قَاْلُوْا الْهَمْقَعُ وَهُوَ اسْمٌ وَالزُّمْلَقُ وَهُوَ صِفَةٌ وَدُمُلُصٌ وَهُوَ صِفَةُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٢٦٩٦'>وَيَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلِ فِعْلٌ فِي الصِّفَةِ نَحْوُ الشُّمَخَرِ وَالضَّمْخَرِ وَالدُّبْخُسِ وَلَا نَعْلَمُهُ جَاْءَ اسْمًا وَلَا نَعْلَمُ فِي الْكَلَاْمِ عَلَى مِثَاْلِ فِعْلٌ وَلَا شَيْئًا مِنْ هٰذَا النَّحْوِ لَمْ نَذْكُرْهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٢٩٢٨'>وَيَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلِ فَعْلَلٍ وَهُوَ قَلِيْلٌ قَاْلُوْا الْهَمَرْشَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٧١٩١'>وَتَلْحَقُ مِنْ مَوْضِعِ الثَّاْلِثِ فَيَكُوْنُ الْحَرْفُ عَلَى مِثَاْلِ فُعْلَلٍ فِي الِاْسْمِ وَالصِّفَةِ فَاْلِاْسْمُ الشُّفْلُحُ وَالْهَمْرَجَةُ وَالْغَطْمَشُ وَالصِّفَةُ الْعُدْبُسُ وَالْعَمْلَسُ وَالْعُجَنْسِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٢٧٧٩'>وَيَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلِ فَعْلَلٍ وَهُوَ قَلِيْلٌ قَاْلُوْا الصُّفْرَقُ وَالزُّمُرُّدُ وَهُمَا اسْمَاْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٩٧٠٩'>وَقَدْ بَيَّنَّا مَا لَحِقَهُ التَّضْعِيْفُ مِنْ مَوْضِعِ الثَّاْلِثِ فِيْمَا مَضَى بِتَمْثِيْلِ بِنَاْئِهِ نَحْوَ طِرْمَاْحٍ وَمَا لَحِقَهُ مِنَ الثَّلَاْثَةِ مِنْ نَحْوِ عُدْبُسٍ زُوْنِكٌ وَعَطُوْدٌ وَلَا نَعْلَمُ فِي الْكَلَاْمِ عَلَى مِثَاْلِ فُعْلَلٍ وَلَا شَيْئًا مِنْ هٰذَا النَّحْوِ لَمْ نَذْكُرْهُ وَيَلْحَقُ مِنْ مَوْضِعِ الرَّاْبِعِ فَيَكُوْنُ الْحَرْفُ عَلَى مِثَاْلِ فَعْلَلٍ وَذٰلِكَ سُبْهْلَلٌ وَقُفْعْدَدٌ وَلَا نَعْلَمُهُ جَاْءَ إِلَّا وَصْفًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٦٠١٨'>وَيَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلِ فَعْلَلٌ فِي الِاْسْمِ وَالصِّفَةِ فَاْلِاْسْمُ نَحْوُ عَرْبَدٍ وَالصِّفَةِ نَحْوَ قُرْشُبٌ وَالْهُرْشُفِ وَالْقَهَقْبٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٤١٢١'>وَيَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلِ فَعْلَلٌ فِي الصِّفَةِ نَحْوُ قُسْقَبٌ وَقَسْحُبٌ وَطَرْطَبُ وَلَا نَعْلَمِهِ جَاْءَ اسْمًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٨٨٢٧'>وَلَا يَلْحَقُ بِهِ مِنْ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ شَيْءٌ وَلَكِنَّهُمْ قَدْ أَلْحَقُوْا بُهْرْشَفٌ نَحْوِ عُلُوْدٌ وَلَا نَعْلَمُ فِي الْكَلَاْمِ عَلَى مِثَاْلِ فَعْلَلٌ وَلَا فَعَلَلٌ وَلَا شَيْئًا مِنْ هٰذَا النَّحْوِ لَمْ نَذْكُرْهُ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
