<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٣٤٠"
     درنبورج="٢-٣٧٢"
     البكاء="٥-٥٩٩"
     هارون="٤-٢٩٩"
     يعقوب="٤-٤٣٩"
     رقم="٥٢١">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٠٦٢٦٦'>هٰذَا بَاْبُ تَمْثِيْلِ الْفِعْلِ مِنْ بَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ مَزِيْدًا أَوْ غَيْرَ مُزِيْدِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٠٤٨٣٣'>فَإذَا كَاْنَ غَيْرَ مَزِيْدٍ فَإِنَّهُ لَا يَكُوْنُ إلَّا عَلَى مِثَاْلِ فَعْلَلٍ وَيَكُوْنُ يُفْعَلُ مِنْهُ عَلَى يَفْعْلَلْ وَيَفْعَلُ عَلَى مِثَاْلٍ يَفْعَلِلَ وَالِاْسْمُ مِنْهُ عَلَى مِثَاْلٍ يَفْعَلَلَ وَيَفْعَلِلُ إلَّا أَنَّ مَوْضِعَ الْيَاْءِ مِيْمٌ وَذٰلِكَ مِيْمٌ وَذٰلِكَ نَحْوُ دَحْرَجٍ يُدَحْرِجُ وَمُدَحْرَجٌ وَمُدْحَرْجٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢١٧٩٣'>وَتَدْخُلُ التَّاْءُ عَلَى دَحْرَجٍ وَمَا كَاْنَ مِثْلَهُ مِنْ بَنَاْتِ الأَرْبَعَةِ فَيَجْرِي مَجْرَى تَفَاْعُلٍ وَتَفْعَلُ فَأَلْحِقَ هٰذَا بِبَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ كَمَا لَحِقَ فِعْلٌ بِبَنَاْتِ الأَرْبَعَةِ ذٰلِكَ نَحْوُ تَدَحْرَجَ لِأَنَّهُ فِي مَعْنَى الِاْنْفِعَاْلِ فَأُجْرِيَ مَجْرَاْهُ فَفُتِحَتْ زَوَاْئِدُهُ الْهَمْزَةَ وَالْيَاْءَ وَالتَّاْءَ وَالنُّوْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٧١٣٢'>وَتَلْحَقُ النُّوْنَ ثَاْلِثَةً وَيَسْكُنُ أَوَّلَ الْحَرْفِ فَيَلْزَمُهُ أَلْفُ الْوَصْلِ فِي الِاْبْتِدَاْءِ وَيَجْرِي مَجْرَى اسْتَفْعَلَ وَعَلَى مِثَاْلِهِ فِي جَمِيْعِ مَا صُرِفَ فِيْهِ وَذٰلِكَ نَحْوُ احْرَنْجَمٍ فَهَذِهِ النُّوْنُ بِمَنْزِلَةِ النُّوْنِ فِي انْطَلَقَ وَاحْرَنْجَمُ فِي الْأَرْبَعَةِ نَظِيْرُ انْطَلِقْ فِي الثَّلَاْثَةِ فَيَجْرِي مَجْرَاْهُ كَمَا جَرَى تَدَحْرَجَ مَجْرَى تَفَعْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٥٢٨٤'>وَتَلْحَقُ آخِرُهُ الزِّيَاْدَةَ مِنْ مَوْضِعٍ غَيْرِ حُرُوْفِ الزَّوَاْئِدِ فَيَلْزَمُ التَّضْعِيْفُ وَيَسْكُنُ أَوَّلَ حَرْفٍ مِنْهُ فَيَلْزَمُ أَلْفُ الْوَصْلِ فِي الِاْبْتِدَاْءِ وَيَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلٍ اسْتَفْعَلَ فِي جَمِيْعِ مَا صُرِفَ فِيْهِ وَذٰلِكَ نَحْوُ اقْشَعْرَرْت وَاطْمَأْنَنْت فَأَجَّرُوْهُ وَاحْرَنْجَمُ عَلَى هٰذَا كَمَا أَجْرُوْا فِعْلَ وَفَاْعِلَ وَأَفْعَلَ عَلَى دَحَرْجَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٠٣٧٥'>وَنَظِيْرُهُ مِنْ الثَّلَاْثَةِ احْمَرَرْت فَجَرَى عَلَيْهِ كَمَا جَرَى فَاْعِلُ وَفِعْلٌ عَلَى دَحْرَجٍ وَاحْمَرَرْت بِمَنْزِلَةِ الِاْنْفِعَاْلِ أَلَا تَرَى أَنَّهُ لَا يَعْمَلُ فِي مَفْعُوْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٠٨٣٢'>فَهٰذَا جَمِيْعُ أَفْعَاْلِ بَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ مَزِيْدَةً وَغَيْرَ مَزِيْدَةً وَقَدْ بَيَّنَّا الْمَصْدَرَ مَعَ مَصَاْدِرِ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٠٧٩١'>ولَا نَعْلَمُ أَنَّهُ جَاْءَ شَيْءٌ مِنْ الْأَسْمَاْءِ وَالْوَصْفِ مَزِيْدًا وَغَيْرَ مَزِيْدٍ إلَّا وَقَدْ ذَكَرْنَاْهُ وَبَيْنَ شَرِكَةِ الزَّوَاْئِدِ وَغَيْرِ الشَّرِكَةِ فِي الْفَصْلِ كَمَا بَيَّنَ فِي بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
