<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٣٤٠"
     درنبورج="٢-٣٧٤"
     البكاء="٥-٦٠٠"
     هارون="٤-٣٠١"
     يعقوب="٤-٤٤١"
     رقم="٥٢٢">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٨٧٩٢٥'>هِذَا بَاْبُ تَمْثِيْلِ مَا بِنْتَ الْعَرَبَ مِنْ الْأَسْمَاْءِ وَالصِّفَاْتِ مِنْ بَنَاْتِ الْخَمْسَةَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٢٢٥٣٩'>وَلَيْسَ لِبَنَاْتِ الْخَمْسَةِ فِعْلٌ كَمَا أَنَّهَا لَا تُكْسَرُ لِلْجَمْعِ لِأَنَّهَا بَلَغَتْ أَكْثَرَ الْغَاْيَةِ مِمَّا لَيْسَ فِيْهِ زِيَاْدَةٌ فَاْسْتَثْقَلُوْا أَنْ تَلْزَمَهُمْ الزَّوَاْئِدُ فِيْهَا لِأَنَّهَا إذَا كَاْنَتْ فِعْلًا فَلَا بُدَّ مِنْ لُزُوْمِ الزِّيَاْدَاْتِ فَاْسْتَثْقَلُوْا ذٰلِكَ أَنْ يَكُوْنَ لَاْزِمًا لَهُمْ إذْ كَاْنَ عَدَدُهُ أَكْثَرَ عَدَدِ مَا لَا زِيَاْدَةَ فِيْهِ وَدَعَاْهُمْ ذٰلِكَ إلَى أَنْ لَمْ يَكْثُرْ فِي كَلَاْمِهِمْ مَزِيْدًا وَلَا غَيْرَ مَزِيْدِ كَثْرَةِ مَا قَبْلَهُ لِأَنَّهُ أَقْصَى الْعُدْدَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٢٦٤٩'>وَقَدْ أُلْحِقَ بِهِ مِنْ الثَّلَاْثَةِ كَمَا أَلْحِقُوْا بِاْلْأَرْبَعَةِ وَهُوَ قَلِيْلٌ لِأَنَّ الْخَمْسَةَ أَقَلُّ مِنْ الْأَرْبَعَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٢٨٩٣'>والْحَرْفِ مِنْ بَنَاْتِ الْخَمْسَةِ غَيْرُ مَزِيْدٍ يَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلِ فُعْلَلٍ فِي الِاْسْمِ وَالصِّفَةِ فَاْلِاْسْمُ سَفَرْجَلٌ وَفَرَزْدَقٌ وَزَبَرْجَدٌ وَبَنَاْتُ الْخَمْسَةِ قَلِيْلَةٌ وَالصِّفَةُ نَحْوُ شَمَرْدَلٍ وَهَمَرَجُلٍ وَجَنْعْدَلٍ وَمَا لَحِقَ بِهٰذَا مِنْ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ عُثُوْثِلٌ وَلَمْ يَكُنْ مُلْحَقًا بِبَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ لِأَنَّك لَوْ حُذِفَتْ الْوَاْوُ خَاْلَفَ الْفِعْلَ فِعْلَ بَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ وَكَذٰلِكَ حَبَرْبَرٌ وَصُمَحْمَحٌ لِأَنَّك لَوْ حُذِفَتْ الزِّيَاْدَةُ الْأَخِيْرَةُ وَهِيَ الرَّاْءُ لَمْ يَكُنْ فَعَلَ مَا بَقِيَ عَلَى مِثَاْلِ فِعْلِ الْأَرْبَعَةِ لِأَنَّهُ لَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ مِثْلُ حَبْرُبٍ وَلَوْ حُذِفَتْ الْبَاْءُ لَصَاْرَ إلَى حِبْرٍ فَلَمْ يَصِرْ عَلَى مِثَاْلِ الْأَرْبَعَةِ فَإِنَّمَا أَلْحَقُوْا هٰذَا بَنَاْتِ الْخَمْسَةِ كَمَا أَلْحَقُوْا جَدْوَلًا وَنَحْوَهُ بِبَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ وَقَدْ بَيَّنْت مَا أُلْحِقَ بِبَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ مِنْ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٧٣٦٨'>ثِمْ أَلْحَقُّ بَبَنَاْتِ الْخَمْسَةِ كَمَا أُلْحِقَ بِبَنَاْتِ الأَرْبَعَةِ وَذٰلِكَ نَحْوُ جَحْنَفَلَ أَلْحَقَ بِبَنَاْتِ الْخَمْسَةِ ثُمَّ أُلْحِقَ بِهِ عُفْنْجَجٌ كَمَا أُلْحِقَ جُحَنْفَلَ فَكُلُّ شَيْءٍ مِنْ بَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ كَاْنَ عَلَى مِثَاْلِ الْخَمْسَةِ فَهُوَ مُلْحَقٌ بِهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٨٤٦٦'>ومَا كَاْنَ مِنْ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ إذَا لَمْ يَكُنْ فِيْهِ إلَّا زِيَاْدَةٌ وَاحِدَةٌ يَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلِ الْأَرْبَعَةِ فَإِنَّهُ إذَا كَاْنَ بِزِيَاْدَةٍ أُخْرَى عَلَى مِثَاْلِ جُحَنْفَلٍ مُلْحَقٍ بِاْلْخَمْسَةِ كَمَا أُلْحِقَ بِاْلْخَمْسَةِ الَّذِي هُوَ مُلْحَقٌ بِهِ وَكَذٰلِكَ إذَا طُرِحَتْ إحْدَى الزِّيَاْدَتَيْنِ اللَّتَيْنِ بَلَغَ بِهِمَا مِثَاْلَ جُحَنْفَلَ فَكَاْنَ مَا يَبْقَى يَكُوْنُ بِمَنْزِلَةِ بَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ فِي الِاْسْمِ وَالْفِعْلِ وَعَقَنْقَلَ بِمَنْزِلَةِ عَثُوْثَلِ النُّوْنِ فِيْهِ بِمَنْزِلَةِ الْوَاْوِ فِي عُثُوْثَلٍ وَصَمَحْمَحٍ مُلْحَقٍ بِاْلْخَمْسَةِ مِنْ الثَّلَاْثَةِ وَأَلْنَدْدٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٥٢٨٠'>وَيَكُوْنُ عَلَى مِثَاْلٍ فَعُلْلَلٍ فِي الصِّفَةِ قَاْلُوْا قُهْبْلَسٌ وَجَحْمَرْشٌ وَصِهْصْلَقٌ وَلَا نَعْلَمُهُ جَاْءَ اسْمًا وَمَا لَحِقَهُ مِنْ الْأَرْبَعَةِ هَمَرَشٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٥٨٥٢'>وَيَكُوْنُ عَلَى فُعْلَلٍ فِي الِاْسْمِ وَالصِّفَةِ وَذٰلِكَ نَحْوُ قُذَعْمَلٍ وَخُبْعِثْنٍ وَالِاْسْمِ نَحْوُ قُذْعَمَلَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٢٤٩٨'>وَيَكُوْنُ عَلَى فُعْلَلٍ فَاْلِاْسْمُ نَحْوُ قَرْطُعِبٍ وَحَنْبْتَرٍ وَالصِّفَةِ نَحْوُ جَرْدْحَلٍ وَحَنْزْقَرٍ وَمَا لَحِقَهُ مِنْ الثَّلَاْثَةِ إزْمُوْلٌ لِأَنَّ الْوَاْوَ قَبْلَهَا فَتْحَةٌ وَلَيْسَتْ بِمُدٍّ فَإِنَّمَا هِيَ هُنَا بِمَنْزِلَةِ النُّوْنِ فِي أَلْنَدَدٍ وَكَذٰلِكَ إرْزَبٌ الزَّاْئِدِ الْبَاْءِ كَنُوْنَ أَلْنَدْدٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٥٠٧١'>ومَا لَحِقَ بِهِ مِنْ بَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ فَرَدَوْسٌ وَقُرْشُبٌ كَمَا لَحِقَ قُفْعْدَدٌ بِسُفَرْجَلٍ وَكَذٰلِكَ مَا لَحِقَتْهُ زِيَاْدَةٌ وَكَاْنَ عَلَى مِثَاْلِ الْخَمْسَةِ وَلَمْ تَكُنْ الزِّيَاْدَةُ حَرْفَ مُدٍ كَأَلْفٍ بِجَاْدٍ كَمَا فَعَلْت ذٰلِكَ بِعَقَنْقَلٍ وَعَثْوْثْلَ</مقطع>
   

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
