<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٣٤٢"
     درنبورج="٢-٣٧٥"
     البكاء="٥-٦٠٣"
     هارون="٤-٣٠٣"
     يعقوب="٤-٤٤٦"
     رقم="٥٢٤">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='١٥٧٩١'>هُذَا بَاْبُ مَا أَعْرَبُ مِنْ الْأَعْجَمِيَّةِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٨٦٢٠٦'>اعَلَمْ أَنَّهُمْ مِمَّا يُغِيِّرُوْنَ مِنْ الْحُرُوْفِ الْأَعْجَمِيَّةِ مَا لَيْسَ مِنْ حُرُوْفِهِمْ الْبَتَّةُ فَرُبَّمَا أَلْحَقُوْهُ بِبِنَاْءِ كَلَاْمِهِمْ وَرُبَّمَا لَمْ يُلْحَقُوْهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٠٩١٧'>فَأَمَّا مَا أَلْحَقُوْهُ بِبِنَاْءِ كَلاْمِهِمْ فَدِرْهَمٌ أَلْحَقُوْهُ بِبِنَاْءِ هِجْرَعٍ وَبَهْرَجٍ أَلْحَقُوْهُ بِسَلْهَبٍ وَدِيْنَاْرٌ أَلْحَقُوْهُ بِدِيْمَاْسٍ وَدِيْبَاْجٌ أَلْحَقُوْهُ كَذٰلِكَ وَقَاْلُوْا إِسْحَاْقُ فَأَلْحَقُوْهُ بِإِعْصَاْرٍ وَيَعْقُوْبَ فَأَلْحَقُوْهُ بَيْرْبُوْعٌ وَجَوْرَبٌ فَأُلْحِقَوْهُ بِفُوْعِلٍ وَقَاْلُوْا آجُوْرٌ فَأَلْحَقُوْهُ بِعَاْقُوْلَ وَقَاْلُوْا شَبَاْرِقُ فَأَلْحِقُوْهُ بِعَذَاْفِرٍ وَرُسْتَاْقٌ فَأَلْحَقُوْهُ بِقِرْطَاْسٍ لَمَّا أَرَاْدُوْا أَنْ يُعْرِبُوْهُ أَلْحَقُوْهُ بِبِنَاْءِ كَلَاْمِهِمْ كَمَا يَلْحَقُوْنَ الْحُرُوْفَ بِاْلْحُرُوْفِ الْعَرَبِيَّةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٥٦٥١'>وَرُبَّمَا غَيَّرُوْا حَاْلَهُ عَنْ حَاْلِهِ فِي الْأَعْجَمِيَّةِ مَعَ إلْحَاْقِهِمْ بِاْلْعَرَبِيَّةِ غَيْرِ الْحُرُوْفِ الْعَرَبِيَّةِ فَأُبْدِلُوْا مَكَاْنَ الْحَرْفِ الَّذِي هُوَ لِلْعَرَبِ عَرَبِيًّا غَيْرَهُ وَغَيَّرُوْا الْحَرَكَةَ وَأَبْدَلُوْا مَكَاْنَ الزِّيَاْدَةِ وَلَا يَبْلُغُوْنَ بِهِ بِنَاْءَ كَلَاْمِهِمْ لِأَنَّهُ أَعْجَمِيُّ الْأَصْلِ فَلَا تَبْلُغُ قُوَّتُهُ عِنْدَهُمْ إلَّا أَنْ يَبْلُغَ بِنَاْءَهُمْ وَإِنَّمَا دَعَاْهُمْ إلَى ذٰلِكَ أَنَّ الْأَعْجَمِيَّةَ يُغَيِّرُهَا دُخُوْلُهَا الْعَرَبِيَّةَ بِإِبْدَاْلِ حُرُوْفِهَا فَحَمَلَهُمْ هٰذَا التَّغْيِيْرُ عَلَى أَنْ أَبْدَلُوْا وَغَيَّرُوْا الْحَرَكَةَ كَمَا يُغَيِّرُوْنَ فِي الْإِضَاْفَةِ إذَا قَاْلُوْا هُنِيٌ نَحْوُ زَبَاْنِي وَثَقَفِيٍّ وَرُبَّمَا حَذَفُوْا كَمَا يَحْذِفُوْنَ فِي الْإِضَاْفَةِ وَيَزِيْدُوْنَ كَمَا يَزِيْدُوْنَ فِيْمَا يَبْلُغُوْنَ بِهِ الْبِنَاْءَ وَمَا لَا يَبْلُغُوْنَ بِهِ بِنَاْءَهُمْ وَذٰلِكَ نَحْوُ آجُرٍّ وَإِبْرَيْسَمٍ وَإِسْمَاْعِيْلَ وَسَرَاْوِيْلَ وَفَيْرُوْزَ وَالْقُهْرَمَاْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٢٧٧٧'>وَقَدْ فَعَلُوْا ذَا بِمَا أُلْحِقَ بِبِنَاْئِهِمْ وَمَا لَمْ يَلْحَقْ مِنْ التَّغْيِيْرِ وَالْإِبْدَاْلِ وَالزِّيَاْدَةِ وَالْحَذْفِ لِمَا يَلْزَمُهُ مِنْ التَّغْيِيْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠١٠٥٩'>وَرُبَّمَا تَرَكُوْا الِاْسْمَ عَلَى حَاْلِهِ إذَا كَاْنَتْ حُرُوْفُهُ مِنْ حُرُوْفِهِمْ كَاْنَ عَلَى بِنَاْئِهِمْ أَوْ لَمْ يَكُنْ نَحْوَ خُرَاْسَاْنَ وَخَرْمٍ وَالْكُرْكَمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٦٢٠٦'>ورُبَّمَا غَيَّرُوْا الْحَرْفَ الَّذِي لَيْسَ مِنْ حُرُوْفِهِمْ وَلَمْ يُغَيِّرُوْهُ عَنْ بِنَاْئِهِ فِي الْفَاْرِسِيَّةِ نَحْوَ فُرَنْدٍ وَبُقْمٍ وَآجُرٍ وَجُرَيْزٍ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
