<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٣٤٢"
     درنبورج="٢-٣٧٥"
     البكاء="٥-٦٠٤"
     هارون="٤-٣٠٥"
     يعقوب="٤-٤٤٨"
     رقم="٥٢٥">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٨٧٠٠٥'>هٰذَا بَاْبُ اطِّرَاْدِ الْإِبْدَاْلِ فِي الْفَاْرِسِيَّةِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٥٠٨٥٥'>يُبَدَلُوْنَ مِنْ الْحَرْفِ الَّذِي بَيْنَ الْكَاْفِ وَالْجِيْمِ الْجِيْمِ لِقُرْبِهَا مِنْهَا وَلَمْ يَكُنْ مِنْ إبْدَاْلِهَا بُدٌّ لِأَنَّهَا لَيْسَتْ مِنْ حُرُوْفِهِمْ وَذٰلِكَ نَحْوُ الْجَرْبُزِ وَالْآجُرِّ وَالْجَوْرْبَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٨٤٧١'>وَرُبَّمَا أَبْدَلُوْا الْقَاْفَ لِأَنَّهَا قَرِيْبَةٌ أَيْضًا قَاْلَ بَعْضُهُمْ قَرْبَزٌ وَقَاْلُوْا كَرَبْقٌ وَقُرْبْقٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٧٠٠٨'>وَيُبْدِّلُوْنَ مَكَاْنَ آخِرِ الْحَرْفِ الَّذِي لَا يَثْبُتُ فِي كَلَاْمِهِمْ إذَا وَصَلُوْا الْجِيْمَ وَذٰلِكَ نَحْوُ كُوْسِهِ وَمَوْزِهِ لِأَنَّ هَذِهِ الْحُرُوْفَ تُبَدَّلُ وَتُحْذَفُ فِي كَلَاْمِ الْفَرَسِ هَمْزَةً مَرَّةً وَيَاْءً مَرَّةً أُخْرَى فَلَمّا كَاْنَ هٰذَا الْآخَرُ لَا يُشْبِهُ أَوَاْخِرَ كَلَاْمِهِمْ صَاْرَ بِمَنْزِلَةِ حَرْفٍ لَيْسَ مِنْ حُرُوْفِهِمْ وَأَبْدَلُوْا الْجِيْمَ لِأَنَّ الْجِيْمَ قَرِيْبَةٌ مِنْ الْيَاْءِ وَهِيَ مِنْ حُرُوْفِ الْبَدَلِ وَالْهَاْءُ قَدْ تُشْبِهُ الْيَاْءَ وَلِأَنَّ الْيَاْءَ أَيْضًا قَدْ تَقَعُ آخِرَةً فَلَمّا كَاْنَ كَذٰلِكَ أَبْدَلُوْهَا مِنْهَا كَمَا أَبْدَلُوْهَا مِنْ الْكَاْفِ وَجَعَلُوْا الْجِيْمَ أَوْلَى لِأَنَّهَا قَدْ أُبْدِلَتْ مِنْ الْحَرْفِ الْأَعْجَمِيِّ الّذِي بَيْنَ الْكَاْفِ وَالْجِيْمِ فَكَاْنُوْا عَلَيْهَا أَمْضَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٠١٤٨٣'>وَرُبَّمَا أَدْخَلَتِ الْقَاْفَ عَلَيْهَا كَمَا أُدْخِلَتْ عَلَيْهَا فِي الأَوَّلِ فَأَشْرَكَ بَيْنَهُمَا وَقَاْلَ بَعْضُهُمْ كَوْسَقٌ وَقَاْلُوْا كَرَبِقٌ وَقَاْلُوْا قُرْبُقٌ وقَاْلَ الرَّاْجَزِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='١٥٢٦٢'>
    <بيت>
      <مصراع>يًّا ابْنَ رُقَيْعٍ هَلْ لَهَا مِنْ مَغْبِقَ</مصراع>
      <مصراع>مَا شَرِبَتْ بَعْدُ طَوِىِّ الْقُرْبَقِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٨١٧٩٨'></مقطع>
  <شاهدة هوية='٣٠٤٢٦'>
    <بيت>
      <مصراع>مِنّ قَطْرَةٍ غَيْرَ النَّجَاْءِ الْأَدْفِقَ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٦٨١٨١'>وَقَاْلُوْا كَيَلْقَةٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦١٦٧٧'>وَيُبْدِّلُوْنَ مِنْ الْحَرْفِ الَّذِي بَيْنَ الْبَاْءِ وَالْفَاْءِ الْفَاْءَ نَحْوَ الْفُرَنْدِ وَالْفُنْدُقِ وَرُبَّمَا أَبْدَلُوْا الْبَاْءَ لِأَنَّهُمَا قَرِيْبَتَاْنِ جَمِيْعًا قَاْلَ بَعْضُهُمُ الْبَرَنْدَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٤٨٤١'>فُاْلْبَدَلِ مُطَّرَدٌ فِي كُلِّ حَرْفٍ لَيْسَ مِنْ حُرُوْفِهِمْ يُبْدَلُ مِنْهُ مَا قَرُبَ مِنْهُ مِنْ حُرُوْفِ الْأَعْجَمِيّةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٥١٠٥'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ تَغْيِيْرُهُمْ الْحَرَكَةَ الَّتِي فِي زُوْرٍ وَآشُوْبٍ فَيَقُوْلُوْنَ زُوْرٌ وَأَشْوَبٌ وَهُوَ التَّخْلِيْطُ لِأَنَّ هٰذَا لَيْسَ مِنْ كَلَاْمِهِمْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٢٠٤٠'>وأَمَّا مَا لَا يَطَّرِدُ فِيْهِ الْبَدَلُ فَاْلْحَرْفُ الَّذِي هُوَ مِنْ حُرُوْفِ الْعَرَبِ نَحْوَ سِيْنِ سَرَاْوِيْلَ وَعَيْنُ إِسْمَاْعِيْلَ أَبْدَلُوْا لِلتَّغْيِيْرِ الَّذِي قَدْ لَزِمَ فَغَيَّرُوْهُ لِمَا ذَكَرْتَ مِنَ التَّشْبِيْهِ بِاْلإِضَاْفَةِ فَأَبْدِلُوْا مِنَ الشِّيْنِ نَحْوَهَا فِي الْهَمْسِ وَالانْسِلَاْلِ مِنْ بَيْنِ الثَّنَاْيَا وَأُبْدِلُوْا مِنَ الْهَمْزَةِ الْعَيْنَ لأَنَّهَا أَشْبَهَ الْحُرُوْفَ بِاْلْهَمْزَةِ وقَاْلُوْا قَفْشَلِيْلٌ فَأَتْبَعُوْا الْآخِرَ الْأَوَّلَ لِقُرْبِهِ فِي الْعَدَدِ لَا فِي الْمُخَرْجَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٣٤٨٦'>فَهَذِهِ حَاْلَ الْأَعْجَمِيَّةِ فَعَلَى هٰذَا فَوَجَّهَهَا إنْ شَاْءَ اللَّهْ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
