<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٣٤٣"
     درنبورج="٢-٣٧٦"
     البكاء="٥-٦٠٦"
     هارون="٤-٣٠٧"
     يعقوب="٤-٤٥١"
     رقم="٥٢٦">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٨٣٠٠٤'>هٰذَا بَاْبَ عِلَلٍ مَا تَجْعَلُهُ زَاْئِدًا مِنْ حُرُوْفِ الزَّوَاْئِدِ وَمَا تَجْعَلُهُ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٣٢٨٧٠'>فَمِنْ حُرُوْفِ الزَّوَاْئِدِ مَا تَجْعَلُهُ إذَا لَحِقَ رَاْبِعًا فَصَاْعِدًا زَاْئِدًا أَبَدًا وَإِنْ لَمْ يَشْنَقْ مِنْهُ مَا تَذْهَبُ فِيْهِ الزِّيَاْدَةُ لَا تَجْعَلُهُ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ إلَّا بِثَبْتٍ وَمِنْهَا مَا تَجْعَلُهُ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ وَلَا تَجْعَلُهُ زِيَاْدَةً إلَّا بِثَبْتَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٣٥٤١'>فَالْهَمْزَةِ إذَا لَحِقَتْ أَوَّلًا رَاْبِعَةً فَصَاْعِدًا فَهِيَ مَزِيْدَةٌ أَبَدًا عِنْدَهُمْ أَلَا تَرَى أَنَّك لَوْ سَمَّيْت رَجُلًا بِأَفْكَلٍ وَأَيْدَعٍ لَمْ تَصْرِفْهُ وَأَنْتَ لَا تَشْتَقُّ مِنْهُمَا مَا تَذْهَبُ فِيْهِ الْأَلْفُ وَإِنَّمَا صَاْرَتْ هَذِهِ الْأَلْفُ عِنْدَهُمْ بِهَذِهِ الْمَنْزِلَةِ وَإِنْ لَمْ يَجِدُوْا مَا تَذْهَبُ فِيْهِ مُشْتَقًّا لِكَثْرَةِ تَبَيُّنِهَا زَاْئِدَةً فِي الْأَسْمَاْءِ وَالْأَفْعَاْلِ وَالصِّفَةِ الَّتِي يَشْتَقُوْنَ مِنْهَا مَا تَذْهَبُ فِيْهِ الْأَلْفُ فَلَمَّا كَثُرَ ذٰلِكَ فِي كَلَاْمِهِمْ أَجَّرُوْهُ عَلَى هٰذَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٤٤٠٥'>وَمِمَّا يَقْوِى عَلَى أَنَّهَا زَاْئِدَةٌ أَنَّهَا لَمْ تَجِئْ أَوَّلًا فِي فِعْلٍ فَيَكُوْنُ عِنْدَهُمْ بِمَنْزِلَةِ دَحْرَجٍ فَتَرَكَ صَرْفَ الْعَرَبِ لَهَا وَكَثَرَتْهَا أَوَّلًا زَاْئِدَةً وَالْحَاْلُ الَّتِي وُصِفَتْ فِي الْفِعْلِ يَقْوَى أَنَّهَا زَاْئِدَةٌ فَإِنْ لَمْ تَقُلْ ذٰلِكَ دَخَلَ عَلَيْكَ أَنْ تَزْعُمَ أَنْ أُلْحِقْتَ بِمَنْزِلَةِ دَحْرَجْتَ فَإُنَّ قِيْلَ تَذْهَبُ الْأَلْفَ فِي يَفْعَلُ فَلَا تَجْعَلُهَا بِمَنْزِلَةِ أَفْكَلٍ قِيْلَ ذَهَبَتْ الْهَمْزَةُ كَمَا ذَهَبَتْ وَاوٌ وَعْدٌ فِي يَفْعَلُ فَهَذِهِ أَجْدَرُ أَنْ تَذْهَبَ إِذْ كَاْنَتْ زَاْئِدَةً وَصَاْرَ الْمَصْدَرُ كَاْلزَّلْزَاْلِ وَلَمْ يَجِدُوْا فِيْهِ كَاْلزَّلْزَلَةِ لِلْحَذْفِ الَّذِي فِي يَفْعَلُ فَأَرَاْدُوْا أَنْ يُعَوِّضُوْا حَرْفًا يَكُوْنُ فِي نَفْسِهِ بِمَنْزِلَةِ الَّذِي ذَهَبَ فَإِذَا صَيَّرَ إِلَى ذَا صَيْرٍ إِلَى مَاْلِمٍ يَقِلُّهُ أَحْدَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٤٢٧٨'>وَأَمَّا أُوْلَقَ فَاْلْأَلْفُ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ يَدُلُّكَ عَلَى ذٰلِكَ قَوْلُهُمْ أَلْقِ الرَّجُلَ وَإِنَّمَا أُوْلِقٌ فَوَعَلٌ وَلَوْلَا هٰذَا الثَّبْتُ لَحُمِلَ عَلَى الْأَكْثَرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٨٢٤٨'>وكَذٰلِكَ الْأُرْطِيُّ لِأَنَّك تَقُوْلُ أَدِيْمٌ مَأْرُوْطٌ فَلَوْ كَاْنَتْ الْأَلْفُ زَاْئِدَةً لَقُلْت مِرْطَىٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٥٦١٤'>والْإِمْرِ فِعْلٌ لِأَنَّهُ صِفَةٌ فِيْهِ الثَّبَتُ مِثْلُ مَا قَبِلَهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٠٩٨٩'>والْإِمْرَةِ وَالْإِمْعَةِ لِأَنَّهُ لَا يَكُوْنُ إفْعَلٌ وَصِفًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٦٣٢٤'>وَأُوْلَقٌ مِنْ التَّأَلُّقِ وَهُوَ كَدَنَبٍ مِثْلِ هَيْخَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٦٤٧١'>ومَنْبَجِ الْمِيْمِ بِمَنْزِلَةِ الْأَلْفِ لِأَنَّهَا إنَّمَا كَثُرَتْ مَزِيْدَةً أَوَّلًا فَمَوْضِعُ زِيَاْدَتِهَا كَمَوْضِعِ الْأَلْفِ وَكَثْرَتِهَا كَكَثْرَتِهَا إذَا كَاْنَتْ أَوَّلًا فِي الِاْسْمِ وَالصِّفَةِ فَلَمَّا كَاْنَتْ تَلْحَقُ كَمَا تَلْحَقُ وَتَكْثُرُ كَكَثْرَتِهَا أُلْحِقَتْ بِهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='١١٧٠٣'>فَأَمَّا الْمُعَزَّى فَاْلْمِيْمُ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ لِأَنَّك تَقُوْلُ مَعْزٌ وَلَوْ كَاْنَتْ زَاْئِدَةً لَقُلْت عَزَاْءٌ فَهٰذَا ثَبْتٌ كَثَبَتَ أَوَلَقٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٥٩٧٧'>وَمُعَدٌ مِثْلُهُ لِلتَّمَعْدُدِ لِقِلّةِ تَمَفْعَلٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٠٠٥٧'>وأَمَّا مِسْكِيْنٌ فَمَنْ تَسْكُنْ وَقَاْلُوْا تَمَسْكَنَ مِثْلَ تَمَدْرَعٍ فِي الْمَدْرَعَةِ وأَمًّا مَنْجَنِيْقٌ فَاْلْمِيْمُ مِنْهُ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ لِأَنَّكَ إِنْ جَعَلْتَ النُّوْنَ فِيْهِ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ فَاْلزِّيَاْدَةُ لَا تَلْحَقُ بَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ أَوَّلًا إِلَّا الْأَسْمَاْءُ مِنْ أَفْعَاْلِهَا نَحْوَ مُدَحْرِجٍ وَإِنْ كَاْنَتْ النُّوْنُ زَاْئِدَةً فَلَا تُزَاْدُ الْمِيْمُ مَعَهَا لِأَنَّهُ لَا يَلْتَقِي فِي الْأَسْمَاْءِ وَلَا فِي الصِّفَاْتِ الَّتِي لَيْسَتْ عَلَى الْأَفْعَاْلِ الْمَزِيْدَةِ فِي أَوَّلِهَا حَرْفَاْنِ زَاْئِدَاْنِ مُتَوَاْلِيَاْنِ وَلَوْ لَمْ يَكُنْ فِي هٰذَا إِلَّا أَنَّ الْهَمْزَةَ الَّتِي هِيَ نَظِيْرَتُهَا لَمْ تَقَعْ بَعْدَهَا الزِّيَاْدَةُ لَكَاْنَتْ حُجَّةً فَإِنَّمَا مَنْجَنِيْقٌ بِمَنْزِلَةِ عُنْتُرِيْسٍ وَمُنْجَنُوْنٌ بِمَنْزِلَةِ عَرْطَلِيْلَ فَهٰذَا ثَبَتٌ وَيَقْوَى ذٰلِكَ مَجَاْنِيْقُ وَمَنَاْجِيْنُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٤٩٠٠'>وكَذٰلِكَ مِيْمَ مَأْجَجٍ وَمِيْمٍ مُهَدّدٍ لِأَنَّهُمَا لَوْ كَاْنَتَا زَاْئِدَتَيْنِ لَأُدْغِمَتْ كَمُرْدٍ وَمَفَرٌ فَإِنَّمَا هُمَا بِمَنْزِلَةِ قَرْدْدٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٣٢٣٥'>وَأَمَّا مَرْعَزَاْءُ فَهِيَ مُفْعِلَاْءُ وَكِسْرَةُ الْمِيْمِ كَكِسْرَةٍ مِيْمٍ مَنْخِرٍ وَمُنْتِنٌ وَلَيْسَتْ كَطَرْمْسَاْءَ يَدُلُّكَ عَلَى ذٰلِكَ قَوْلُهُمْ مَرْعَزِيّ كَمَا قَاْلُوْا مُكَوْرِي لِلْعَظِيْمِ الرَّوْثَةِ لِأَنَّهَا مَكُوْرَةً وَقَاْلُوْا يُهَيْرِي</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٦٦٢١'>فَلَيْسَ شَيْءٌ مِنْ الْأَرْبَعَةِ عَلَى هٰذَا الْمِثَاْلِ لَحِقَتْهُ أَلْفَ التَّأْنِيْثِ وَإِنَّمَا كَاْنَ هٰذَا فِيْمَا كَاْنَ أَوَّلَهُ حَرْفَ الزَّوَاْئِدِ فَهٰذَا دَلِيْلٌ عَلَى أَنَّهَا مِنْ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ وَعَلَى أَنَّ الْيَاْءَ الْأُوْلَى زَاْئِدَةُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٤٠٥٥'>ولَا نَعْلَمُ فِي الْأَرْبَعَةِ عَلَى هٰذَا الْمِثَاْلِ بِغَيْرِ أَلْفَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٤٣٣٤'>وَقَاْلُوْا يُهِيْرٌ فَحَذَفُوْا كَمَا حَذَفُوْا مَرْعَزِيّ وَقَاْلَ بَعْضُهُمْ مُكَوّرٌ وَمَكَوْرِي الْعَظِيْمِ الرَّوْثَةُ وَسَمِعْت مُكَوْرِي الْمَمْلُوْءَ فَحِشَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٨٨٤٠'>وَأَمَّا الْأَلْفُ فَلَا تَلْحَقُ رَاْبِعَةً فَصَاْعِدًا إِلاَّْ مَزِيْدَةً لأَنَّهَا كَثُرَتْ مَزِيْدَةً كَمَا كَثُرَتِ الْهَمْزَةُ أَوَّلًا فَهِيَ بِمَنْزِلَتِهَا أَوْلاًْ ثَاْنِيَةٌ وَثَاْلِثَةٌ وَرَاْبِعَةٌ فَصَاْعِدًا إِلاَّْ أَنْ يَجِئَ ثَبْتٌ وَهِيَ أَجْدَرُ أَنْ تَكُوْنَ كَذٰلِكَ مِنَ الْهَمْزَةِ لأَنَّهَا تَكْثُرُ كَكَثْرَتِهَا أَوَلاِْ وأَنَّهُ لَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ حَرْفٌ إِلَّا وَبَعْضُهَا فِيْهِ أَوْ بَعْضُ الْيَاْءِ وَالْوَاْوِ فَأَمَّا الثَّبَتُ الَّذِي يَجْعَلُهَا بَدَلًا مِنْ حَرْفٍ هُوَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ فَكُلُّ شَيْءٍ تَبَيَّنَ لَكَ أَنَّهُ مِنْ الثَّلَاْثَةِ مِنْ بَنَاْتِ الْيَاْءِ وَالْوَاْوِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٥٣٧٩'>وَتَكُوْنُ رَاْبِعَةً وَأَوَّلُ الْحَرْفِ الْهَمْزَةُ أَوْ الْمِيْمُ إلَّا أَنْ يَكُوْنَ ثَبَتٌ أَنَّهُمَا مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ وَذٰلِكَ نَحْوُ أَفْعَى وَمُوْسَى فَاْلْأَلْفُ فِيْهِمَا بِمَنْزِلَتِهَا فِي مَرْمًىً فَإِذَا لَمْ يَكُنْ ثَبَتٌ فَهِيَ زَاْئِدَةٌ أَبَدًا وَإِنْ لَمْ نَشْتَقَّ مِنْ الْحُرُوْفِ شَيْئًا تَذْهَبُ فِيْهِ الْأَلْفُ وَإِلَّا زَعَمَتْ أَنَّ مِثْلَ أَلْفِ الزَّاْمِجِ وَالْعَاْلِمِ إنْ لَمْ يُشْتَقَّ مِنْهُ مَا تَذْهَبُ فِيْهِ الْأَلْفُ كَجَعْفَرٍ وَأَنَّ السَّرَاْدِحَ بِمَنْزِلَةِ الْجَرْدَحَلِ وَإِنَّمَا فَعَلَ هٰذَا لِكَثْرَةِ تَبَيُّنِهَا لَك زَاْئِدَةً فِي الْكَلَاْمِ كَتَبَيُّنِ الْهَمْزَةِ أَوَّلًا وَأَكْثَرَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٥٦٧٥'>وَيَدْخُلُ عَلَيْك أَنْ تَزْعُمَ أَنَّ كَنَاْبِيْلًا بِمَنْزِلَةِ قَذْعَمِيْلَ وَأَنَّ مِثْلَ اللَّهَاْبَةِ إنْ لَمْ يُشْتَقَّ مِنْهُ مَا تَذْهَبُ فِيْهِ الِاْلْفُ كَهَدْمَلَةٍ فَإِنْ قُلْت ذَا قُلْتُ مَا لَا يَقُوْلُهُ أَحَدٌ أَلَا تَرَى أَنَّهُمْ لَا يَصْرِفُوْنَ حَبَنْطِى وَلَا نَحْوَهُ فِي الْمَعْرِفَةِ أَبَدًا وَإِنْ لَمْ يَشْتَقُوْا مِنْهُ شَيْئًا تَذْهَبُ فِيْهِ الْأَلْفُ لِأَنَّهَا عِنْدَهُمْ بِمَنْزِلَةِ الْهَمْزَةِ أَوَلَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٣٣٩٤'>فَإِنْ قُلْت فِي نَحْوِ حَبْنُطِى أَلْفَهُ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ لِأَنَّهُ لَمْ يُشْتَقّ مِنْهُ شَيْءٌ تَذْهَبُ فِيْهِ الْأَلْفُ قِيْلَ وَكَذٰلِكَ سِرْدَاْحٌ بِمَنْزِلَةِ جُرْدَحَلٍ وَالْبَاْصِرِ وَالزَّاْمِجِ وَالرَّاْمِكُ كَجَعْفَرَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣١٢٩٨'>فَأَمَّا مَا جَاْءَ مُشْتَقًّا مِنْ نَحْوِ حَبْنُطِى لَيْسَتْ فِيْهِ أَلْفٌ حَبْنُطِى فَنَحْوُ مُعَزًّى وَنَحْوُ ذَفْرِى وَلَا تَنْوِيْنَ فِيْهَا وَعَلِّقِى وَتَتْرَى وَحَلْبَاْةٌ وَسَعْلَاْةٍ لأَنَّكَ تَقُوْلُ حَلَبْتُ وَاسْتَسْعَلْتُ وَسَاْئِرَ مَوْقِعِهَا زَاْئِدَةً أَكْثَرَ مِنْ ذَا فَهِيَ كَاْلْهَمْزَةِ أَوَّلًا فِي أَحْمَرَ وَأَرْبَعٍ وَنَحْوِهِمَا وَكَإِصْلَيْتٍ وَأَرُوْنَاْنٍ وَإِنَّمَا هُوَ مِنَ الصَّلْتَ وَالِرُوْنَ وَإِمْخَاْضٌ وَإِحْلَاْبٌ وَأَلْنْدَدٍ وَإِنَّمَا هُوَ مِنْ اللَّدَدِ وَأُسْكُوْبٍ مِنْ السَّكْبِ فَأَشْبَاْهُ هٰذَا وَنَحْوُهُ كَأَحْمَرَ وَأَرْبَعٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٢١٠٠'>وأُمًّا قَطُوْطِى فَمَبْنِيَّةٌ أَنَّهَا فَعَوْعِلٌ لِأَنَّكَ تَقُوْلُ قَطُوَاْنٌ فَتَشْتَقُّ مِنْهُ مَا يُذْهِبُ الْوَاْوَ وَيُثْبِتُ مَا الْأَلْفُ بَدَلٌ مِنْهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٠٠٥٣'>وكَذٰلِكَ ذَلُوْلَى لِأَنَّك تَقُوْلُ اُذْلُوْلِيْت وَإِنَّمَا هِيَ افْعَوْعَلْتُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٢٧٥٥'>وكَذٰلِكَ شُجُوْجِيٌّ وَإِنْ لَمْ يُشْتَقَّ مِنْهُ لِأَنَّهُ لَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ فَعَوْلَى وَفِيْهِ فَعَوْعَلَ فَتَحْمِلُهُ عَلَى الْقِيَاْسِ فَهٰذَا ثُبْتٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٨٥٢٤'>فَعَلَى هٰذَا الْوَجْهِ تُجْعَلُ الْأَلْفُ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ كَمَا جَعَلَتْ الْمَرَاْجِلُ مِيْمَهَا مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ حَيْثُ قَاْلَ الْعَجَاْجِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٣٣٦١٣'>
    <بيت>
      <مصراع>بَشِيَةٍ كِشِيَةِ الْمُمَرْجَلِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٩٧٦٣٨'>الْمُمْرْجَلِ ضَرْبٌ مِنْ ثَبَاْتِ الْوَشِى</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٩٠٧٦'>فَإِنْ قِيْلَ لَا يَدْخُلُ الزَّاْمِجُ وَنَحْوُ اللَّهَاْبَةِ لأَنَّ الْفِعْلَ مِنْهُمَا لَا يَكُوْنُ فِيْهِمَا إَلًا بِذَهَاْبِ الْحَرْفِ الَّذِي يُزَاْدُ فَاْلْأَلْفُ عِنْدَهُ مِمَّا لَمْ يُشْتَقَّ فَتَذْهَبْ مِنْهُ بَدَلٌ مِنْ يَاْءٍ أَوْ وَاوٍ كَأَلْفٍ حَاْحِيْتَ وَأَلْفِ حَاْحًى وَنَحْوِهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٧٩٨٣'>وكَذٰلِكَ الْيَاْءُ وَإِنْ أُلْحِقَ بِهَا الْحَرْفُ بِبِنَاْءِ الْأَرْبَعَةِ لِأَنَّهَا أُخْتُ الْأَلْفِ فِي كَثْرَةِ اللَّحَاْقِ زَاْئِدَةً فَكَمَا جَعَلْت مَا لَحِقَ بِبَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ وَآخِرُهُ أَلْفٌ زَاْئِدُ الْآخَرِ نَحْوَ عُلْقَى وَإِنْ لَمْ تَشْتَقَّ مِنْهُ شَيْئًا تَذْهَبُ فِيْهِ الْأَلْفُ كَذٰلِكَ تُفْعَلُ بِاْلْيَاْءِ لِأَنَّهَا أَخْتَهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٧١٨٤'>فَمَا اُشْتُقَّ مِمّا فِيْهِ الْيَاْءُ وَأُلْحِقَ بِبَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ فَذَهَبَتْ مِنْهُ فَنَحْوُ ضَيْغَمٍ تَقُوْلُ ضُغِمَتْ وَنَحْوُ هَيْنَغٍ تَقُوْلُ هَاْنِغَتٌ وَمَيْلَعٍ إنَّمَا هِيَ مِنْ مَلَعَتْ وَحِذِيْمٌ إنَّمَا هِيَ مَنْ حُذِمَتْ فَكَمَا اشْتَقَوْا حُذَاْمٌ لِلْمَرْأَةِ اشْتَقَوْا حَذِيْمًا لِلرَّجُلِ وَالْعُثَيْرُ إنَّمَا هُوَ مِنْ عَثْرَتَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٢٣١٨'>ومِنْ ذٰلِكَ قَوْلُهُمْ تَجَعَّبِيْتَ وَجَعْبِيَّتُهُ وَإِنَّمَا هِيَ مَنْ تُجْعَبُ وَجَعَبْتهُ وَسَلْقَيْتهُ لِأَنَّك تَقُوْلُ سَلَقْتُهُ وَقَلْسِيَّتَهُ وَنَقْلِسِى لِأَنَّهُمْ يَقُوْلُوْنَ تَقْلِسُ وَتَقْلَنْسِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٠١٥٥'>ومِنْ ذٰلِكَ قَوْلُهُمْ فِي عَيْضَمُوْزٍ عَضَاْمِيْزَ وَفِي عَيْطَمُوْسٍ عَطَاْمِيْسَ فَلَوْ كَاْنَتْ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ كَضَاْدٍ عَضْرُفُوْطٍ لَمْ تُكْسَرْ عَلَى هٰذَا الْجَمْعَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠١٠٩٤'>ومِنْ ذٰلِكَ يَاْءً عِفْرِيَّةٍ وَزُبَنِيَّةٍ لِأَنَّكَ تَقُوْلُ عَفَرٌ وَتَقُوْلُ عَفَّرَهُ وَزَبَنَهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٩٨٨٣'>وَأَمَّا مَا لا يَجِئُ عَلَى مِثَاْلِ الأَرْبَعَةِ وَلا الْخَمْسَةِ فَهُوَ بِمَنْزِلَةِ الَّذِي يُشْتَقُّ مِنْهُ مَا لَيْسَ فِيْهِ زِيَاْدَةٌ لأَنَّكَ إِذَا قُلْتَ حِمَاْطَةٌ وَيَرْبُوْعٌ كَاْنَ هٰذَا الْمِثَاْلُ بِمَنْزِلَةِ قَوْلِكَ رَبِعْتُ وَحَمِطْتُ لأَنَّهُ لَيْسَ فِي الْكَلاْمِ مِثْلُ سِبْطَرٍ وَلا مِثْلُ دَمْلُوْجٍ وَهِذَا النَّحْوَ أَكْثَرُ فِي الْكَلَاْمِ مِنْ أَنْ أَجْمَعَهُ لَكَ فِي هٰذَا الْمَوْضِعِ وَلَكِنَّهُ قَدْ مَضَى فِي الْأَبْنِيَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٥٦٠١'>فَالْيَاْءِ كَاْلْأَلْفِ فِي كَثْرَةِ دُخُوْلِهَا زَاْئِدَةٌ وَفِي أَنَّ إحْدَى الْحَرَكَاْتِ مِنْهَا فَلَمَّا كَاْنَتْ كَذٰلِكَ أُلْحِقَتْ بِهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٢٨٩٠'>وَمِثْلُ الْعَيْطَمُوْسِ فِي الْحَذْفِ سُمَيْدِعٌ قَاْلُوْا سَمَاْدَعِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٧٧٥٤'>فَأَمَّا يُهَيِّرُ فَاْلزِّيَاْدَةُ فِيْهِ أَوَّلًا لِأَنَّهُ لَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ فَعِيْلٌ وَقَدْ ثَقُلَ فِي الْكَلَاْمِ مَا أَوَّلَهُ زِيَاْدَةٌ وَلَوْ كَاْنَتْ يَهِيْرٌ مُخَفَّفَةً الرَّاْءِ كَاْنَتْ الْأُوْلَى هِيَ الزِّيَاْدَةَ لِأَنَّ الْيَاْءَ إذَا كَاْنَتْ أَوَّلًا فَهِيَ بِمَنْزِلَةِ الْهَمْزَةِ أَلَا تَرَى أَنْ يَرْمَعًا بِمَنْزِلَةِ أَفْكَلٍ لِأَنَّهَا تَلْحَقُ أَوَّلًا كَثِيْرًا فَلَمَّا كَاْنَ الْحَدُّ لَوْ قُلْت أَهْيْرٌ كَاْنَتْ الْأَلْفُ هِيَ الزَّاْئِدَةَ فَكَذٰلِكَ الْيَاْءُ كَمَا كَاْنَتْ تَكُوْنُ زَاْئِدَةً لَوْ قُلْت إهَيْرٌ لِأَنَّ أُصْبُعًا لَوْ لَمْ يُشْتَقَّ مِنْهَا مَا تَذْهَبُ مِنْهُ الْأَلْفُ كَاْنَتْ كَأَفْكَلَ فَجُعِلَتْ الْيَاْءُ بِمَنْزِلَتِهَا لِأَنَّهَا كَأَنَّهَا هَمْزَةٌ وَاسْتَوَى إهَيْرٌ وَأَهْيَرٌ مِنْ قَبْلِ أَنَّ الْهَمْزَةَ إذَا كَاْنَتْ أَوَّلًا فَاْلْمَكْسُوْرَةُ كَاْلْمَفْتُوْحَةِ وَكَذٰلِكَ الْمَضْمُوْمَةُ أَلَا تَرَى أَنَّك تُسَوِّي بَيْنَ أَبْلَمٍ وَإِثْمِدٍ وَأَفْكَلٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٥٢٨٥'>وأَمَا يَأْجُجُ فَاْلْيَاْءُ فِيْهَا مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ لَوْلَا ذٰلِكَ لَأَدْغِمُوْا كَمَا يُدْغَمُوْنَ فِي مَفْعَلٍ وَيَفْعَلُ مَنْ رَدَدْت فَإِنَّمَا الْيَاْءُ هَاْهُنَا كَمِيْمٍ مُهَدْدَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٧٤٧٣'>وَأَمَّا يَسْتَعُوْرُ فَاْلْيَاْءُ فِيْهِ بِمَنْزِلَةِ عَيْنٍ عُضْرُفُوْطٍ لِأَنَّ الْحُرُوْفَ الزَّوَاْئِدَ لَا تَلْحَقُ بَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ أَوَّلًا إلَّا الْمِيْمَ الَّتِي فِي الِاْسْمِ الَّذِي يَكُوْنُ عَلَى فِعْلِهِ فَصَاْرَ كَفِعْلِ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ الْمَزِيْدِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨١٣٧٤'>وكَذٰلِكَ يَاْءٌ ضُوْضِيْتُ مِنَ الأَصْلِ لأَنَّ هٰذَا مَوْضِعٌ تَضْعِيْفٍ بِمَنْزِلَةِ صَلْصَلْتَ كَمَا أَنَّ الَّذِيْنَ قَاْلُوْا غَوْغَاْءٌ فَصَرِفُوْا جَعَلُوْهَا بِمَنْزِلَةِ صِلْصَاْلٍ وكَذٰلِكَ يَاْءً دَهْدَيْتَ فِيْمَا زَعَمَ الْخَلِيْلُ لِأَنَّ الْيَاْءَ شَبِيْهَةٌ بِاْلْهَاْءِ فِي خِفَّتِهَا وَخَفَاْئِهَا وَالدَّلِيْلُ عَلَى ذٰلِكَ قَوْلُهُمْ دُهْدِهَتْ فَصَاْرَتْ الْيَاْءُ كَاْلْهَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٣٥٢٣'>وَمِثْلُهُ عَاْعَيْتْ وَحَاْحَيْت وَهَاْهَيْت لِأَنَّك تَقُوْلُ الْهَاْهَاْةُ وَالْحَاْحَاْةُ وَالْحَيْحَاْءُ كَاْلزَّلْزَلَةِ وَالزَّلْزَاْلِ وَقَدْ قَاْلُوْا مُعَاْعَاْةً كَقَوْلِهِمْ مُعْتَرِسَةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٦٩٦١'>وَقُوْقِيَت بِمَنْزِلَةِ ضُوْضِيْت وَحَاْحَيْت لِأَنَّ الْأَلْفَ بِمَنْزِلَةِ الْوَاْوِ فِي ضَوْضِيْتْ وَبِمَنْزِلَةِ الْيَاْءِ فِي صِيْصِيَّةٍ فَإِذَا ضُوْعِفَ الْحَرْفَاْنِ فِي الْأَرْبَعَةِ فَهُوَ كَاْلْحَرْفَيْنِ فِي الثَّلَاْثَةِ وَلَا تَزِيْدُ إلَّا بِثَبْتٍ فَهُمَا كَيَاْءِيٌّ حَيِيْتَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٦٨٧٥'>وكَذٰلِكَ الْوَاْوُ إنْ أَلْحَقَتْ الْحَرْفُ بِبَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ وَالْأَرْبَعَةِ بِاْلْخَمْسَةِ كَمَا كَاْنَتْ الْأَلْفُ كَذٰلِكَ وَالْيَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١١٩١٣'>فَمَا أُلْحِقَ بِبَنَاْتِ الْخَمْسَةِ بِاْلْأَلْفِ فَنَحْوُ حِبْرُكَى وَبِاْلْيَاْءِ فَنَحْوُ سُلْحُفِيَّةٍ عَلَى مِثَاْلِ قُذْعْمَلَةٍ وَحَبْرُكِي عَلَى مِثَاْلِ سَفَرْجَلٍ وَكَذٰلِكَ الْوَاْوُ كَثْرَتُهَا كَكَثْرَتِهِمَا وَلِأَنَّ إحْدَى الْحَرَكَاْتِ مِنْهَا فَكَثْرَةُ تَبَيُّنِ هَذِهِ الْحُرُوْفِ زَاْئِدَةٌ فِي الْأَسْمَاْءِ وَالْأَفْعَاْلِ الَّتِي يَشْتَقُوْنَ مِنْهَا مَا تَذْهَبُ فِيْهِ بِمَنْزِلَةِ الْهَمْزَةِ أَوَّلًا إلَّا أَنْ يَجِئَ ثُبْتٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٤٥٤٠'>وَصَاْرَتْ هَذِهِ الْحُرُوْفُ أَوْلَى أَنْ تَكُوْنَ زَاْئِدَةً مِنْ الْهَمْزَةِ لِأَنَّ مَوَاْضِعَهَا زَاْئِدَةٌ أَكْثَرُ فِي الْكَلَاْمِ وَلِأَنَّهُ لَيْسَ فِي الدُّنْيَا حَرْفٌ يَخْلُو مِنْ أَنْ يَكُوْنَ إحْدَاْهَا فِيْهِ زَاْئِدَةً أَوْ بِعَضْهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٢١٦٧٠'>فَمَا اُشْتُقَّ مِمَّا فِيْهِ الْوَاْوُ وَهُوَ مُلْحَقٌ بِبَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ فَذَهَبَتْ فِيْهِ الْوَاْوُ فَنَحْوُ قَوْلِك فِي الشُّوْحُطِ شَحَطْتْ وَفِي الصَّوْمَعَةِ صُمِعْتْ وَالصَّوْمَعَةُ إنَّمَا هِيَ مِنْ الْأَصْمَعِ وَقَاْلُوْا صُوْمِعَتْ كَمَا قَاْلُوْا قُلَسِيْتٍ وَبَيْطَرْتَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٣٧٣٩'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ جَهُوْرٌ وَجَهُوْرْتُ وَإِنَّمَا هِيَ مِنَ الْجَهَاْرَةِ وَالْجَرَاْوِلِ إِنَّمَا هِي مِنْ الْجَرَلِ وَالْقَسُوْرُ إِنَّمَا هِيَ الِاْقْتِسَاْرُ وَالصَّوْقَعَةُ إِنَّمَا هِيَ مِنْ الْأَصْقَعِ وَعُنْفَوَاْنُ إِنَّمَا هِيَ مِنَ الْإِعْتِنَاْفِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٨١٧٥'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ الْقِرْوَاْحِ إنَّمَا هِيَ مِنْ الْقَرَاْحِ وَالدَّوَاْسِرِ وَإِنَّمَا هِيَ مِنْ الدَّسْرِ فَأَمَّا وَرُنْتَلٌ فَاْلْوَاْوُ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ لِأَنَّ الْوَاْوَ لَا تُزَاْدُ أَوَّلًا أَبَدًا وَالْوَكْوَاْكُ كَذٰلِكَ وَلَا تُجْعَلُ الْوَاْوُ زَاْئِدَةً لِأَنَّهَا بِمَنْزِلَةِ الْقِلْقَاْلِ وَالتَّاْءِ كَذٰلِكَ وَلَا تُجْعَلُ الرَّاْبِعَةُ زَاْئِدَةً لِأَنَّهَا بِمَنْزِلَةِ الْعُقَنْقَلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٤٣٧٢'>وَأَمَّا قِرْنُوَّةٌ فَهِيَ بِمَنْزِلَةِ مَا اشْتَقَقْت مِمَّا ذَهَبَتْ فِيْهِ الْوَاْوُ نَحْوَ خِرْوَعٍ فَعُوْلٍ لِأَنَّهُ مِنْ التَّخَرُّعِ وَالضَّعْفِ لِأَنَّهُ لَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ عَلَى مِثَاْلِ قَحْطَبَةٍ فَاْلْوَاْوُ وَالْيَاْءُ بِمَنْزِلَةِ أُخْتِهِمَا فَمَنْ قَاْلَ قِرْوَاْحٌ لَا تَدْخُلُ لِأَنَّهَا أَكْثَرُ مِنْ مِثْلِ جَرْدَحَلٍ فَمَا جَاْءَ عَلَى مِثَاْلِ الْأَرْبَعَةِ فِيْهِ الْوَاْوُ وَالْيَاْءُ وَالْأَلْفُ أَكْثَرُ مِمَّا أُلْحِقَ بِهِ مِنْ بَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ وَمَنْ أَدْخَلَ عَلَيْهِ سَرْدَاْحًا قِيْلَ لَهُ اجْعَلْ عَذَاْفِرَةٌ كَقُذْعَمَلَةٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٤٥٥٣'>فَمَا خَلَا هَذِهِ الْحُرُوْفَ الثَّلَاْثَةَ مِنْ الزَّوَاْئِدِ وَالْهَمْزَةِ وَالْمِيْمِ أَوَّلًا فَإِنَّهُ لَا يُزَاْدُ إلَّا بِثَبْتَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠١٥٧٠'>فَمِمَّا يُبَيِّنُ لَك أَنَّ التَّاْءَ فِيْهِ زَاْئِدَةٌ التَّنَضُّبُ لِأَنَّهُ لَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ عَلَى مِثَاْلِ جَعْفَرٍ وَكَذٰلِكَ التَّتَفُّلُ وَالتَّتَفُّلُ لِأَنَّهُمْ قَدْ قَاْلُوْا التَّتَفُّلُ وَلَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ عَلَى مِثَاْلِ جَعْفَرٍ فَهٰذَا بِمَنْزِلَةِ مَا اُشْتُقَّ مِنْهُ مَا لَا تَاْءَ فَيَهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٠٦١١'>وكَذٰلِكَ تَرَتَّبَ وَتَدْرَأُ لأَنَّهُنَّ مَنْ رَتَّبَ وَدَرَأَ وَكَذٰلِكَ جَبْرُوْتٌ ومَلِكُوْتٌ لِأَنَّهُمَا مِنْ الْمِلْكِ وَالْجَبْرِيَّةِ وَكَذٰلِكَ عِفْرِيْتٌ لِأَنَّهَا مِنْ الْعَفْرِ وَكَذٰلِكَ عُزِوِيْتٌ لِأَنَّهُ لَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ فَعُوَيْلٌ وَكَذٰلِكَ الرُّغْبُوْتُ وَالرَّهَبُوْتُ لِأَنَّهُ مِنْ الرَّغْبَةِ وَالرَّهْبَةِ وَكَذٰلِكَ التَّحَلِّئُ وَالتَّحْلِئَةُ لِأَنَّهُمَا مَنْ حَلَأَتْ وَحُلِئَتْ وَكَذٰلِكَ التَّتْفِلَةُ لِأَنَّهَا سُمِّيَتْ بِذٰلِكَ لِسُرْعَتِهَا كَمَا قِيْلَ ذٰلِكَ لِلثَّعْلَبِ قَاْلَ الرَّاْجِزِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٢٠٤٢٨'>
    <بيت>
      <مصراع>يَهْوِي بِهَا مَرّاًْ هَوِيّ الْتَّتْفُلَهَ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='١٥٢٨٨'>وكَذٰلِكَ السَّنْبَتَةُ مِنْ الدَّهْرِ لِأَنَّهُ يُقَاْلُ سَنْبَةٌ مِنْ الدّهْرِ وَكَذٰلِكَ التَّقَدُّمِيَّةُ لِأَنَّهَا مِنْ التَّقَدُّمِ وَكَذٰلِكَ التُّرْبُوْتُ لِأَنَّهُ مِنْ الذُّلُوْلِ يُقَاْلُ لِلذُّلُوْلِ مُدْرِبٌ فَأَبْدَلُوْا التَّاْءَ مَكَاْنَ الدَّاْلِ كَمَا قَاْلُوْا الدَّوْلَجُ فِي التَّوَلُّجِ فَأَبْدَلُوْا الدَّاْلَ مَكَاْنَ التَّاْءِ وَكَمَا قَاْلُوْا سِتَّةٌ فَأَبْدَلُوْا التَّاْءَ مَكَاْنَ الدَّاْلِ وَمَكَاْنَ السِّيْنِ كَمَا قَاْلُوْا سُبْنَتِى وَسَبَنْدِيٌّ وَاتَّغَرَ وَادْغَرْ وَأَصْلُهُ اثْتَغَرٌ فَاْشْتَرَكَا فِي هٰذَا الْمَوْضِعِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٧٤١٨'>والْعَنْكَبُوْتُ وَالتَّخَرُّبُوْتُ لأَنَّهُمْ قَاْلُوْا عَنَاْكِبَ وَقَاْلُوْا الْعَنْكَبَاْءُ فَاْشْتَقُّوْا مِنْهُ مَا ذَهَبَتْ فِيْهِ التَّاْءُ وَلَوْ كَاْنَتِ التَّاْءُ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ لَمْ تَحْذِفْهَا فِي الْجَمِيْعِ كَمَا لَا يَحْذِفُوْنَ طَاْءً عَضْرُفُوْطٍ وَكَذٰلِكَ تَاْءٌ تَخْرَبُوْتَ لأَنَّهُمْ قَاْلُوْا تُخَاْرُبَ وكَذٰلِكَ تَاْءَ أُخْتٍ وَبِنْتٍ وَثِنْتَيْنِ وُكِلَتَا لِأَنَّهُنَّ لَحَقْنَ لِلتَّأْنِيْثِ وَبَنِيْنَ بِنَاْءً مَا لَا زِيَاْدَةَ فِيْهِ مِنْ الثَّلَاْثَةِ كَمَا بُنِيَتْ سَنْبَتَةٌ بِنَاْءِ جَنْدَلَةٍ وَاشْتِقَاْقُهُمْ مِنْهَا مَا لَا زِيَاْدَةَ فِيْهِ دَلِيْلٌ عَلَى الزِّيَاْدَةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩١٩٥٣'>وكَذٰلِكَ تَاْءٌ هُنْتٍ فِي الْوَصْلِ وَمَنْتٍ تُرِيْدُ هُنَّهُ وَمِنْهُ وَكَذٰلِكَ التَّجْفَاْفُ وَالتِّمْثَاْلُ وَالتِّلْقَاْءُ لِأَنَّك تَشْتَقُ مِنْهُنَّ مَا تَذْهَبُ فِيْهِ التَّاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٦٧٧٢'>وكَذٰلِكَ التَّنْبِيْتُ وَالتَّمَّتَيْنِ لِأَنَّهُمَا مِنْ الْمَتْنِ وَالنَّبَاْتِ وَلَوْ لَمْ تَجِدْ مَا تَذْهَبُ فِيْهِ التَّاْءُ لَعَلِمَتْ أَنَّهَا زَاْئِدَةٌ لِأَنَّهُ لَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ مِثْلُ قِنْدِيْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٠٧٦٥'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ التَّنَوُّطُ لِأَنَّهُ لَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ فِي الِاْسْمِ وَالصِّفَةِ عَلَى مِثَاْلِ فَعْلَلٍ وَهُوَ مِنْ نَاْطٍ يَنُوْطُ وَكَذٰلِكَ التَّهَبُّطُ لِأَنَّهُ مِنْ هَبْطٍ وَلَوْ لَمْ تَجِدْ نَاْطَ وَهَبَطَ لَعَرَفْت ذٰلِكَ لِأَنَّهُ لَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ عَلَى مِثَاْلِ فَعْلَلٍ وَكَذٰلِكَ التَّبَشُّرُ لِأَنَّهُ مِنْ بَشَرْت وَلَوْ لَمْ تَجِدْ ذٰلِكَ لَعَرَفْت أَنَّهُ زَاْئِدٌ لِأَنَّهُ لَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ عَلَى مِثَاْلِ فَعْلَلٍ وَكَذٰلِكَ تَرْنَمُوْتٌ مِنْ التَّرَنُّمِ وَإِنَّمَا دَعَاْهُمْ إلَى أَنْ لَا يَجْعَلُوْا التَّاْءَ زَاْئِدَةً فِيْمَا جَاْءَتْ فِيْهِ إلَّا بِثَبْتٍ لِأَنَّهَا لَمْ تَكْثُرْ فِي الْأَسْمَاْءِ وَالصِّفَةِ كَكَثْرَةِ الْأَحْرُفِ الثَّلَاْثَةِ وَالْهَمْزَةِ وَالْمِيْمِ أَوَّلًا وَتَعْرِفُ ذٰلِكَ بِأَنَّك قَدْ أَحْصَيْت كُلَّ مَا جَاْءَتْ فِيْهِ إلَّا الْقَلِيْلُ عَنْ كَاْنَ شَذَّ فَلَمَّا قُلْت هَذِهِ الْأَشْيَاْءُ فِي هَذِهِ الْمَوَاْضِعِ صَاْرَتْ بِمَنْزِلَةِ الْمِيْمِ وَالْهَمْزَةُ رَاْبِعَةٌ وَإِنَّمَا كَثَرْتْهَا فِي الْأَسْمَاْءِ لِلتَّأْنِيْثِ إذَا جُمِعَتْ أَوْ الْوَاْحِدَةُ الَّتِي الْهَاْءُ فِيْهَا بَدَلٌ مِنْ التَّاْءِ إذَا وَقَفْتُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٥٠٩٨'>وَلَا تَكُوْنُ فِي الْفِعْلِ مُلْحَقَةً بِبَنَاْتِ الأَرْبَعَةِ فَكَثُرَتْهَا فِي الأَسْمَاْءِ فِيْمَا ذَكَرْتُ لَكَ وَفِي الأَفْعَاْلِ فِي افْتَعَلَ وَاسْتَفْعَلَ وَتَفَاْعَلَ وَتُفُوْعِلُ وَتَفْعَلُ وَتَفَعُوْلِ وتِفْعِيْلَ وَكَثُرَتْ فِي تَفْعَلَ مَصْدَرًا وَفِي تِفْعَاْلٍ وَفِي التَّفْعِيْلِ وَلَا تَكُوْنُ إِلَّا مَصْدَرًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٥٢٠٣'>وَلَيْسَ كَثْرَتُهَا فِي الْأَفْعَاْلِ وَالْمَصْدَرِ أَوَّلًا نَحْوُ تَرْدَاْدُ وَثَاْنِيَةٍ نَحْوُ اسْتِرْدَاْدٍ وَفِي الْأَسْمَاْءِ لِلتَّأْنِيْثِ تُجْعَلُ سِوَى مَا ذَكَرْت لَك مِنْ الْأَسْمَاْءِ وَالصِّفَةُ زَاْئِدَةٌ بِغَيْرِ ثَبْتٍ لِأَنَّهَا لَمْ تَكْثُرْ فِيْهِمَا فِي هَذِهِ الْمَوَاْضِعِ فَلَوْ جُعِلَتْ زَاْئِدَةً لَجُعِلَتْ تَاْءَ تَبَعٍ وَتِنْبَاْلَةٍ وَسَبْرُوْتٍ وَبِلْتَعٍ وَنَحْوِ ذٰلِكَ زَاْئِدَةً لِكَثْرَتِهَا فِي هَذِهِ الْمَوَاْضِعِ وَلِجُعِلَتْ السِّيْنُ زَاْئِدَةً إذَا كَاْنَتْ فِي مِثْلِ سَلْجَمٍ لِأَنَّهَا قَدْ كَثُرَتْ فِي اسْتَفْعَلْتْ وَلَجُعِلَتْ الْهَمْزَةُ زَاْئِدَةً فِي كُلِّ مَوْضِعٍ إذْ كَثُرَتْ أَوَّلًا أَلَا تَرَى أَنَّك لَمْ تُجْعَلْ الْوَاْوَ فِي وَرَنْتَلٍ زَاْئِدَةٍ لِأَنَّهَا تُزَاْدُ أَوَّلًا وَلَا الْيَاْءَ فِي يَسْتَعُوْرُ لِأَنَّهَا لَا تُزَاْدُ أَوَّلًا فِي الْأَرْبَعَةِ فَإِنَّمَا تَنْظُرُ إلَى الْحَرْفِ كَيْفَ يُزَاْدُ وَفِي أَيِّ الْمَوَاْضِعِ يُكْثْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٣٨٤٥'>فَأَمَّا الْأَحْرَفُ الثَّلَاْثَةُ فَإِنَّهُنَّ يَكْثُرْنَ فِي كُلِّ مَوْضِعٍ وَلَا يَخْلُو مِنْهُنَّ حَرْفٌ أَوْ مِنْ بَعْضِهِنَّ إلَّا أَنَّ الْوَاْوَ لَا تَلْحَقُ أَوَّلًا وَلَا الْيَاْءَ أَوَّلًا فِيْمَا ذَكَرْت لَك ثُمَّ لَيْسَ شَيْءٌ مِنْ الزَّوَاْئِدِ يَعْدِلُ كَثْرَتَهُنَّ فِي الْكَلَاْمِ هُنَّ لِكُلِّ مُدٍ وَمِنْهُنَّ كُلُّ حَرَكَةٍ وَهُنَّ فِي كُلِّ جَمِيْعٍ وَبِاْلْيَاْءِ الْإِضَاْفَةُ وَالتَّصْغِيْرُ وَبِاْلْأَلْفِ التَّأْنِيْثُ وَكَثْرَتُهُنَّ فِي الْكَلَاْمِ وَتَمَكُّنُهُنَّ فِيْهِ زَوَاْئِدَ أَفْشَى مِنْ أَنْ يُحْصَى وَيُدْرِكَ فَلَمَّا كُنَّ أَخَوَاْتٍ وَتَقَاْرَبْنَ هٰذَا التَّقَاْرُبَ أَجْرَيْنِ مَجْرًى وَاحْدًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٧١٣٥'>وكَذٰلِكَ النُّوْنُ وَكَثْرَتُهَا فِي الاِْنْصِرَاْفِ وَفِي الْفِعْلِ إِذَا أُكِدَتْ بِاْلْخَفِيْفَةِ وَالثَّقِيْلَةِ وَفِي الْجَمْعِ وَالتَّثْنِيَةِ فَهَذِهِ النُّوْنَاْتُ لَا يَلْزَمْنَ الْحَرْفَ إِنَّمَا هَنَ كِتَاْءُ التَّأْنِيْثُ وَهَاْءُ التَّأْنِيْثِ فِي الْوَقْفِ وَتَكْثُرُ فِي فِعْلَاْنَ وَفِعْلَاْنِ لِلْجَمْعِ فَذَا هَهُنَا بِمَنْزِلَةِ مَا جُمِعَ بِاْلتَّاْءِ فَهَذِهِ فِي الْكَثْرَةِ نَظَاْئِرُ مَا ذَكَرْتُ لَكَ مِنْ التَّاْءِ فَاْلنُّوْنُ نَحْوُ التَّاْءِ وَلَهَا خَاْصَّتُهَا فِي الْفِعْلِ ثُمَّ لَا يَكْثُرُ لُزُوْمُهَا لِلْوَاْحِدِ اسْمًا وَصِفَةً كَلُزُوْمِ أَلْفٍ أَحْمَرَ وَالْمِيْمِ أَوَّلًا وَيَكْثُرُ فِعْلَاْنِ مَصْدَرًا فَإِنَّمَا هِيَ كَاْلتَّاْءِ فِي تَفْعِيْلٍ وَتِفْعَاْلٍ مَصْدَرًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٤٦٦٢'>وَأَمَّا فِعْلَاْنُ فَعَلَى فَاْلنُّوْنُ فِيْهِ بَدَلٌ كَهُمْزَةٍ حَمْرَاْءَ وَلَيْسَتْ بِأَصْلِ نَحْوِ هَاْءِ التَّأْنِيْثِ فِي الْوَقْفِ وَلَا تَجْعَلُهَا زَاْئِدَةً فِيْمَا خَلَا ذَا إلَّا بِثَبْتٍ كَمَا فَعَلْت ذٰلِكَ بِاْلتَّاْءِ وَلَمْ تَكْثُرْ فِي الِاْسْمِ وَالصِّفَةِ كَكَثْرَةِ الْهَمْزَةِ فِي أَفْعَلَ وَفِي سَاْئِرِ الْأَبْنِيَةِ أَوَّلًا وَفِي الْفِعْلِ فَهِيَ وَالتَّاْءُ لَا تَعْدِلَاْنِ الْهَمْزَةَ أَوَّلًا وَلَا الْمِيْمَ أَوَّلًا لِأَنَّ الْمِيْمَ زَاْئِدَةٌ أَوَّلًا لَاْزِمَةٌ لِكُلِّ اسْمٍ مِنْ الْفِعْلِ الْمَزِيْدِ وَأَنَّهَا لَاْزِمَةٌ لِكُلِّ فِعْلٍ فِي مَفْعُوْلٍ وَمَفْعَلٍ وَنَحْوِهِمَا فَهِيَ كَاْلْهَمْزَةِ فِي الْكَثْرَةِ أَوَلًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٦٨١٣'>ومِمَّا يَقْوَى أَنَّ النُّوْنَ كَاْلتَّاْءِ فِيْمَا ذَكَرْتُ لَكَ أَنَّكَ لَوْ سَمَّيْتَ رَجُلًا نَهْشَلًا أَوْ نَهْضَلًا أَوْ نَهْسَرًا صَرَفْتهُ وَلَمْ تَجْعَلْهُ زَاْئِدًا كَاْلْأَلْفِ فِي أَفْكَلٍ وَلَا كَاْلْيَاْءِ فِي يَرْمَعُ لِأَنَّهَا لَمْ تُمَكَّنْ فِي الْأَبْنِيَةِ وَالْأَفْعَاْلِ كَاْلْهَمْزَةِ أَوَّلًا وَلَا كَاْلْيَاْءِ وَأُخْتَيْهَا فِي الْكَلَاْمِ لِأَنَّهُنَّ أُمَّهَاْتُ الزَّوَاْئِدِ وَلَوْ جُعِلَتْ نُوْنٌ نَهْشَلُ زَاْئِدَةٌ لَجُعِلَتْ نُوْنٌ جَعَثْنَ وَنُوْنٍ عَنْتَرٍ زَاْئِدَةَ وَزَرْنْبٍ فَهَؤُلَاْءِ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ كَمَا أَنَّ تَاْءَ حُبْتَرٍ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ فَلَيْسَ لِلتَّاْءِ وَالنُّوْنِ تَمَكُّنُ الْهَمْزَةُ فِي الِاْسْمِ وَالصِّفَةِ وَالْفِعْلِ أَوَّلًا وَلَا تُمَكِّنُ الْمِيْمُ أَوَلًا ومِمَا جَعَلْتُهُ زَاْئِدًا بِثَبْتِ الْعَنْسَلِ لِأَنَّهُمْ يُرِيْدُوْنَ الْعُسُوْلَ وَالْعَنْبَسَ لِأَنَّهُمْ يُرِيْدُوْنَ الْعُبُوْسَ وَنُوْنَ عَفَرْنًى لِأَنَّهَا مِنْ الْعَفْرِ يُقَاْلُ لِلْأَسَدِ عَفَرْنًى وَنُوْنٍ يُهْلِنِيَّةٍ لِأَنَّ الْحَرْفَ مِنْ الثَّلَاْثَةِ كَمَا تَقُوْلُ عَيْشُ أَبْلَهَ وَنُوْنٌ فَرْسَنٌ لِأَنَّهَا مِنْ فَرَسَتَ وَنُوْنٍ خَنْفَقِيْقٍ لِأَنَّ الْخَنْفَقِيْقَ الْخَفِيْفَةَ مِنْ النِّسَاْءِ الْجَرِيْئَةِ وَإِنَّمَا جَعَلْتُهَا مِنْ خَفْقٍ يَخْفِقُ كَمَا تَخْفَقُ الرِّيْحُ يُقَاْلُ دَاْهِيَةُ خَنْفَقِيْقٍ فَإِمَّا أَنْ تَكُوْنَ مِنْ خَفْقٍ إِلَيْهِمْ أَيْ أَسْرَعَ إِلَيْهِمْ وَإِمَّا أَنْ تَكُوْنَ مِنَ الْخَفْقِ أَيْ يَعْلُوْهُمْ وَيُهْلِكَهُمْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٥٣٦١'>ومِنْ ذٰلِكَ الْبَلْنُصِيُّ لِأَنَّك تَقُوْلُ لِلْوَاْحِدِ الْبِلْصُوْصِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٦٧٦٤'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ نُوْنٌ عُقَنْقَلٌ وَعِصْنَصَرٌ لِأَنَّك تَقُوْلُ عَقَاْقِيْلُ وَتَقُوْلُ لِلْعُصْنْصَرِ عُصَيْصِيْرٌ وَلَوْ لَمْ يُوْجَدْ هٰذَاْنِ لَكَاْنَ زَاْئِدًا لِأَنَّ النُّوْنَ إذَا كَاْنَتْ فِي هٰذَا الْمَوْضِعِ كَاْنَتْ زَاْئِدَةً وَسَنُبَيِّنُ ذٰلِكَ وَوَجْهُهُ إنْ شَاْءَ اللَّهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٨٦٧٦'>والنُّوْنِ مِنْ جُنْدُبٍ وَعَنْصَلٍ وَعَنْظَبٍ زَاْئِدَةٍ لِأَنَّهُ لَا يَجِيْءُ عَلَى مِثَاْلِ فَعْلَلٍ شَيْءٌ إلَّا وَحَرْفُ الزِّيَاْدَةِ لَاْزِمٌ لَهُ وَأَكْثَرُ ذٰلِكَ النُّوْنِ ثَاْبِتَةٌ فَيَهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٨٣٩٨'>وَأَمَّا الْعَرْضَنَةُ وَالْخَلْفَنَةُ فَقَدْ تَبَيَّنَتَا لأَنَّهُمَا مِنَ الاِْعْتِرَاْضِ وَالْخِلَاْفِ وَكَذٰلِكَ الرَّعَشْنُ لأَنَّهُ مِنَ الاِْرْتِعَاْشِ وَالضَّيْفَنِ لأَنَّهُ مِنَ الضَّيْفَ وَالْعِلَجُنَّ لِأَنَّهُ مِنْ الْغِلَظِ وَالسِّرْحَاْنِ وَالضَّبُعَاْنِ لِأَنَّكَ تَقُوْلُ السُّرَّاْحُ وَالضِّبَاْعُ وَكَذٰلِكَ الْإِنْسَاْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٣٤٦٥'>فَأَمَّا الدُّهْقَاْنُ وَالشَّيْطَاْنُ فَلَا تَجْعَلُهُمَا زَاْئِدَتَيْنِ فِيْهِمَا لِأَنَّهُمَا لَيْسَ عَلَيْهِمَا ثَبْتٌ أَلَا تَرَى أَنَّك تَقُوْلُ تَشِيَّطْنَ وَتُدْهِقْنَ وَتَصَرِفُهُمَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٨١٧٧'>فَإنَّمَا كَثَرْتهَا فِيْمَا ذَكَرْت لَك وَفِي فِعْلَاْنَ وَفِعْلَاْنِ لِلْجَمْعِ فَأَمَّا مَا خَلَا ذٰلِكَ فِي الْأَسْمَاْءِ وَالصِّفَةِ فَإِنَّهُ قَلِيْلٌ وَفِي فِعْلَاْنٍ وَأَكْثَرُ ذٰلِكَ فِي الْمَصَاْدِرِ فَهِيَ فِي الْمَصْدَرِ وَالْجَمْعِ كَاْلتَّاْءِ فِي الْجَمْعِ وَالتَّفْعِيْلِ وَفِعْلَاْنِ بِمَنْزِلَةِ التَّفْعَاْلِ ثُمَّ تَحْتَاْجُ إلَى الثَّبْتِ كَمَا تَحْتَاْجُ التَّاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٤١٦٩'>وإِذَا جَاْءَكَ نَحْوُ أَثْعَبَاْنٍ وَقَيْقُبَاْنٍ فَإِنَّك لَا تَحْتَاْجُ فِي هٰذَا إلَى الِاْشْتِقَاْقِ لِأَنَّهُ لَمْ يَجِيْءْ شَيْءٌ آخِرَهُ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ عَلَى هٰذَا الْمِثَاْلِ فَإِذَا رَأَيْت الشَّيْءَ فِيْهِ مِنْ حُرُوْفِ الزَّوَاْئِدِ شَيْءٌ وَلَمْ يَكُنْ عَلَى مِثَاْلِ مَا آخِرَهُ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ فَاْجْعَلْهُ زَاْئِدًا لِأَنَّ ذٰلِكَ بِمَنْزِلَةِ اشْتِقَاْقِكَ مِنْهُ مَا لَيْسَ فِيْهِ زَاْئِدَةٌ فَاْلنُّوْنُ فِيْمَا ذَكَرْت لَك نَحْوُ التَّاْءِ وَلَوْ شِئْت لَجَمَعْت مَا هِيَ فِيْهِ زَاْئِدَةٌ سِوَى مَا اسْتَثْنَيْنَا كَمَا اسْتَثْنَيْت فِي التَّاْءِ إلَّا الْقَلِيْلَ إنْ شَذَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٤٢٩١'>وأَمَّا جُنْدُبٌ فَاْلنُّوْنُ فِيْهِ زَاْئِدَةٌ لأَنَّكَ تَقُوْلُ جَدْبٌ فَكَاْنَ هٰذَا بِمَنْزِلَةِ اشْتِقَاْقِكَ مِنْهُ مَا لَا نُوْنَ فِيْهِ وَإِنَّمَا جَعَلْتُ جُنْدُبًا وَعَنْصَلًا وَخَنْفُسًا نُوْنَاْتُهُنَّ زَوَاْئِدُ لأَنَّ هٰذَا الْمِثَاْلَ يَلْزَمُهُ حَرْفُ الزِّيَاْدَةِ فَكَمَا جُعِلَتِ النُّوَنَاْتُ فِيْمَا كَاْنَ عَلَى مِثَاْلِ احْرَنْجَمَ زَاْئِدَةً لأَنَّهُ لَا يَكُوْنُ إِلاَّْ بِحَرْفِ الزِّيَاْدَةِ كَذٰلِكَ جَعَلْتُ النُّوْنَ فِي هٰذَا زَاْئِدَةَ ومَمَا اشْتَقَّ مِنْ هٰذَا النَّحْوِ مِمَّا ذَهَبَتْ فِيْهِ النُّوْنُ قَنْبَرٌ قَاْلُوْا قَبْرٌ وَلَوْ لَمْ يُشْتَقَّ مِنْهُ وَلَا مَنْ تَرَتَّبٍ لَكَاْنَ عِلْمُكَ بِلُزُوْمِ حَرْفِ الزِّيَاْدَةِ هٰذَا الْمِثَاْلَ بِمَنْزِلَةِ الِاْشْتِقَاْقِ وَكَذٰلِكَ سَنَدَأَوٌ وَحَنْطَأَوٌ لِلُزُوْمِ النُّوْنِ هٰذَا الْمِثَاْلُ وَالْوَاْوِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٤٤٣٦'>وَإنَّمَا صَاْرَتْ الْوَاْوُ هُنَا بَعْدَ الْهَمْزَةِ لِأَنَّهَا تَخْفَى فِي الْوَقْفِ فَاْخْتَصَّتْ بِهَا لِيَكُوْنَ لُزُوْمُ الْبَيَاْنِ عِوَضًا فِي هٰذَا لِمَا يَدْخُلُهَا مِنْ الْخَفَاْءِ وَكَاْنَتْ النُّوْنُ أَوْلَى بِأَنْ تُزَاْدَ مِنْ الْهَمْزَةِ لِأَنَّهَا زَاْئِدَةً فِي وَسَطِ الْكَلَاْمِ أَكْثَرُ مِنْهَا وَإِنَّمَا لَزِمَتْ الْوَاْوَ الْهَمْزَةُ لِمَا ذَكَرْت لِكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٣١١٧'>ونُوْنَ عُرَنْدٍ زَاْئِدَةٌ لِأَنَّهُمْ يَقُوْلُوْنَ عَرْدٌ وَلِأَنَّهُ لَيْسَ فِي بَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ عَلَى هٰذَا مَثَاْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨١٨٤٨'>وكَذٰلِكَ خُنْفُسَاْءُ وَعِنْصِلَاْءُ وَحَنْظِبَاْءُ وَتَفْسِيْرُهُ كَتَفْسِيْرِ عُنْصْلٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠١١٨٨'>وَأَمَّا الْعُنْتَرَيْسُ فَمِنْ الْعَتْرَسَةِ وَهِيَ الشِّدَّةُ وَالْغَلَبَةُ وَالذُّرْنُوْحُ مِنْ ذِرَاْحٍ وَهُوَ فَعَنَوْلٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٠٨٥٧'>وَاْعْلَمْ أَنَّ النُّوْنَ إِذَا كَاْنَتْ ثَاْلِثَةً سَاْكِنَةً وَكَاْنَ الْحَرْفُ عَلَى خَمْسَةِ أَحْرُفٍ كَاْنَتِ النُّوْنُ زَاْئِدَةً وَذٰلِكَ نَحْوَ جُحَنْفَلٍ وَشُرَنْبَثٍ وَحَبْنَطِيٌّ وَجَلْنَظِيٍّ وَدُلْنَظِيٌّ وَسَرِنْدِيٌّ وَقَلَنْسُوَةٌ لأَنَّ هَذِهِ النُّوْنَ فِي مَوْضِعِ الزَّوَاْئِدِ وَذٰلِكَ نَحْوُ أَلْفِ عَذَاْفِرٍ وَوَاْوٍ فَدُوْكِسٍ وَيَاْءً سُمَيْدَعٌ أَلَا تَرَى أَنَّ بَنَاْتِ الْخَمْسَةِ قَلِيْلَةٌ وَمَا كَاْنَ عَلَى خَمْسَةِ أَحْرُفٍ وَفِيْهِ النُّوْنُ السَّاْكِنَةُ ثَاْلِثَةٌ يُكْثُرُ كَكَثْرَةِ عَذَاْفِرٍ وَسَرُوْمَطٍ وَسُمَيْدَعٍ فَهٰذَا يُقَوِّي أَنَّهُ مِنْ بَنَاْتِ الأَرْبَعَةِ وْقَدْ بَيْنَ تَعَاْوُرِهَا وَالْأَلْفُ فِي الِاْسْمِ فِي مَعْنًى وَاحِدٍ وَذٰلِكَ قَوْلُهُمْ رَجُلٌ شُرَنْبَثٌ وَشَرَاْبِثٌ وَجُرَنْفَسٌ وَجَرَاْفِسٌ وَقَاْلُوْا عَرَنْتُنَّ وَعَرْتْنٌ فَحَذَفُوْا النُّوْنَ كَمَا حَذَفُوْا أَلْفَ عَلْبَطٍ فَهٰذَا دَلِيْلٌ وَهُوَ قَوْلُ الْخَلِيْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٧١٠٠'>فَلَمَّا كَاْنَتْ هَذِهِ النُّوْنُ سَاْكِنَةً فِي مَوْضِعِ الزَّوَاْئِدِ الَّتِي ذُكِرَتْ وَتَكْثُرُ الْأَسْمَاْءُ بِهَا كَكَثْرَتِهَا بِأَلْفِ عَذَاْفِرَ جَعَلُوْهَا بِمَنْزِلَتِهَا أَلَا تَرَى أَنَّك لَوْ حَرَّكَتْهَا لَمْ تَكْثُرْ الْأَسْمَاْءُ بِهَا لِأَنَّهَا لَيْسَتْ كَاْلْأَلْفِ وَالْيَاْءِ السَّاْكِنَةِ وَإِنَّمَا جَعَلْنَاْهَا بِمَنْزِلَتِهَا حَيْثُ سَكَنَتْ أَلَّا تَرَاْهَا مُتَحَرِّكَةً تَقِلُّ بِهَا الْأَسْمَاْءُ كَمَا قُلْت بِاْلْوَاْوِ فِي مَوْضِعِهَا وَلَا تَجِدُ الْيَاْءَ مُتَحَرِّكَةً فِي مَوْضِعِهَا فَهَذِهِ الْحَاْلُ لَا تُجْعَلُ النُّوْنَ فِيْهَا زَاْئِدَةً إلَّا بِاْشْتِقَاْقٍ مِنْ الْحُرُوْفِ مَا لَيْسَ فِيْهِ نُوْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥١٦٤٧'>فَمَا اُشْتُقَّ مِمَّا هِيَ فِيْهِ فَذَهَبَتِ الْقَلَنْسُوَةُ قَاْلُوْا تَقَلَّسِيْت وَقَاْلُوْا الْجُعْنَظَاْرُ وَقَاْلُوْا الْجَعْظَرِيُّ وَالْجُعَيْظِيْرُ وَالسَّرَنْدِيُّ وَهُوَ الْجَرِيْءُ وَإِنَّمَا هُوَ مِنْ السَّرْدِ لِأَنَّهُ يَمْضِي قَدَمًا وَالدُّلْنْظِيُّ وَهُوَ الْغَلِيْظُ كَمَا قَاْلُوْا دَلَظَهُ بِمَنْكِبِهِ وَإِنَّمَا هُوَ غِلَظُ الْجَاْنِبِ وَالْجُحَنْفَلِ الْعَظِيْمِ وَيُقَاْلُ جَمَعَ جُحْفَلٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٤٤٩٠'>فَأَمَّا إذَا كَاْنَتْ ثَاْنِيَةً سَاْكِنَةً فَإِنَّهَا لَا تُزَاْدُ إلَّا بِثَبْتٍ وَذٰلِكَ جُنْزْقِرٌ وَحَنْبَتِرٌ لِقِلَّةِ الْأَسْمَاْءِ مِنْ هٰذَا النَّحْوِ لِأَنَّك لَا تَجِدُ أُمَّهَاْتِ الزَّوَاْئِدِ فِي هٰذَا الْمَوْضِعِ وَكَذٰلِكَ عَنْدَلِيْبٌ لِأَنَّهُ لَمْ يَكْثُرْ فِي الْأُسْمَاْءِ هٰذَا الْمِثَاْلُ وَلِأَنَّ أُمَّهَاْتِ الزَّوَاْئِدِ لَا تَقَعُ ثَاْنِيَةً فِي هٰذَا الْمُثَاْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٢٣٢٩'>وإِذَا كَاْنَ الْحَرْفُ ثَاْنِيًا مُتَحَرِّكًا أَوْ ثَاْلِثًا فَلَا يُزَاْدُ إِلاَّْ بِثَبْتٍ كَمَا لَمْ يَزِدْ وَهُوَ ثَاْنٍ سَاْكِنًا إِلَّا بِثَبْتٍ وَذٰلِكَ جَنْعْدَلٌ وَشِنْفَاْرٌ وَخَدَرْنَقٌ لِقِلَّتِهَا فِي الْكَلَاْمِ وَلِقِلَّةِ مَوَاْقِعِ الزَّوَاْئِدِ فِي مَوَاْضِعِهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٤٤١٢'>وَاْعْلَمْ أَنَّ مَا أُلْحِقَ بِبَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ مِنْ الثَّلَاْثَةِ فَهُوَ بِمَنْزِلَةِ الْأَرْبَعَةِ فِي النُّوْنِ السَّاْكِنَةِ الثَّاْلِثَةِ وَقَدْ قَاْلُوْا قَلَنْسُوَةٌ فَهَذِهِ النُّوْنُ بِمَنْزِلَةِ أَلْفِ عِفَاْرِيَّةٍ وَهَبَاْرِيّةٍ فَكَذٰلِكَ كُلُّ شَيْءٍ كَاْنَتْ هَذِهِ النُّوْنُ فِيْهِ ثَاْلِثَةً مِمَّا أُلْحِقَ مِنْ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ بِاْلْأَرْبَعَةِ وَعَفَّاْرِيّةٌ تَلْحَقُ بِعَذَاْفِرَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٢٨٢٥'>وَأَمّا كَنُهْبَلٍ فَاْلنُّوْنُ فِيْهِ زَاْئِدَةٌ لِأَنَّهُ لَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ عَلَى مِثَاْلِ سَفَرْجَلٍ فَهٰذَا بِمَنْزِلَةِ مَا يُشْتَقُّ مِمّا لَيْسَ فِيْهِ نُوْنٌ فَكَنُهْبَلٍ بِمَنْزِلَةِ عَرَنْتَلِ بَنُوْهُ بِنَاْءَهُ حِيْنَ زَاْدُوْا النُّوْنَ وَلَوْ كَاْنَتْ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ لَمْ يَفْعَلُوْا ذٰلِكَ وَالْعَرْنَتُنُ قَدْ تَبَيَّنَتْ بِعَرْتِنّ وَالْبِنَاْءِ وَقُرَنْفُلٌ مِثْلُهُ لِأَنَّهُ لَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ مِثْلُ سَفْرَجْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٠٥١٢'>وَأَمَّا عَقَنْقَلٌ فَإِنْ كَاْنَ مِنْ الْأَرْبَعَةِ فَهُوَ كَجُحَنْفَلٍ وَإِنْ كَاْنَ مِنْ الثَّلَاْثَةِ فَهُوَ أَبْيَنُ فِي أَنَّ النُّوْنَ زَاْئِدَةٌ وَإِنَّمَا عَقَنْقَلٌ مِنْ التَّعْقِيْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٦٠٩٧'>وَأَمَّا الْقَنْفَخْرُ فَاْلنُّوْنُ فِيْهِ زَاْئِدَةٌ لِأَنَّك تَقُوْلُ قُفَاْخَرَى فِي هٰذَا الْمَعْنَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٢٨٧١'>فَإِنْ لَمْ تَسْتَدِلَّ بِهٰذَا النَّحْوِ مِنْ الِاْشْتِقَاْقِ إذَا تَقَاْرَبَتْ الْمَعَاْنِي دَخَلَ عَلَيْك أَنْ تَقُوْلَ أُوْلِقٌ مِنْ لَفْظٍ آخَرَ وَأَنْ تَقُوْلَ عَفِّرْنِىً وَبَلْهُنِيَّةٌ مِنْ لَفْظٍ آخَرَ وَإِنَّ الْعَرْضَنِيَّ مِنْ لَفْظِ آخِرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٢٦٢٦'>وَأَمَّا ضَفْنْدِدٌ فَبِمَنْزِلَةٍ دُلُنْظِى لأَنَّهُ قَدْ بَلَغَ مِثَاْلَ سَفَرْجَلٍ وَالنُّوْنُ ثَاْلِثَةَ سَاْكِنَةٌ فَكَمَا صَاْرَتْ نُوْنَ عُقَنْقَلٍ كَيَاْءً خُفِيْدِدٍ صَاْرَتْ هَذِهِ بِمَنْزِلَةِ يَاْءٍ خُفُيْدِدٍ وَوَاْوٍ حَبْوَتِنِ فَهٰذَا سَبِيْلُ بَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ وَمَا لَحِقَ بِهَا مِنْ الثَّلَاْثَةِ وَلَيْسَتْ بِمَنْزِلَةِ قُفْعْدَدٍ كَمَا أَنَّ جُحْنَفَلًا لَيْسَ كَهُمْرَجَلٍ لِأَنَّ الثَّاْلِثَ مِنْ حُرُوْفِ الزِّيَاْدَةِ فَاْلْوَاْوُ الْمَزِيْدَةُ كَأَلْفِ سُبْنْدِىً وَالنُّوْنِ كَنُوْنْهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٢١٤٥٣'>وَأَمّا كَنَتَأَلَّ وَخِنْثَعِبَةٌ فَبِمَنْزِلَةٍ كَنُهْبَلٍ لِأَنَّهُ لَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ عَلَى مِثَاْلِ جُرْدَحُلٍ وَإِنَّمَا جَاْءَ هٰذَا الْمِثَاْلُ بِحَرْفِ الزِّيَاْدَةِ فَهُوَ بِمَنْزِلَةٍ كَنُهْبَلٍ وَعُنْصْلٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٣١١١'>فَأَمَّا الْمِيْمُ فَإِذَا جَاْءَتْ لَيْسَتْ فِي أَوَّلِ الْكَلَاْمِ فَإِنَّهَا لَا تُزَاْدُ إلَّا بِثَبْتٍ لِقِلَّتِهَا وَهِيَ غَيْرُ أَوْلَى زَاْئِدَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٣٠٩٠'>وَأَمَّا مَا هِيَ ثَبَتٌ فِيْهِ فَدَلَاْمِصُ لِأَنَّهُ مِنْ التَّدْلِيْصِ وَهٰذَا كَجَرَاْئِضِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٣٢٣٩'>وقَاْلُوْا سَتَّهُمٌ وَزَرْقُمٌ يُرِيْدُوْنَ الْأَزْرَقَ وَالْأَسْتَهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٩٨٢٦'>وكَذٰلِكَ الْهَمْزَةُ لَا تُزَاْدُ غَيْرَ أَوْلَى إلَّا بِثَبْتٍ فَمِمَّا ثَبَتَ أَنَّهَا فِيْهِ زَاْئِدَةُ قَوْلِهُمْ ضَهَيَأٌ لِأَنَّك تَقُوْلُ ضَهْيَاْءَ كَمَا تَقُوْلُ عَمْيَاْءُ وَجَرَاْئِضٌ لِأَنَّك تَقُوْلُ جِرْوَاْضٌ وَحَطَاْئِطُ هُوَ الصَّغِيْرُ لِأَنَّ الصَّغِيْرَ مَحْطُوْطٌ وَالضُّهِيَّأُ شَجَرٌ وَهِيَ أَيْضًا الَّتِي لَا تَحِيْضُ وَقَاْلُوْا أَيْضًا ضَهْيَاْءَ مِثْلَ عَمْيَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٣١٤٥'>وَكُلُّ حَرْفٍ مِنْ حُرُوْفِ الزَّوَاْئِدِ كَاْنَ فِي حَرْفٍ فَذَهَبَ فِي اشْتِقَاْقٍ فِي ذٰلِكَ الْمَعْنَى مِنْ ذَاْكَ اللَّفْظِ فَاْجْعَلْهَا زَاْئِدَةً وَكَذٰلِكَ مَا هُوَ بِمَنْزِلَةِ الاِْشْتِقَاْقِ فإِنْ لَمْ تَفْعَلْ هٰذَا لَمْ تُجْعَلْ نُوْنَ سُرْحَاْنٍ وَهَمْزَةُ جَرَاْئِضٍ وَمِيْمٍ سِتُّهُمٍ زَاْئِدَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٤٧٦٣'>فَعَلَى هٰذَا النَّحْوِ مَا تَزِيْدُهُ بِثَبْتٍ فَإِنْ لَمْ تَفْعَلْ ذٰلِكَ صِرْت لَا تَزِيْدُ شَيْئًا مِنْهُنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٦٣٤٠'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ شَمْأَلٌ وَشَأْمَلٌ تَقُوْلُ شَمِلْت وَشَمَاْلِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
