<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٣٥٣"
     درنبورج="٢-٣٨٨"
     البكاء="٥-٦٢٣"
     هارون="٤-٣٢٦"
     يعقوب="٤-٤٦٨"
     رقم="٥٢٧">

  <عنوان>
    <مقطع>هُذَا بَابُ مَا الزِّيَادَةُ فِيهِ مِنْ غَيْرِ حُرُوفِ الزِّيَادَةِ وَلَزِمَهُ التَّضْعِيفُ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>اعَلَمْ أَنَّ كُلَّ كَلِمَةٍ ضُوعِفَ فِيهَا حَرْفٌ مِمَّا كَانَتْ عِدَّتُهُ أَرْبَعَةً فَصَاعِدًا فَإِنَّ أَحَدَهُمَا زَائِدٌ إلَّا أَنْ يَتَبَيَّنَ لَك أَنَّهَا عَيْنٌ أَوْ لَامٌ فَيَكُونُ مِنْ بَابِ مَدَدْت وَذَلِكَ نَحْوُ قِرْدَدٍ وَمُهَدّدٍ وَقَعْدِدٍ وَسُودُدٍ وَرُمْدُدٍ وَجُبْنٍ وَخُدْبٍ وَسَلْمٍ وَحُمُرٍ وَدُنُبٍ وَكَذَلِكَ جَمِيعُ مَا كَانَ مِنْ هَذَا النّحُو</مقطع>
  <مقطع>فَإِنْ قُلْت لَا أَجْعَلُ إحْدَاهُمَا زَائِدَةً إلَّا بِاشْتِقَاقٍ مِنْهُ مَالًا تَضْعِيفٌ فِيهِ أَوْ أَنْ يَكُونَ عَلَى مِثَالٍ لَا يَكُونُ عَلَيْهِ بَنَاتُ الْأَرْبَعَةِ وَالْخَمْسَةُ دَخْلٌ عَلَيْك أَنْ تَقُولَ الْقَلْفُ بِمَنْزِلَةِ الْهِجْرَعِ وَإِنَّ اللَّامَ بِمَنْزِلَةِ الرَّاءِ وَالْجِيمِ وَإِنَّ اللَّامَ فِي جُلُوزٍ بِمَنْزِلَةِ الدَّالِ وَالرَّاءِ فِي فِرْدَوْسٍ وَإِنَّ الْبَاءَ فِي الْجِبَاءِ بِمَنْزِلَةِ الرَّاءِ وَالطَّاءِ فِي قِرْطَاسٍ فَإِذَا قُلْت هَذَا فَقَدْ قُلْت مَا لَا يَقُولُهُ أَحَدٌ فَهَذَا الْمُضَاعَفُ الزِّيَادَةُ مِنْهُ فِيمَا ذَكَرْت لَك كَالْأَلْفِ رَابِعَةً فِيمَا مَضَى</مقطع>
  <مقطع>وَقَدْ تَدْخُلُ بَيْنَ الْحَرْفَيْنِ الزِّيَادَةَ وَذَلِكَ نَحْوَ شَمْلالٍ وَزِحْلِيلٍ وَبِهْلُولٍ وَعِثْوْثَلٍ وَفَرْنْدَادٍ وَعَقَنْقَلٍ وَخَفِيفِدٍ فَكَمَا جُعِلَتْ إِحْدَاهُمَا زَائِدَةً وَلَيْسَ بَيْنَهُمَا شَيْءٌ كَذَلِكَ جُعِلْتُ إِحْدَاهُمَا زَائِدَةً وَبَيْنَهُمَا حَرْفَ<هارون مجلد="٤" صفحة="٣٢٦"/>وْقَدُ تَبَيَّنَ لَكَ أَنَّهُمْ يَفْعَلُونَ ذَلِكَ فِي شِمْلَالٍ لِأَنَّهُمْ يَقُولُونَ طِمَلٌ وَشَمْلَةٌ وَفِي شَمْلِيلَ وَعُقَنْقَلٍ وَعَثُوْثَلٍ لِأَنَّكَ تَقُولُ عَثُولَ فَقَدْ تَبَيَّنَ لَكَ بِهَذَا أَنَّ التَّضْعِيفَ هَهُنَا بِمَنْزِلَةٍ إِذَا لَمْ يَكُنْ بَيْنَهُمَا شَيْءٌ كَمَا صَارَ مَالِمٌ يَفْصِلُ بَيْنَهُ بِكَثْرَةِ مَا اُشْتُقَّ مِنْهُ مِمَّا لَيْسَ فِيهِ تَضْعِيفٌ بِمَنْزِلَةِ مَا فِيهِ أَلْفٌ رَابِعَةٌ وَكَذَلِكَ الْمُضَاعَفُ فِي عُدْبُسٍ وَقُفْعْدَدٍ وَجَمِيعُ هَذَا النَّحْوِ فِي التَّضَعِيفُ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <تقطيع  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <آيات  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
