<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٣٥٣"
     درنبورج="٢-٣٨٩"
     البكاء="٥-٦٢٦"
     هارون="٤-٣٢٨"
     يعقوب="٤-٤٧١"
     رقم="٥٢٩">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٨٥٦٥١'>هِذَا بَاْبُ تَمْيِيْزِ بَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ وَالْخَمْسَةِ مِنْ الثَّلَاْثَةِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='١٤٨٠٢'>فَأَمَّا جَعْفَرٌ فَمِنْ بَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ لَا زِيَاْدَةَ فِيْهِ لِأَنَّهُ لَيْسَ شَيْءٌ مِنْ أُمَّهَاْتِ الزَّوَاْئِدِ فِيْهِ وَلَا حُرُوْفَ الزَّوَاْئِدِ الَّتِي تَجْعَلُهَا زَوَاْئِدَ بِثَبْتٍ وَإِنَّمَا بَنَاْتُ الْأَرْبَعَةِ صِنْفٌ لَا زِيَاْدَةَ فِيْهِ كَمَا أَنَّ بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ صِنْفٌ لَا زِيَاْدَةٌ فَيَهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٠٤٣٥'>وَأَمَّا سَفْرْجَلٌ فَمِنْ بَنَاْتِ الْخَمْسَةِ وَهُوَ صِنْفٌ مِنْ الْكَلَاْمِ وَهُوَ الثَّاْلِثُ وَقِصَّتُهُ كَقِصَّةِ جَعْفَرٍ فَاْلْكَلَاْمُ لَا زِيَاْدَةَ فِيْهِ وَلَا حَذْفَ عَلَى هَذِهِ الْأَصْنَاْفِ الثَّلَاْثَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦١٦٤٦'>فَمَنْ زَعَمَ أَنَّ الرَّاْءَ فِي جَعْفَرٍ زَاْئِدَةٌ أَوِ الْفَاْءَ فَهُوَ يَنْبَغِي لَهُ أَنْ يَقُوْلَ إِنَّهُ فَعَلَرٌ وَفِعْفَلٌ وَيَنْبَغِي لَهُ إِنْ جَاْءَ الأُوْلَى زَاْئِدَةً أَنْ يَقُوْلَ جَفْعَلٌ وَإِنْ جَعَلَ الثَّاْنِي أَوِ الثَّاْلِثَ أَنْ يَقُوْلَ فَعَعِلٌ وَفَعْفَلٌ وَيَنْبَغِي لَهُ إِنْ يَقُوْلَ فِي غَلَفَقٍ فَعَلِّقٌ وَإِنْ جَعَلَ الأُوْلَى زَاْئِدَةً أَنْ يَقُوْلَ عَفْعَلَ لأَنَّهُ يَجْعَلُهُنَّ كَحُرُوْفِ الزَّوَاْئِدِ فَكَمَا تَقُوْلُ أَفْعَلُ وَفَوْعَلَ وَفَعُوْلٌ وَفَعَلْنَ كَذٰلِكَ تَقُوْلُ هٰذَا لأَنَّهُ لَا بُدَّ لَكَ مِنْ أَنْ تَجْعَلَ إِحْدَاْهُمَا بِمَنْزِلَةِ الأَلْفِ وَالْيَاْءِ وَالْوَاْوِ وَيَنْبَغِي لَهُ أَنْ يَجْعَلَ الأَخِيْرَيْنِ فِي فَرَزْدَقٍ زَاْئِدِيْنَ فَيَقُوْلُ فَعَلْدَقُ فَإِذَا قَاْلَ هٰذَا النَّحْوُ جَعَلَ الْحُرُوْفَ غَيْرَ الزَّوَاْئِدِ زَوَاْئِدَ وَقَاْلَ مَاْلا يَقُوْلُهُ أَحَدٌ وَيَنْبَغِي لَهُ إِنْ جَعِلَ الأَوَّلَيْنَ زَاْئِدَيْنِ أَنْ يَكُوْنَ عِنْدَهُ فَرَفْعَلَ وَإِنْ جَعَلَ الْحَرْفَيْنِ الزَّاْئِدَيْنِ الزَّاْيَ وَالدَّاْلَّ قَاْلَ فَعَزَدْلَ فَهٰذَا قَبِيْحٌ لَا يَقُوْلُهُ أَحْدَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٣٠٥٨'>ولَا تَقُوْلُ فَعَلِّلٌ وَلَا فَعْلَلٌ لِأَنَّك لَمْ تُضْعِّفْ شَيْئًا وَإِنَّمَا يَجُوْزُ هٰذَا أَنْ تَجْعَلَهُ مِثَاْلًا</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
