<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٣٥٤"
     درنبورج="٢-٣٩٠"
     البكاء="٥-٦٢٧"
     هارون="٤-٣٢٩"
     يعقوب="٤-٤٧٢"
     رقم="٥٣٠">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٨٨٩٩٣'>هٰذَا بَاْبُ عِلْمِ مَوَاْضِعِ الزَّوَاْئِدِ مِنْ مَوَاْضِعِ الْحُرُوْفِ غَيْرِ الزَّوَاْئِدَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٩٨٢٢٢'>سَأَلْت الْخَلِيْلَ فَقُلْتُ سَلَّمٌ أَيَّتَهُمَا الزَّاْئِدَةَ فَقَاْلَ الْأَوْلَى هِيَ الزَّاْئِدَةُ لِأَنَّ الْوَاْوَ وَالْيَاْءَ وَالْأَلْفَ يَقَعْنَ ثَوَاْنِي فِي فَوَعْلٌ وَفَاْعِلٌ وَفَيْعَلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠١٥٣٨'>وَقَاْلَ فِي فَعْلَلٍ وَفِعْلٍ وَنَحْوِهِمَا الْأُوْلَى هِيَ الزَّاْئِدَةُ لِأَنَّ الْوَاْوَ وَالْيَاْءَ وَالْأَلْفَ يَقَعْنَ ثَوَاْلِثَ نَحْوَ جَدْوَلٍ وَعُثَيْرٍ وَشَمَاْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٥٧٦٤'>وكَذٰلِكَ عُدْبُسٌ وَنَحْوُهُ جَعَلَ الْأُوْلَى بِمَنْزِلَةِ وَاوٍ فَرُوْكِسَ وَيَاْءُ عَمِيْثِلٍ وَكَذٰلِكَ قُفْعْدِدٌ جَعَلَ الْأُوْلَى بِمَنْزِلَةِ وَاوٍ كَنُهَوْرٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٩٠٢١'>وَأَمَّا غَيْرُهُ فَجَعَلَ الزَّوَاْئِدَ هِيَ الْأَوَاْخِرَ وَجَعَلَ الثَّاْلِثَةَ فِي سَلَمٍ وَأَخَوَاْتِهَا هِيَ الزَّاْئِدَةُ لِأَنَّ الْوَاْوَ تَقَعُ ثَاْلِثَةً فِي جَدْوَلٍ وَالْيَاْءُ فِي عَثِيْرٍ وَجَعَلَ الْآخِرَةَ فِي مُهْدَدٍ وَنَحْوِهِ بِمَنْزِلَةِ الْأَلْفِ فِي مُعَزًى وَتَتْرَى وَجَعَلَ الْآخِرَةَ فِي خَدَبٍ بِمَنْزِلَةِ النُّوْنِ فِي خَلْفَنَةٍ وَجَعَلَ الْآخِرَةَ فِي عُدْبُسٍ بِمَنْزِلَةِ الْوَاْوِ فِي كَنَهُوْرٍ وَبِلْهَوْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٨١٧٠'>وَجَعَلَ الْآخِرَةَ فِي قُرْشُبٍ بِمَنْزِلَةِ الْوَاْوِ فِي قَنْدَأَو وَجَعَلَ الْخَلِيْلُ الْأُوْلَى بِمَنْزِلَةِ الْوَاْوِ فِي فِرْدَوْسٍ وَكِلَا الْوَجْهَيْنِ صَوَاْبٌ وَمُذْهَبَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٣٩٥٨'>وَجَعَلَ الْأُوْلَى فِي عُلْكُدٍ بِمَنْزِلَةِ النُّوْنِ فِي قِنْفَخْرٍ وَغَيْرِهِ جَعَلَ الْآخِرَةَ بِمَنْزِلَةِ وَاوِ عُلُوْدِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٤٨٧٨'>وَأَمَّا الْهَمْقَعُ وَالزُّمْلَقُ فَبِمَنْزِلَةِ الْعَدْبُسِ إِحْدَى الْمِيْمَيْنِ زَاْئِدَةً فِي قَوْلِ الْخَلِيْلِ وَغَيْرِهِ سَوَاْءٌ وَأَمَا الْهِمْرَشُ فَإِنَّمَا هِيَ بِمَنْزِلَةِ الْقُهْبْلَسِ فَاْلْأَوْلَى نُوْنٌ يَعْنِي إِحْدَى الْمِيْمَيْنِ نُوْنَ مُلْحَقَةً بِقُهْبْلَسَ لِأَنَّكَ لَا تَجِدُ فِي بَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ عَلَى مِثَاْلِ فَعْلَلٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٠٦٩٢'>وَأَمَّا الْهَمْقَعُ فَلَا تُجْعَلُ الْأُوْلَى نُوْنًا لِأَنَّا لَمْ نَجِدْ فِي بَنَاْتِ الْخَمْسَةِ عَلَى سَفَرْجَلٍ فَتَقُوْلُ الْأُوْلَى نُوْنٌ لِأَنَّهُ لَيْسَ فِي بَنَاْتِ الْخَمْسَةِ عَلَى مِثَاْلٍ فَعُلْلَلٍ فَلَمَّا لَمْ يَكُنْ ذٰلِكَ فِي الْخَمْسَةِ جَعَلْنَا الْأَوْلَى مِيْمًا عَلَى حَاْلِهَا حَتَّى يَجِيْءَ مَا يُخْرِجُهَا مِنْ ذٰلِكَ وَيُبَيِّنَ أَنَّهَا غَيْرُ مِيْمٍ كَمَا أَنَّك لَا تُجْعَلُ الْأُوْلَى فِي غَطْمَشِ نُوْنًا إلَّا بِثَبْتٍ فَكَذٰلِكَ هَذِهِ فَهِيَ عِنْدَنَا بِمَنْزِلَةِ دُبْخُسٍ فِي بَنَاْتِ الْأَرْبَعَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٠٠٨٧'>يَقُوْلُ لَمَّا لَمْ يَكُنْ فِي بَنَاْتِ الْخَمْسَةِ عَلَى مِثَاْلِ سَفَرْجَلٍ لَمْ تَكُنْ الْأُوْلَى مِنْ الْمِيْمَيْنِ اللَّتَيْنِ فِي هَمْقَعِ نُوْنًا فَتَكُوْنُ مُلْحَقَةً بِهٰذَا الْبِنَاْءِ لِأَنَّهُ لَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ وَلَكِنَّا نَقُوْلُ هِيَ مِيْمٌ مُضَعَّفَةٌ لِأَنَّ الْعَيْنَ وَحْدَهَا لَا تَلْحَقُ بِنَاْءً بِبِنَاْءٍ وَلَا يُنْكِرُ تَضْعِيْفَ الْعَيْنِ فِي بَنَاْتِ الثَّلَاْثَةِ وَالْأَرْبَعَةِ وَالْخَمْسَةَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
