<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٣٥٥"
     درنبورج="٢-٣٩١"
     البكاء="٥-٦٢٩"
     هارون="٤-٣٣٠"
     يعقوب="٤-٤٧٤"
     رقم="٥٣١">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٥٤٦٨٢'>هٰذَا بَاْبُ نَظَاْئِرِ مَا مَضَى مِنْ الْمُعْتَلِّ وَمَا اخْتُصَّ بِهِ مِنْ الْبِنَاْءِ</مقطع>
    <مقطع هوية='١٥٩١٧'>دُوْنَ مَا مَضَى وَالْهَمْزَةِ وَالتَّضْعِيْفِ</مقطع>
    <مقطع هوية='٢٤٩٨٦'>هٰذَا بَاْبٌ مَا كَاْنَتْ الْوَاْوُ فِيْهِ أَوَّلًا وَكَاْنَتْ فَاْءً</مقطع>
  </عنوان>

  <مقطع هوية='١١٣٧٣'>وذٰلِكَ نَحْوُ <فعل>وَعَدَ</فعل> <فعل>يَعِدُ</فعل></مقطع>
  <مقطع هوية='٠٠٣٩٩'>وَ<فعل>وَجِلَ</فعل> <فعل>يَوْجَلُ</فعل></مقطع>
  <مقطع هوية='٥٧٥٨٧'>وَقَدْ تَبَيَّنَ وَجْهُ <مثال>يَفْعَلُ</مثال> فِيْهِمَا فِيْمَا مَضَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٨١٦٣٣'>وَتَرَكْنَا أَشْيَاْءَ هَهُنَا لِأَنَّهُ قَدْ تَبَيَّنَ اعْتِلَاْلُهُ فِيْمَا مَضَى وَإِعْرَاْبُهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٧٠٤١'>وَاعَلِمَ أَنَّ هَذِهِ الْوَاْوَ إِذَا كَاْنَتْ مَضْمُوْمَةً فَأَنْتَ بِاْلْخِيَاْرِ إِنْ شِئْت تَرَكْتَهَا عَلَى حَاْلِهَا وَإِنْ شِئْت أَبْدَلَتْ الْهَمْزَةُ مَكَاْنَهَا وَذٰلِكَ نَحْوُ قَوْلِهِمْ فِي وَلَدٍ أَلِدْ وَفِي وُجُوْهٍ أَجُوْهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٤٢٢٤'>وَإنَّمَا كَرِهُوْا الْوَاْوَ حَيْثُ صَاْرَتْ فِيْهَا ضَمَّةٌ كَمَا يَكْرَهُوْنَ الْوَاْوِيْنَ فَيَهْمِزُوْنَ نَحْوَ قُؤُوْلٍ وَمَؤُوْنَةٍ وَأَمَّا الَّذِيْنَ لَمْ يَهْمَزُوْا فَإِنَّهُمْ تَرَكُوْا الْحَرْفَ عَلَى أَصْلِهِ كَمَا يَقُوْلُوْنَ قُوْوْلٌ فَلَا يَهْمَزُوْنَ وَمَعَ ذٰلِكَ أَنَّ هَذِهِ الْوَاْوَ ضَعِيْفَةٌ تُحْذَفُ وَتُبْدَلُ فَأَرَاْدُوْا أَنْ يُضْعُفُوْا مَكَاْنَهَا حَرْفًا أَجْلَدَ مِنْهَا وَلَمَّا كَاْنُوْا يُبَدِّلُوْنَهَا وَهِيَ مَفْتُوْحَةٌ فِي مِثْلٍ وَنَاْةٍ وَأَنَاْةٍ كَاْنُوْا فِي هٰذَا أَجْدَرَ أَنْ يُبَدَّلُوْا حَيْثُ دَخَلَهُ مَا يَسْتَثْقِلُوْنَ فَصَاْرَ الْإِبْدَاْلُ فِيْهِ مُطَّرِدًا حَيْثُ كَاْنَ الْبَدَلُ يَدْخُلُ فِيْمَا هُوَ أَخَفٌ مِنْهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٩٧٦٠'>وَقَاْلُوْا وَجَمٌ وَأَجَمٌ وَوَنَاْةٌ وَأَنَاْةٌ وَقَاْلُوْا أَحَدٌ وَأَصْلُهُ وَحْدٌ لِأَنَّهُ وَاحِدٌ فَأَبْدَلُوْا الْهَمْزَةَ لِضَعْفِ الْوَاْوِ عِوَضًا لِمَا يَدْخُلُهَا مِنْ الْحَذْفِ وَالْبَدَلِ وَلَيْسَ ذٰلِكَ مُطَّرِدًا فِي الْمَفْتُوْحَةِ وَلَكِنْ نَاْسًا كَثِيْرًا يَجُرُّوْنَ الْوَاْوَ إذَا كَاْنَتْ مَكْسُوْرَةً مَجْرَى الْمَضْمُوْمَةِ فَيَهْمِزُوْنَ الْوَاْوَ الْمَكْسُوْرَةَ إذَا كَاْنَتْ أَوَّلًا كَرِهُوْا الْكِسْرَةَ فِيْهَا كَمَا اُسْتُثْقِلَ فِي يَيْجُلٍ وَسَيِّدٍ وَأَشْبَاْهِ ذَلْكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٦٤٣١'>فَمِنْ ذٰلِكَ قَوْلُهُمْ إِسَاْدَةٌ وَإِعَاْءٌ وَسَمِعْنَاْهُمْ يُنَشِّدُوْنَ الْبَيْتَ لاِْبْنِ مُقَبِلِ </مقطع>
  <شاهدة هوية='٨٣٢٨٢'>
    <بيت>
      <مصراع>إِلَاَّْ الْإِفَاْدَةَ فَاْسْتَوْلَتْ رَكَاْئُبَنَا</مصراع>
      <مصراع>عِنْدُ الْجَبَاْبِيْرُ بِاْلْبَأْسَاْءِ وَالنِّعَمِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٢٩٢٩٨'>وَرُبَّمَا أَبْدَلُوْا التَّاْءَ مَكَاْنَ الْوَاْوِ فِي نَحْوِ مَا ذَكَرْت لَك إذَا كَاْنَتْ أَوَّلًا مَضْمُوْمَةً لِأَنَّ التَّاْءَ مِنْ حُرُوْفِ الزِّيَاْدَةِ وَالْبَدَلِ كَمَا أَنَّ الْهَمْزَةَ كَذَلْكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٠٧٤١'>وَلَيْسَ إبْدَاْلُ التَّاْءِ فِي هٰذَا بِمُطَّرِدٍ فَمِنْ ذٰلِكَ قَوْلُهُمْ تُرَاْثٌ وَإِنَّمَا هِيَ مَنْ وَرِثَ كَمَا أَنَّ أَنَاْةً مَنْ وَنَيْت لِأَنَّ الْمَرْأَةَ تُجْعَلُ كُسُوْلًا كَمَا أَنَّ أَحَدًا مِنْ وَاحِدً وَأَجَمَ مِنْ وَجْمٍ حَيْثُ قَاْلُوْا أَجَمْ كَذٰلِكَ لِأَنَّهُمْ قَدْ أَبْدَلُوْا الْهَمْزَةَ مَكَاْنَ الْوَاْوِ الْمَفْتُوْحَةِ وَالْمَكْسُوْرَةِ أَوْلَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٥٧١٠'>ومِنْ ذٰلِكَ التُّخَمَةِ لِأَنَّهَا مِنْ الْوَخَاْمَةِ وَالتَّكْأَةِ لِأَنَّهَا مِنْ تَوَكُّأْت وَالتِّكْلَاْنِ لِأَنَّهَا مَنْ تَوَكَّلَتْ وَالْتَجَاْهُ لِأَنَّهَا مِنْ وَاجِهَتَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٦٦٩٤'>وَقَدْ دَخَلَتْ عَلَى الْمَفْتُوْحَةِ كَمَا دَخَلَتْ الْهَمْزَةُ عَلَيْهَا وَذٰلِكَ قَوْلُهُمْ تَيْقُوْرٌ وَزَعَمَ الْخَلِيْلُ أَنَّهَا مِنْ الْوَقَاْرِ كَأَنَّهُ حَيْثُ قَاْلَ الْعَجَاْجِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٨٤٥١٩'>
    <بيت>
      <مصراع>فَإِنْ يَكُنْ أَمْسَى الْبِلَى تَيْقُوْرِي</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٢٣٤٤٥'> أَرَاْدَ فَإِنْ يَكُنْ أَمْسَى الْبَلَى وَقَاْرَى وَهُوَ فِيْعُوْلٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٠٣٤٥'>وإذَا الْتَقَتْ الْوَاْوَاْنِ أَوَّلًا أُبْدِلَتْ الْأُوْلَى هَمْزَةً وَلَا يَكُوْنُ فِيْهَا إلَّا ذٰلِكَ لِأَنَّهُمْ لَمَّا اسْتَثْقَلُوْا الَّتِي فِيْهَا الضَّمَّةُ فَأَبْدِلُوْا وَكَاْنَ ذٰلِكَ مُطَّرِدًا إنْ شِئْت أَبْدَلَتْ وَإِنْ شِئْت لَمْ تُبَدَّلْ لَمْ يَجْعَلُوْا فِي الْوَاْوِيْنِ إلَّا الْبَدَلَ لِأَنَّهُمَا أَثْقَلُ مِنْ الْوَاْوِ وَالضَّمَّةِ فَكَمَا اطَّرَدَ الْبَدَلُ فِي الْمَضْمُوْمِ كَذٰلِكَ لَزِمَ الْبَدَلُ فِي هٰذَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٩٥١٠'>وَرُبَّمَا أَبْدَلُوْا التَّاْءَ إذَا الْتَقَتْ الْوَاْوَاْنِ كَمَا أَبْدَلُوْا التَّاْءَ فِيْمَا مَضَى وَلَيْسَ ذٰلِكَ بِمُطَّرِدٍ وَلَمْ يَكْثُرْ فِي هٰذَا كَمَا كَثُرَ فِي الْمَضْمُوْمِ لِأَنَّ الْوَاْوَ مَفْتُوْحَةٌ فَشُبِّهَتْ بِوَاْوِ وَحْدٍ فَكَمَا قُلْت فِي هَذِهِ الْوَاْوِ وَكَاْنَتْ قَدْ تَبَدَّلَ مِنْهَا كَذٰلِكَ قُلْتُ فِي هَذِهِ الْوَاْوِ وَذٰلِكَ قَوْلُهُمْ تَوَلُّجٌ زَعْمِ الْخَلِيْلِ أَنَّهَا فَوَعَلٌ فَأَبْدَلُوْا التَّاْءَ مَكَاْنَ الْوَاْوِ وَجَعَلَ فَوْعَلًا أَوْلَى بِهَا مَنْ تَفْعَلٍ لِأَنَّكَ لَا تَكَاْدُ تَجِدُ فِي الْكَلَاْمِ تَفَعُّلًا اسْمًا وَفَوْعَلٌ كَثِيْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٠٩٢٥'>ومِنْهُمْ مَنْ يَقُوْلُ ذَوْلَجٌ يُرِيْدُ تَوَلّجٌ وَهُوَ الْمَكَاْنُ الَّذِي تَلِجُ فَيَهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٠٧٢٩'>وسَأَلْتْ الْخَلِيْلَ عَنْ فِعْلٍ مَنْ وَأَيْت فَقَاْلَ وُؤَىً كَمَا تَرَى فَسَأَلْتُهُ عَنْهَا فِيْمَنْ خَفَّفَ الْهَمْزَ فَقَاْلَ أَوَىً كَمَا تَرَى فَأَبْدَلَ مِنْ الْوَاْوِ هَمْزَةً فَقَاْلَ لَا بُدَّ مِنْ الْهَمْزَةِ لِأَنَّهُ لَا يَلْتَقِي وَاوَاْنَ فِي أَوَّلِ الْحَرْفَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٠١٦٦'>فَأَمَّا قِصَّةُ الْيَاْءِ وَالْوَاْوِ فَسَتَبَيَّنُ فِي مَوْضِعِهَا إنْ شَاْءَ اللَّهُ وَكَذٰلِكَ هِيَ مِنْ وَأَلْتَ</مقطع>
   

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
