<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٣٥٦"
     درنبورج="٢-٣٩٣"
     البكاء="٥-٦٣٢"
     هارون="٤-٣٣٤"
     يعقوب="٤-٤٧٨"
     رقم="٥٣٢">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='١٢٦٧١'>هِذَا بَاْبُ مَا يَلْزَمُهُ بَدَلُ التَّاْءِ مِنْ هَذِهِ الْوَاْوَاْتِ الَّتِي تَكُوْنُ فِي مَوْضِعِ الْفَاْءِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٩١٩٣٠'>وَذٰلِكَ فِي الِاْفْتِعَاْلِ وَذٰلِكَ قَوْلُك مُتَّقِدٌ وَمُتَعَدٌ وَاتَّعَدَ وَاتَّقَدَ وَاتَّهِمُوْا فِي الِاْتِّعَاْدِ وَالِاْتِّقَاْدِ مِنْ قَبْلِ أَنَّ هَذِهِ الْوَاْوَ تَضْعُفُ هَهُنَا فَتُبَدَّلُ إذَا كَاْنَ قَبْلَهَا كِسْرَةٌ وَتَقَعُ بَعْدَ مَضْمُوْمٍ وَتَقَعُ بَعْدَ الْيَاْءِ فَلَمَّا كَاْنَتْ هَذِهِ الْأَشْيَاْءُ تُكَنِّفُهَا مَعَ الضَّعْفِ الَّذِي ذَكَرْت لَك صَاْرَتْ بِمَنْزِلَةِ الْوَاْوِ فِي أَوَّلِ الْكَلِمَةِ وَبَعْدَهَا وَاوٌ فِي لُزُوْمِ الْبَدَلِ لَمَّا اجْتَمَعَ فِيْهَا فَأَبْدَلُوْا حَرْفًا أَجْلَدَ مِنْهَا لَا يَزُوْلُ وَهٰذَا كَاْنَ أَخَفَّ عَلَيْهِمْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٦٨٥٢'>وَأَمّا نَاْسٌ مِنْ الْعَرَبِ فَإِنَّهُمْ جَعَلُوْهَا بِمَنْزِلَةِ وَاوٍ قَاْلَ فَجَعَلُوْهَا تَاْبِعَةً حَيْثُ كَاْنَتْ سَاْكِنَةً كَسُكُوْنِهَا وَكَاْنَتْ مُعْتَلَةً فَقَاْلُوْا إيْتَعِدْ كَمَا قَاْلُوْا قِيْلَ وَقَاْلُوْا يَاْتَعِدْ كَمَا قَاْلُوْا قَاْلَ وَقَاْلُوْا مُوْتَعِدٌ كَمَا قَاْلُوْا قَوْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٥٢٥٢'>وَقَدْ أُبْدِلَتْ فِي أَفْعَلْتْ وَذٰلِكَ قَلِيْلٌ غَيْرُ مُطَّرِدٍ مِنْ قَبْلُ أَنَّ الْوَاْوَ فِيْهَا لَيْسَ يَكُوْنُ قَبْلَهَا كِسْرَةٌ تُحَوِّلُهَا فِي جَمِيْعِ تَصَرُّفَاْتِهَا فَهِيَ أَقْوَى مَنْ افْتَعَلَ فَمِنْ ذٰلِكَ قَوْلُهُمْ أَتَخُمُّهُ وَضَرَبَهُ حَتَّى أَتَكَأَهُ وَأَتْلَجَهُ يُرِيْدُ أَوْلَجَهُ وَأَتْهِمَ لِأَنَّهُ مِنْ التَّوَهُّمِ وَدَعَاْهُمْ إِلَى ذٰلِكَ مَا دَعَاْهُمْ إِلَيْهِ فِي تَيْقُوْرٍ لِأَنَّهَا تِلْكَ الْوَاْوُ الَّتِي تَضْعُفُ فَأَبْدِلُوْا أَجْلَدَ مِنْهَا وَمَعَ هٰذَا أَنَّهَا تَقَعُ فِي يَفْعَلُ وَيَفْعَلُ بَعْدَ ضَمَةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٤١٣٢'>فَأَمَّا التَّقِيَّةُ فَبِمَنْزِلَةِ التَّيْقُوْرِ وَهُوَ أَتْقَاْهُمَا فِي كَذٰلِكَ وَالْتَقَى كَذٰلِكَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
