<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٣٥٧"
     درنبورج="٢-٣٩٣"
     البكاء="٥-٦٣٣"
     هارون="٤-٣٣٥"
     يعقوب="٤-٤٧٩"
     رقم="٥٣٣">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٧٣٣٧١'>هِذَا بَاْبُ مَا تَقَلَّبَ فِيْهِ الْوَاْوُ يَاْءً وَذٰلِكَ إذَا سَكَنَتْ وَقَبْلَهَا كُسْرَةِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٦١٥٥٦'>فَمِنْ ذٰلِكَ قَوْلُهُمْ الْمِيْزَاْنُ وَالْمِيْعَاْدُ وَإِنَّمَا كَرِهُوْا ذٰلِكَ كَمَا كَرِهُوْا الْوَاْوَ مَعَ الْيَاْءِ فِي لَيْلَةٍ وَسَيِّدٍ وَنَحْوِهِمَا وَكَمَا يَكْرَهُوْنَ الضَّمَّةَ بَعْدَ الْكُسْرَةِ حَتَّى إنَّهُ لَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ أَنْ يَكْسِرُوْا أَوَّلَ حَرْفٍ وَيَضُمُّوْا الثَّاْنِيَ نَحْوَ فِعْلٍ وَلَا يَكُوْنُ ذٰلِكَ لَاْزِمًا فِي غَيْرِ الْأَوَّلِ أَيْضًا إلَّا أَنْ يُدْرِكَهُ الْإِعْرَاْبُ نَحْوَ قَوْلِك فَخُذٌ كَمَا تَرَى وَأَشْبَاْهُهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٩٣٣٢'>وَتَرَكَ الْوَاْوَ فِي مَوْزَاْنٍ أَثْقَلَ مِنْ قِبَلُ أَنَّهُ سَاْكِنٌ فَلَيْسَ يَحْجِزُهُ عَنْ الْكَسْرِ شَيْءٌ أَلَا تَرَى أَنَّك إذَا قُلْت وَتَدٌ قَوِيَ الْبَيَاْنُ لِلْحَرَكَةِ فَإِذَا أَسْكِنَتْ التَّاْءُ لَمْ يَكُنْ إلَّا الْإِدْغَاْمُ لِأَنَّهُ لَيْسَ بَيْنَهُمَا حَاْجِزٌ فَاْلْوَاْوُ وَالْيَاْءُ بِمَنْزِلَةِ الْحُرُوْفِ الَّتِي تَدَاْنِي فِي الْمَخَاْرِجِ لِكَثْرَةِ اسْتِعْمَاْلِهِمْ إيَّاْهُمَا وَأَنَّهُمَا لَا تَخْلُو الْحُرُوْفُ مِنْهُمَا وَمِنْ الْأَلْفِ أَوْ بَعْضِهِنَّ فَكَاْنَ الْعَمَلُ مِنْ وَجْهٍ وَاحِدٍ أَخَفَّ عَلَيْهِمْ كَمَا أَنَّ رَفْعَ اللِّسَاْنِ مِنْ مَوْضِعٍ وَاحِدٍ أَخَفُّ عَلَيْهِمْ فِي الْإِدْغَاْمِ وَكَمَا أَنَّهُمْ إذَا أَدْنَوْا الْحَرْفَ مِنْ الْحَرْفِ كَاْنَ أَخَفَّ عَلَيْهِمْ نَحْوَ قَوْلِهِمْ ازْدَاْنٌ وَاصْطَبَرٌ فَهَذِهِ قِصَّةُ الْوَاْوِ وَالْيَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١١٢٩٩'>فَإِذَا كَاْنَتَا سَاْكِنَتَيْنِ وَقَبْلَهُمَا فَتْحَةٌ مِثْلَ مَوْعِدٍ وَمَوْقِفٍ لَمْ تَقْلِبْ أَلْفًا لِخِفَّةِ الْفَتْحَةِ وَالْأَلْفُ عَلَيْهِمْ أَلَا تَرَاْهُمْ يَفِرُّوْنَ إلْيَهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٩٧٤٦'>وَقَدْ بَيَّنَ مِنْ ذٰلِكَ أَشْيَاْءَ فِيْمَا مَضَى وَسَتَبِيْنَ فِيْمَا يَسْتَقْبِلُ إنْ شَاْءَ اللَّهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٣٧٦٦'>وَتُحْذِفَاْنِ فِي مَوَاْضِعَ وَتَثْبُتُ الأَلْفُ وَإِنَّمَا خِفْتِ الأَلْفُ هَذِهِ الْخُفْةَ لَأَنَّهُ لَيْسَ مِنْهَا عِلَاْجٌ عَلَى اللِّسَاْنِ وَالشَّفَةِ وَلَا تُحَرِّكُ أَبَدًا فَإِنَّمَا هِيَ بِمَنْزِلَةِ النَّفْسِ فَمِنْ ثَمَّ لَمْ تُثْقُلْ ثِقَلَ الْوَاْوِ عَلَيْهِمْ وَلَا الْيَاْءُ لَمَّا ذَكَرْتُ لَكَ مِنْ خِفَّةٍ مَئُّوْنَتَهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٨٥٤٢'>وإذَا قُلْت مُوْدٌ ثَبَتَتْ الْوَاْوُ لِأَنَّهَا تَحَرَّكَتْ فَقَوِيَتْ وَلَمْ تَقْوَى الْكُسْرَةُ قُوَّةَ الْيَاْءِ فِي مَيِّتٍ وَنَحْوِهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٣٢٩٧'>وَتَقُوْلُ فِي فَوْعَلٍ مَنْ وَعَدَتْ أَوْعَدٌ لِأَنَّهُمَا وَاوَاْنُ الْتَقَتَا فِي أَوَّلِ الْكَلِمَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٩١٨٩'>وَتَقُوْلُ فِي فَيَعُوْلٍ وَيَعُوْدٌ لِأَنَّهُ لَمْ يَلْتَقْ وَاوَاْنِ وَلَمْ تُغَيِّرْهَا الْيَاْءُ لِأَنَّهَا مُتَحَرِّكَةٌ وَإِنَّمَا هِيَ بِمَنْزِلَةِ وَاوِ وَيْحٍ وَوَيْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٦٢٦٥'>وَتَقُوْلُ فِي أُفْعُوْلٌ أَوْعُوْدٌ وَيَفْعُوْلٍ يَوْعُوْدٌ وَلَا تَغَيُّرِ الْوَاْوِ كَمَا لَا تُغَيِّرُ يَوْمٌ وَسَنُبَيِّنُ لِمَ كَاْنَ ذٰلِكَ فِيْمَا يَلْتَقِي مِنَ الْوَاْوَاْتِ وَالْيَاْءَاْتِ إِنْ شَاْءَ اللَّهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٤٨٤٩'>وَتَقُوْلُ فِي تَفْعِلَةٍ مَنْ وَعَدَتْ وَيَفْعَلٍ إذَا كَاْنَ اسْمَيْنِ وَلَمْ يَكُوْنَا مِنْ الْفِعْلِ تَوْعَدَةٌ وَيُوْعِدٌ كَمَا تَقُوْلُ فِي الْمَوْضِعِ وَالْمُوْرَّكَةِ فَإِنَّمَا الْيَاْءُ وَالتَّاْءُ بِمَنْزِلَةِ هَذِهِ الْمِيْمِ وَلَمْ تَذْهَبْ الْوَاْوُ كَمَا ذَهَبْت فِي الْفِعْلِ وَلَمْ تُحْذَفْ مِنْ مَوْعِدٍ لِأَنَّهُ لَيْسَ فِيْهِ مِنْ الْعِلَّةِ مَا فِي يُعَدُّ وَلِأَنَّهَا اسْمٌ وَيَدُلُّك عَلَى أَنَّ الْوَاْوَ تَثْبُتُ قَوْلَهُمْ تَوْدِيَةٌ وَتَوْسِعَةٌ وَتُوْصِيَةٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٩١٨٧'>فَأَمَّا فَعْلَةٌ إِذَا كَاْنَتْ مَصْدَرًا فَإِنَّهُمْ يَحْذِفُوْنَ الْوَاْوَ مِنْهَا كَمَا يَحْذِفُوْنَهَا مِنْ فِعْلِهَا لأَنَّ الْكَسْرَ يَسْتَثْقَلُ فِي الْوَاْوِ فَاْطَّرَدَ ذٰلِكَ فِي الْمَصْدَرِ وَشَبَّهَ بِاْلْفَعْلِ إَذٌ كَاْنَ الْفِعْلُ تُذْهِبُ الْوَاْوَ مِنْهُ وَإِذْ كَاْنَتْ الْمَصَاْدِرُ تُضَاْرِعُ الْفِعْلَ كَثِيْرًا فِي قَيْلِكَ سَقْيًا وَأَشْبَاْهَ ذَلْكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٠٩٨٥'>فَإذَا لَمْ تَكُنْ الْهَاْءُ فَلَا حَذْفَ لِأَنَّهُ لَيْسَ عِوَضٌ وَقَدْ أَتَمُّوْا فَقَاْلُوْا وَجِهَةُ فِي جِهَةٍ وَإِنَّمَا فَعَلُوْا ذٰلِكَ بِهَا مَكْسُوْرَةً كَمَا يُفْعَلُ بِهَا فِي الْفِعْلِ وَبَعْدَهَا الْكِسْرَةُ فَبِذٰلِكَ شَبْهْتَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٥٨٩١'>فَأَمَّا فِي الْأَسْمَاْءِ فَتَثْبُتُ قَاْلُوْا وَلْدَةٌ وَقَاْلُوْا لُدّةٌ كَمَا حَذَفُوْا عَدْةً</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٤٥٤٧'>وَإِنَّمَا جَاْزَ فِيْمَا كَاْنَ مِنْ الْمَصَاْدِرِ مَكْسُوْرُ الْوَاْوِ إذَا كَاْنَ فَعَلَةً لِأَنَّهُ بِعَدَدٍ يُفْعَلُ وَوَزْنِهِ فَيَلْقَوْنَ حَرَكَةَ الْفَاْءِ عَلَى الْعَيْنِ كَمَا يَفْعَلُوْنَ ذٰلِكَ فِي الْهَمْزَةِ إذَا حُذِفَتْ بَعْدُ سَاْكَنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤١٤١٢'>فَإِنْ بُنِيَتْ اسْمًا مِنْ وَعْدٍ عَلَى فَعَلَةٍ قُلْت وَعِدَّةٌ وَإِنْ بُنِيَتْ مَصْدَرًا قُلْت عِدَةٌ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
