<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٣٥٨"
     درنبورج="٢-٣٩٥"
     البكاء="٥-٦٣٦"
     هارون="٤-٣٣٧"
     يعقوب="٤-٤٨١"
     رقم="٥٣٤">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٢٣٤٣٧'>هِذَا بَاْبُ مَا كَاْنَتْ الْيَاْءُ فِيْهِ أَوَّلًا وَكَاْنَتْ فَاْءً</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٣٥١٥٣'>وَذٰلِكَ نَحْوُ قَوْلِهِمْ يُسْرٌ يُيْسِرُ وَيَأْسِ يَيْأَسُ وَيَعِرُّ يَيْعِرُ وَيْلَ يِيْلٍ مِنْ الْأَيَّلِ فِي الْأَسْنَاْنِ وَهُوَ انْثِنَاْءُ الْأَسْنَاْنِ إلَى دَاْخِلِ الْفَمِ وَقَدْ بَيَّنَّا يُفْعَلُ مِنْهُ وَأَشْيَاْءُ فِيْمَا مَضَى فَنَتْرُكُ ذِكْرَهَا هَاْهُنَا لِأَنَّهَا قَدْ بِيَنْتَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٤٩١١'>وَاْعْلَمْ أَنَّ هَذِهِ الْيَاْءَ إِذَا ضُمَّتْ لَمْ يَفْعَلْ بِهَا مَا يَفْعَلُ بِاْلْوَاْوِ لأَنَّهَا كَيَاْءٍ بْعَدَهَا وَاوٌ نَحْوِ حُيُوْدٍ وَيَوْمٍ وَأَشْبَاْهِ ذٰلِكَ وَذَاْكَ لِأَنَّ الْيَاْءَ أَخَفُّ مِنْ الْوَاْوِ عِنْدَهُمْ أَلَا تَرَاْهَا أَغْلِبُ عَلَى الْوَاْوِ مِنَ الْوَاْوِ عَلَيْهَا وَهِيَ أَشْبَهُ بِاْلْأَلِفِ فَكَأَنَّهَا وَاوٍ قَبْلَهَا أَلْفُ نَحْوِ عَاْوُدٍ وَطَاْوِلٌ وَذٰلِكَ قَوْلُهُمْ يَئِسُ وَيُبْسَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٣٤٩٧'>وَيَدُلُّكَ عَلَى أَنَّ الْيَاْءَ أَخَفُّ عَلَيْهِمْ مِنَ الْوَاْوِ أَنَّهُمْ يَقُوْلُوْنَ يَيْئِسُ وَيَيْبَسُ فَلَا يَحْذِفُوْنَ مَوْضِعَ الْفَاْءِ كَمَا حَذَفُوْا يَعُدُّ وَكَذٰلِكَ فَوَاْعِلُ تَقُوْلُ يُوَاْبِسُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٧١٤٢'>فَإِنْ أَسْكَنْتهَا وَقَبَّلَهَا ضَمَّةٌ قَلَبْتهَا وَاوًا كَمَا قُلِبَتْ الْوَاْوُ يَاْءً فِي مِيْزَاْنٍ وَذٰلِكَ نَحْوُ مُوْقِنٍ وَمُوْسِرٍ وَمُوْئِسٌ وَمُوَيْسٌ وَيَا زَيْدُ وَإِسْ وَقَدْ قَاْلَ بَعْضُهُمْ يَا زَيْدُ يَئِسَ شِبْهَهَا بِقَيْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥١١٦٤'>وَزَعَمُوْا أَنَّ أَبَا عَمْرٍو قَرَأَ يَا صَاْلِحِيَّتَنَا جَعَلَ الْهَمْزَةَ يَاْءً ثُمَّ لَمْ يُقَلِّبْهَا وَاوًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٨٨٥٣'>وَلَمْ يَقُوْلُوْا هٰذَا فِي الْحَرْفِ الَّذِي لَيْسَ مُنْفَصِلًا وَهَذِهِ لُغَةٌ ضَعِيْفَةٌ لِأَنَّ قِيَاْسَ هٰذَا أَنْ تَقُوْلَ يَا غُلَاْمُوْجَلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٣٨٣٨'>والْيَاْءِ تُوَاْفِقُ الْوَاْوَ فِي افْتَعَلَ فِي أَنَّكَ تَقْلِبُ الْيَاْءَ تَاْءً فِي افْتَعَلَ مِنَ الْيُبْسِ تَقُوْلُ اتَّبِسَ وَمَتْبِسْ وَيَتْبِسُ لأَنَّهَا قَدْ تُقْلَبُ تَاْءً وَلأَنَّهَا قَدْ تَضْعُفُ هَاْهُنَا فَتَقْلَبُ وَاوًا لَوْ جَاْءُوْا بِهَا عَلَى الأَصْلِ فِي مُفْتَعَلٍ وَافْتَعَلَ وَهِيَ فِي مَوْضِعِ الْوَاْوِ وَهِيَ أُخْتُهَا فِي الاِْعْتِلَاْلِ فَأَبْدِلُوْا مَكَاْنَهَا حَرْفًا هُوَ أَجْلَدَ مِنْهَا حَيْثُ كَاْنَتْ فَاْءٍ وَكَاْنَتْ أُخْتُهَا فِيْمَا ذَكَرْتُ لَكَ فَشَبِّهُوْهَا بِهَا فَأَمَا أَفْعَلُ فَإِنَّهَا تُسْلَمُ لِأَنَّ الْوَاْوَ تُسْلَمُ فِي أَفْعَلَ وَأَشْبَاْهِهِ إِلَّا أَنْ يَشُذَّ الْحَرْفَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩٩٨٨'>وَقَدْ قَاْلُوْا يَا تَئِسُ وَيَا تُبْسُ فَجَعَلُوْهَا بِمَنْزِلَتِهَا إذْ صَاْرَتْ بِمَنْزِلَتِهَا فِي التَّاْءِ فَلَيْسَتْ تَطْرِدُ الْعِلَّةَ إلَّا فِيْمَا ذَكَرْت لَك إلَّا أَنْ يَشُذّ حَرْفٌ قَاْلُوْا يُبْسَ يَاْبِسٍ كَمَا قَاْلُوْا يَئِسَ يَئِسَ فَشَبَّهُوْهَا بِيَعْدِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
