<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٣٦٣"
     درنبورج="٢-٤٠١"
     البكاء="٥-٦٤٦"
     هارون="٤-٣٤٨"
     يعقوب="٤-٤٩١"
     رقم="٥٣٧">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٩٢٥٠٩'>هٰذَا بَاْبُ مَا اعْتَلَّ مِنْ أَسْمَاْءِ الْأَفْعَاْلِ الْمُعْتَلَةِ عَلَى اعْتِلَاْلِهَا</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٦٦٣٦١'>اعَلَمْ أَنَّ فَاْعِلًا مِنْهَا مَهْمُوْزُ الْعَيْنِ وَذٰلِكَ أَنَّهُمْ يَكْرَهُوْنَ أَنْ يَجِيْءَ عَلَى الْأَصْلِ مَجِيْءُ مَا لَا يَعْتَلُّ فِعْلٌ مِنْهُ وَلَمْ يَصِلُوْا إلَى الْإِسْكَاْنِ مَعَ الْأَلْفِ وَكَرِهُوْا الْإِسْكَاْنَ وَالْحَذْفَ فِيْهِ فَيَلْتَبِسُ بِغَيْرِهِ فَهَمَزُوْا هَذِهِ الْوَاْوَ وَالْيَاْءَ إِذْ كَاْنَتَا مُعْتَلَتَيْنِ وَكَاْنَتَا بَعْدَ الْأَلِفَاْتِ كَمَا أَبْدَلُوْا الْهَمْزَةَ مِنْ يَاْءٍ قَضَاْءٍ وَسِقَاْءٍ حَيْثُ كَاْنَتَا مُعْتَلَتَيْنِ وَكَاْنَتَا بَعْدَ الْأَلْفِ وَذٰلِكَ قَوْلُهُمْ خَاْئِفٌ وَبَاْئِعٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٢٨١٣'>وَيَعْتَلُّ مَفْعُوْلٌ مِنْهُمَا كَمَا اُعْتُلَّ فِعْلٌ لِأَنَّ الِاْسْمَ عَلَى فِعْلِ مَفْعُوْلٌ كَمَا أَنَّ الِاْسْمَ عَلَى فِعْلِ فَاْعِلٌ فَتَقُوْلُ مُزَوَّرٌ وَمَصُوْغٌ وَإِنَّمَا كَاْنَ الْأَصْلُ مُزَوْرَرٌ فَأَسْكَنُوْا الْوَاْوَ الْأُوْلَى كَمَا أَسْكَنُوْا فِي يَفْعَلُ وَحُذِفَتْ وَاوٍ مَفْعُوْلٍ لِأَنَّهُ لَا يَلْتَقِي سَاْكِنَاْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٧١٣٢'>وَتَقُوْلُ فِي الْيَاْءِ مَبِيْعٌ وَمَهِيْبٌ أُسْكِنَتْ الْعَيْنُ وَأَذْهَبَتْ وَاوٍ مَفْعُوْلٍ لِأَنَّهُ لَا يَلْتَقِي سَاْكِنَاْنِ وَجُعِلْتْ الْفَاْءُ تَاْبِعَةً لِلْيَاْءِ حِيْنَ أَسْكَنْتهَا كَمَا جَعَلْتهَا تَاْبِعَةً فِي بَيْضٍ وَكَاْنَ ذٰلِكَ أَخَفَّ عَلَيْهِمْ مِنْ الْوَاْوِ وَالضَّمَّةِ فَلَمْ يَجْعَلُوْهَا تَاْبِعَةً لِلضَّمَّةِ فَصَاْرَ هٰذَا الْوَجْهُ عِنْدَهُمْ إذْ كَاْنَ مِنْ كَلَاْمِهِمْ أَنْ يَقْلِبُوْا الْوَاْوَ يَاْءً وَلَا يَتْبِعُوْهَا الضّمَّةَ فِرَاْرًا مِنْ الضَّمَّةِ وَالْوَاْوِ إلَى الْيَاْءِ لِشَبَهِهَا بِاْلْأَلِفِ وَذٰلِكَ قَوْلُهُمْ مَشُوْبٌ وَمُشَيّبٌ وَغَاْرٌ مُنَوَّلٌ وَمُنَيْلٌ وَمَلُوْمٌ وَمُلِيْمٌ وَفِي حُوْرِ حِيْرَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٥٦٢٢'>وَبَعْضُ الْعَرَبِ يُخْرِجُهُ عَلَى الأَصْلِ فَيَقُوْلُ مَخْيُوْطٌ وَمَبْيُوْعٌ فَشَبَّهُوْهَا بِصُيُوْدٍ وَغُيُوْرٍ حَيْثُ كَاْنَ بَعْدَهَا حَرْفٌ سَاْكِنٌ وَلَمْ تَكُنْ بَعْدَ الأَلْفِ فَتَهْمَزِ وَلًا نَعْلَمُهُمْ أَتِمُّوْا فِي الْوَاْوَاْتِ لِأَنَّ الْوَاْوَاْتِ أَثْقَلُ عَلَيْهِمْ مِنْ الْيَاْءَاْتِ وَمِنْهَا يُفِرُّوْنَ إِلَى الْيَاْءِ فَكَرِهُوْا اجْتِمَاْعَهُمَا مَعَ الضَّمَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٧٩٣٤'>وَيَجْرِي مَفْعَلٌ مَجْرًى يُفْعَلُ فِيْهِمَا فَتَعْتَلُ كَمَا اُعْتُلَّ فِعْلُهُمَا الَّذِي عَلَى مِثَاْلِهِمَا وَزِيَاْدَتُهُ فِي مَوْضِعِ زِيَاْدَتِهَا فَيَجْرِي مَجْرًى يَفْعَلُ فِي الِاْعْتِلَاْلِ كَمَا قَاْلُوْا مَخَاْفَةٌ فَأَجْرُوْهَا مَجْرًى يَخَاْفُ وَيُهَاْبُ فَكَذٰلِكَ اُعْتَلَّ هٰذَا لِأَنَّهُمْ لَمْ يُجَاْوِزُوْا ذٰلِكَ الْمِثَاْلَ الْمُعْتَلَّ إلَّا أَنَّهُمْ وَضَعُوْا مِيْمًا مَكَاْنَ يَاْءٍ وَذٰلِكَ قَوْلُهُمْ مَقَاْمٌ وَمَقَاْلٌ وَمَثَاْبَةٌ وَمَنَاْرَةٌ فَصَاْرَ دُخُوْلُ الْمِيْمِ كَدُخُوْلِ الْأَلْفِ فِي أَفْعَلَ وَكَذٰلِكَ الْمُغَاْثُّ وَالْمَعَاْشِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٩٧٦٨'>وكَذٰلِكَ مَفْعَلٌ تَجَرِّي مَجْرًى يَفْعَلُ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ الْمُبَيَّضُ وَالْمُسَيْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩١٠٣١'>وكَذٰلِكَ مَفْعَلَةٌ تَجْرِي مَجْرًى يَفْعَلُ وَذٰلِكَ الْمَعُوْنَةُ وَالْمَشُوْرَةُ وَالْمَثُوْبَةُ يَدُلُّك عَلَى أَنَّهَا لَيْسَتْ بِمَفْعُوْلَةٍ أَنَّ الْمَصْدَرَ لَا يَكُوْنُ مَفْعُوْلَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧١٦٣٢'>وَأَمَّا مَفْعَلَةٌ مِنْ بَنَاْتِ الْيَاْءِ فَإِنَّمَا تَجِيْءُ عَلَى مِثَاْلِ مَفْعَلَةٍ لأَنَّكَ إِذَا أُسْكِنَتِ الْيَاْءُ جُعِلَتِ الْفَاْءُ تَاْبِعَةً كَمَا فَعَلْتُ ذٰلِكَ فِي مَفْعُوْلٍ وَلَا تَجْعَلُهَا بِمَنْزِلَةٍ فَعَلْتُ فِي الْفِعْلِ وَإِنَّمَا جَعَلْنَاْهَا فِي فَعَلْتَ يَفْعَلُ تَاْبِعَةً لِمَا قَبْلَهَا فِي الْقِيَاْسِ غَيْرَ مُتَّبَعَتِهَا الضَّمَّةِ كَمَا أَنْ فَعَلْتْ تَفْعَلُ فِي الْوَاْوِ إِذَا سَكَنْتَ لَمْ تَتْبَعْهَا الْكِسْرَةُ وَإِنَّمَا هٰذَا كَقَوْلِهِمْ رَمَوَ الرَّجُلُ فِي الْفِعْلِ فَيَتَّبَعُوْنَ الْوَاْوَ مَا قَبْلَهَا وَلَا يَفْعَلُوْنَ ذٰلِكَ فِي فِعْلٍ لَوْ كَاْنَ اسْمًا فَمَعِيْشَةٌ يَصْلُحُ أَنْ تَكُوْنَ مَفْعَلَةً وَمَفْعَلَةً وَأَمَّا مَفْعَلٌ مِنْهُمَا فَهُوَ عَلَى يَفْعَلُ وَذٰلِكَ قَوْلُهُمْ مَقَاْمٌ وَمُبَاْعٌ إِذَا أَرَدْتَ مِنْهُمَا مِثْلَ مُخْدَعٍ وَكَمِسْعَطٍ يَجْرِي مِنَ الْوَاْوِ كَأَفْعَلَ فِي الْأَمْرِ قَبْلَ أَنْ يُدْرِكَهُ الْحَذْفُ وَهُوَ قَوْلُكَ مَزُوْرٌ وَمَقُوْلٌ يَجْرِي مَجْرَى مَفْعَلَةٍ مِنْهَا إِلَّا أَنَّكَ تُضَمُّ الْمِيْمُ مِنْ ذٰلِكَ وَتَقُوْلُهُ مِنْ الْيَاْءِ عَلَى مِثَاْلِ مَعِيْشَةٍ إِلَّا أَنَّكَ تَضُمُّ الْأَوَّلَ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ مُبِيْعَةٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣١٤٣٦'>وَقَدْ قَاْلَ قَوْمٌ فِي مَفْعَلَةٍ فَجَاْءُوْا بِهَا عَلَى الْأَصْلِ كَمَا قَاْلُوْا أَجْوَدَتْ فَجَاْءُوْا بِهَا عَلَى الْأَصْلِ وَذٰلِكَ قَوْلُ بَعْضِهِمْ إنَّ الْفَكَاْهَةَ لِمُقَوَّدَةٌ إلَى الْأَذَى وَهٰذَا لَيْسَ بِمُطَّرِدٍ كَمَا أَنْ أَجْوَدْت لَيْسَ بِمُطْرِدِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٩١١٥'>وَقَدْ جَاْءَ فِي الِاْسْمِ مُشْتَقًّا لِلْعَلَّاْمَةِ لَا لِمَعْنًى سِوَى ذَا عَلَى الْأَصْلِ وَذٰلِكَ نَحْوُ مَكُوْزَةٍ وَمَزِيْدٍ وَإِنَّمَا جَاْءَ هٰذَا كَمَا جَاْءَ تَهَلُّلٌ حَيْثُ كَاْنَ اسْمًا وَكَمَا قَاْلُوْا حَيْوَةُ وَشَبَّهُوْا هٰذَا بِمُوَرِّقٍ وَمَوْهِبٍ حَيْثُ أَجَّرُوْهُ عَلَى الْأَصْلِ إذْ كَاْنَ مُشْتَقًّا لِلْعَلَاْمَةِ وَلَيْسَ هٰذَا بِمُطَّرِدٍ فِي مَزِيْدٍ وَمَكُوْزَةٍ كَمَا أَنْ تُهَلِّلَ وَحَيْوَةً لَيْسَ بِمُطَّرِدٍ وَلَيْسَ مَزِيْدٌ وَمَكُوْزَةٌ بِأَشَدَّ مِنْ لُزُوْمِهِمْ اسْتَحْوَذَ وَأَغْيْلَتْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٦٥٨٥'>وَقَاْلُوْا مُحَبَّبٌ حَيْثُ كَاْنَ اسْمًا أَلْزَمُوْهُ الْأَصْلَ كَمُوْرَقِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦١٦٢٣'>ويُتِمُّ أَفْعَلُ اسْمًا وَذٰلِكَ قَوْلُكَ هُوَ أَقُوْلُ النَّاْسِ وَأَبِيَعُ النَّاْسِ وَأَقُوْلُ مِنْكَ وَأَبِيْعُ مِنْكَ وَإِنَّمَا أَتَمُّوْا لِيَفْصِلُوْا بَيْنَهُ وَبَيْنَ الْفِعْلِ الْمُتَصَرِّفِ نَحْوَ أَقَاْلَ وَأَقَاْمَ وَيُتِمَّ فِي قَوْلِكَ مَا أَقُوْلُهُ وَأَبِيْعُهُ لِأَنَّ مَعْنَاْهُ مَعْنَى أَفْعَلُ مِنْكَ وَأَفْعَلُ النَّاْسِ لِأَنَّكَ تَفَضُّلُهُ عَلَى مَنْ لَمْ يُجَاْوِزْ أَنْ لَزِمَهُ قَاْئِلٌ وَبَاْئِعٌ كَمَا فَضَّلْتُ الْأَوَّلَ عَلَى غَيْرِهِ وَعَلَى النَّاْسِ وَهُوَ بَعْدَ نَحْوِ الِاْسْمِ لَا يَتَصَرَّفُ تَصَرُّفُهُ وَلَا يَقْوَى قُوَّتُهُ فَأَرَاْدُوْا أَنْ يُفَرِّقُوْا بَيْنَ هٰذَا وَبَيْنَ الْفِعْلِ الْمُتَصَرِّفِ نَحْوَ أَقَاْلَ وَأَقَاْمَ وَكَذٰلِكَ أَفْعَلُ بِهِ لِأَنَّ مَعْنَاْهُ مَعْنَى مَا أَفْعَلُهُ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ أَقُوْلُ بِهِ وَأَبِيْعُ بِهَ وِيْتُمْ فِي أَفْعَلٍ وَأَفْعَلٍ لِأَنَّهُمَا اسْمَاْنِ فَرَّقُوْا بَيْنَهُمَا وَبَيْنَ أَفْعَلَ وَأَفْعَلَ مِنْ الْفِعْلِ وَلَوْ أَرَدْت مِثْلَ أُصْبُعٍ مَنْ قُلْت وَبِعْت لَأَتْمَمْت لِتَفَرُّقَ بَيْنَ الِاْسْمِ وَالْفَعْلُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٣٠٥٣'>فَأَمَّا أَفْعَلُ فَنَحْوُ أَدُوْرٍ وَأَسُوَقٍ وَأَثْوَبٍ وَبَعْضُ الْعَرَبِ يُهْمِزُ لِوُقُوْعِ الضَّمَّةِ فِي الْوَاْوِ لِأَنَّهَا إذَا انْضَمَّتْ خَفِيَتْ الضَّمَّةُ فِيْهَا كَمَا تَخْفَى الْكِسْرَةُ فِي الْيَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٣٤٣٣'>وأَمَّا أَفْعِلَةٌ فَنَحْوُ أَخْوْنَةٍ وَأَسْوِرَةٍ وَأَجْوِزَةٍ وَأَحْوَرَةٍ وَأُعَيَنَةٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٥٢٨٦'>ولَا تُهْمَزُ أَفْعَلٌ مِنْ بَنَاْتِ الْيَاْءِ لِأَنَّ الضَّمَّةَ فِيْهَا أَخَفّ عَلَيْهِمْ كَمَا أَنَّ الْيَاْءَ وَبَعْدَهَا الْوَاْوَ أَخَفّ عَلَيْهِمْ مِنْ الْوَاْوِ وَبَعْدَهَا الْوَاْوُ وَقَدْ بَيَّنَ ذٰلِكَ وَسَيُبَيّنُ إنْ شَاْءَ اللّهُ وَذٰلِكَ نَحْوَ أَعْيُنَ وَأُنَيْبَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٧٤٥٤'>وَأَمَّا نَظِيْرُ إصْبَعٍ مِنْهُمَا فَإِقُوْلٌ وَإِبِيْعٌ وَإِنْ أَرَدْت مَئَاْلَ إثْمِدٍ قُلْتُ إبِيْعٌ وَإِقُوْلٌ لِئَلَّا يَكُوْنَ كَإِفْعَلٍ مِنْهُمَا فِعْلًا وَإِفْعَلْ قَبْلَ أَنْ يُدْرِكَهُمَا الْحَذْفُ وَالسُّكُوْنُ لِلْجَزْمَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٤٣٥٩'>وإِنْ أَرَدْتَ مِنْهُمَا مِثَاْلَ أَبْلَمَ قُلْتُ أَبِيْعٌ وَأَقُوْلٌ لِئَلا يَكُوْنَا كَأَفْعَلَ مِنْهُمَا فِي الْفِعْلِ قَبْلَ أَنْ يَحْذِفَ سَاْكِنًا عَنِ الأَصْلِ غَيْرَ أَنَّكَ إِنْ شِئْتَ هَمَزْتَ أَفْعَلاًْ مَنْ قُلْتُ كَمَا هَمَزْتَ أَدُؤِّرًا ولِمْ نَذْكُرُ أَفْعَلَ لِأَنَّهُ لَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ أَفْعَلُ اسْمًا وَلَا صِفَةً وَكَاْنَ الْإِتْمَاْمُ لَاْزِمًا لِهٰذَا مَعَ مَا ذَكَرْنَا إِذْ كَاْنَ يُتِمُّ فِي أَجْوَدَ وَنَحْوِهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٧٩٢٥'>ويُتِمُّ تُفْعَلٌ اسْمًا وَتُفْعَلٌ مِنْهُمَا لِيُفَرِّقَ بَيْنَهُمَا وَبَيْنَ تَفْعَلُ وَتُفْعَلَ فِي الْفِعْلِ كَمَا فَعَلْت ذٰلِكَ فِي أَفْعَلَ وَذٰلِكَ قَوْلُك تَقُوْلٌ وَتَبِيْنٌ وَتَقُوْلٌ وَتَبِيْعٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٢٣٩٣'>وكَذٰلِكَ إذَا أَرَدْت مِثَاْلٌ تَنْضُبٍ تَقُوْلُ تَقُوْلٌ وَتَبِيْعٌ لِتُفَرِّقَ بَيْنَهُمَا وَبَيْنَ تَفْعَلُ فِعْلًا كَمَا أَنَّك إذَا أَرَدْت مِثَاْلٌ تَتْفِلٍ وَتَرَتَّبٍ أَتْمَمْت وَإِذَا أَرَدْت مِثْلَ تَنْهِيَةٍ وَتَوْصِيَةٍ تُتِمُّ ذٰلِكَ كَمَا أَتْمَمْت أَفْعِلَةً لِيُفَرِّقَ بَيْنَهُ اسْمًا وَفِعْلًا وَذٰلِكَ قَوْلُك تَقُوْلَةٌ وَتَبِيْعَةٌ وَإِنْ شِئْت هَمَزْت تَفْعَلٌ مَنْ قُلْت وَأَفْعَلٌ كَمَا هَمَزْت أَفْعَلٌ وَإِنَّمَا قُلْت تَقُوْلَةٌ وَتَبِيْعَةٌ لِتُفَرِّقَ بَيْنَ هٰذَا وَبَيْنَ تَفَعُّلٍ يَدُلُّك عَلَى أَنَّ هٰذَا يَجْرِي مَجْرَى مَا أَوَّلُهُ الْهَمْزَةُ مِمَّا ذَكَرْنَا قَوْلُ الْعَرَبِ فِي تَفْعِلَةٍ مِنْ دَاْرٍ يَدُوْرُ تَدَوُّرَةٌ قَاْلَ الشّاْعِرِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٤٦٨١١'>
    <بيت>
      <مصراع>بِتْنَا بَتْدَوِرَةٍ يُضِيْءُ وُجُوْهَنَا</مصراع>
      <مصراع>دَسَمُ السِّلِيْطِ عَلَى فَتِيْلِ ذُبَاْلِ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٧٣٦٤٨'>والتّتُوْبَةِ تُرِيْدُ التّوْبَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٣٤٦٥'>وَإِنَّمَا مَنَعْنَا أَنْ نَذْكُرَ هَذِهِ الأَمْثِلَةَ فِيْمَا أَوَّلُهُ يَاْءً أَنَّهَا لَيْسَتْ فِي الأَسْمَاْءِ وَالصِّفَةِ إِلاَّْ فِي يَفْعَلُ وَلَمْ تَجْرِ هَذِهِ الأَسْمَاْءُ مَجْرَى مَا جَاْءَ عَلَى مِثَاْلِ الْفِعْلِ وَأَوْلَهَ مِيْمَ لِأَنَّ الْأَفْعَاْلَ لَا تَكُوْنُ زِيَاْدَتُهَا الَّتِي فِي أَوَاْئِلِهَا مِيْمًا فَمِنْ ثَمَّ لَمْ يَحْتَاْجُوْا إِلَى التَّفْرِقَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٤٧٩٧'>وأَمَا تَفْعَلٌ مِثْلَ التَّتَفُّلِ فَإِنَّهُ لَا يَكُوْنُ فِعْلًا فَهُوَ بِمَنْزِلَةِ مَا جَاْءَ عَلَى مِثَاْلِ الْفِعْلِ وَلَا يَكُوْنُ فِعْلًا مِمَّا أَوَّلَهُ الْمِيْمُ فَإِذَا أَرَدْت تَفْعَلٌ مِنْهُمَا فَإِنَّك تَقُوْلُ تَقُوْلٌ وَتَبِيْعٌ كَمَا فَعَلْت ذٰلِكَ فِي مَفْعَلٍ لِأَنَّهُ عَلَى مِثَاْلِ الْفِعْلِ وَلَا يَكُوْنُ فِعْلًا وَكَذٰلِكَ تُفْعَلُ نَحْوَ التِحَلِئَ يُجْرَى مَجْرَى افْعَلْ كَمَا أُجْرِيَ تَفْعَلٌ مَجْرَى افْعَلْ فَأَجْرِي هٰذَا مَجْرَى مَا أَوَّلُهُ الْمِيْمُ فَاْلتَّفَعُّلُ مِثْلُ التَّحَلِّئِ وَمِثَاْلُهُ مِنْهُمَا تَقِيْلٌ وَتَبِيْعٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢١١٨٣'>وَإنَّمَا تُشْبِهُ الْأَسْمَاْءَ بِأَفْعَلَ وَإِفْعَلٍ لَيْسَ بَيْنَهُمَا إلَّا إسْكَاْنٌ مُتَحَرِّكٌ وَتَحْرِيْكُ مَسْكَنٍ وَيُفَرَّقُ بَيْنَهُ وَبَيْنَهُمَا إذَا كَاْنَتَا مَسْكَنَتَيْنِ عَنْ الْأَصْلِ قَبْلَ أَنْ يُدْرِكَهُمَا الْحَذْفُ لَا عَلَى مَا اُسْتُعْمِلَ فِي الْكَلَاْمِ وَلَا عَلَى الْأَصْلِ قَبْلَ الْإِسْكَاْنِ وَلَكِنَّهُمَا إذَا كَاْنَتَا بِمَنْزِلَةِ أَقَاْمَ وَأَقَاْلَ لَيْسَ فِيْهِمَا إلَّا إسْكَاْنٌ مُتَحَرِّكٌ وَتَحْرِيْكٌ سَاْكَنِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
