<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٣٦٨"
     درنبورج="٢-٤٠٧"
     البكاء="٥-٦٥٥"
     هارون="٤-٣٥٨"
     يعقوب="٤-٥٠٠"
     رقم="٥٣٩">

  <عنوان>
    <مقطع>هِذَا بَابُ مَا جَاءَ فِي أَسْمَاءِ هَذَا الْمُعْتَلِّ عَلَى ثَلَاثَةِ أَحْرُفٍ لَا زِيَادَةَ فَيَهْ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع>اعَلَمْ أَنَّ كُلَّ اسْمٍ مِنْهَا كَانَ عَلَى مَا ذَكَرْت لَك إنْ كَانَ يَكُونُ مِثَالُهُ وَبِنَاؤُهُ فِعْلًا فَهُوَ بِمَنْزِلَةِ فِعْلِهِ يَعْتَلُّ كَاعْتِلَالِهِ فَإِذَا أَرَدْت فِعْلٌ قُلْت دَارٌ وَنَابٌ وَسَاقٌ فَيَعْتَلُ كَمَا يُعْتَلُّ فِي الْفِعْلِ لِأَنَّهُ ذَلِكَ الْبِنَاءُ وَذَلِكَ الْمِثَالُ فَوَافَقَتْ الْفِعْلَ كَمَا تُوَافِقُ الْفِعْلَ فِي بَابٍ يَغْزُو وَيَرْمِي</مقطع>
  <مقطع>وَرُبَّمَا جَاءَ عَلَى الْأَصْلِ كَمَا يَجِيءُ فِعْلٌ مِنْ الْمُضَاعَفِ عَلَى الْأَصْلِ إذَا كَانَ اسْمًا وَذَلِكَ قَوْلُهُمْ الْقَوَدُ وَالْحَوْكَةُ وَالْخَوَنَةُ وَالْجَوْرَةُ فَأَمَّا الْأَكْثَرُ فَالْإِسْكَانُ وَالِاعْتِلَالُ وَإِنَّمَا هَذَا فِي هَذَا بِمَنْزِلَةِ أَجْوَدْت وَاسْتَحْوَذْتَ</مقطع>
  <مقطع>وكَذَلِكَ فَعَلَ وَذَلِكَ خِفْتُ وَرَجُلٌ خَافَ وَمَلْتْ وَرَجُلٌ مَالٌ وَيَوْمٌ رَاحَ فَزَعَمَ الْخَلِيلُ أَنَّ هَذَا فِعْلٌ حَيْثُ قُلْت فُعَلَتْ كَقَوْلِهِمْ فَرَّقَ وَهُوَ رَجُلٌ فَرَّقٌ وَنُزِّقٌ وَهُوَ رَجُلٌ نُزِّقَ وَقَدْ جَاءَ عَلَى الْأَصْلِ كَمَا جَاءَ فِعْلٌ قَالُوا رَجُلٌ رَوْعٌ وَرَجُلٌ حَوْلٌ</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا فِعْلٌ فَلَمْ يَجِيئُوا بِهِ عَلَى الْأَصْلِ كَرَاهِيَةً لِلضَّمَّةِ فِي الْوَاوِ وَلَمَّا عَرَفُوا أَنَّهُمْ يَصِيرُونَ إِلَيْهِ مِنْ الِاعْتِدَالِ مِنْ الْإِسْكَانِ أَوْ الْهَمْزِ كَمَا فَعَلُوا ذَلِكَ بِأُدْؤُرٍ وَخُونٍ</مقطع>
  <مقطع>وَأَمَّا فِعْلٌ مِنْهَا فَعَلَى الأَصْلِ لَيْسَ فِيهِ إِلاَّ ذَلِكَ لأَنَّهُ لا يَكُونُ فِعْلًا مُعْتَلًا فَيَجْرِي مَجْرَى فِعْلِهِ وَكَانَ هَذَا اللَازِمُ لَهُ إِذْ كَانَ الْبِنَاءُ الَّذِي يَكُونُ فِيهِ مُعْتَلًا قَدْ يَجِيءُ عَلَى الأَصْلِ عَلَى فِعْلِهِ نَحْوُ قَوَدٍ وَرَوْعٍ فَإِنَّمَا شَبَّهَ مَا اعْتَلَّ مِنَ الأَسْمَاءِ هُنَا<هارون مجلد="٤" صفحة="٣٥٨"/>بُهُ إِذْ كَانَ فِعْلًا فَأَمَّا مَا لَمْ يَكُنْ مُعْتَلًّا مِثَالُهُ فَهُوَ عَلَى الْأَصْلِ وَذَلِكَ قَوْلُهُمْ رَجُلٌ نَوْمٌ وَرَجُلٌ سَولَةٌ وَلَوْمَةٌ وَعَيْبَةٌ</مقطع>
  <مقطع>وكَذَلِكَ فَعَلٌ قَالُوا حَوْلٌ وَصِيرٌ وَبَيْعٌ وَدِيمٌ</مقطع>
  <مقطع>وكَذَلِكَ إنْ أَرَدْت نَحْوَ إبِلٍ قُلْت قَوْلٌ وَبَيْعٌ</مقطع>
  <مقطع>فَأَمَّا فِعْلٌ فَإِنَّ الْوَاوَ تُسْكُنُ لِاجْتِمَاعِ الضَّمَّتَيْنِ وَالْوَاوِ فَجَعَلُوا الْإِسْكَانَ فِيهَا نَظِيرًا لِلْهَمْزَةِ فِي الْوَاوِ فِي أَدْؤُرٍ وَقُؤُولٍ وَذَلِكَ قَوْلُهُمْ عَوَانٌ وَعَوْنٌ وَنُوَّارٌ وَنُورٌ وَقُوُولٌ وَقَوْمٌ قَوْلٌ وَأَلْزِمُوا هَذَا الْإِسْكَانَ إذْ كَانُوا يَسْكُنُونَ غَيْرَ الْمُعْتَلِّ نَحْوَ رُسُلٍ وَأَشْبَاهِ ذَلِكَ وَلِذَلِكَ أَثَّرُوا الْإِسْكَانَ فِيهَا عَلَى الْهَمْزَةِ حَيْثُ كَانَ مِثَالُهَا يَسْكُنُ لِلِاسْتِثْقَالِ وَلَمْ يَكُنْ لِأَدْؤُرٍ وَقُؤُولٍ مِثَالٌ مِنْ غَيْرِ الْمُعْتَلِّ يَسْكُنُ فَيُشَبِّهُ بِهِ وَيَجُوزُ تَثْقِيلُهُ فِي الشَّعْرِ كَمَا يُضْعُفُونَ فِيهِ مَا لَا يَضْعُفُ فِي الْكَلَامِ</مقطع>
  <مقطع>قَالَ الشَّاعِرُ وَهُوَ عَدِيٌ بْنُ زَيْدَ</مقطع>
  <شاهدة>
    <بيت>
      <مصراع>وفِي الْأَكُفِّ اللَّامِعَاتِ سُوُرْ</مصراع>
      <مصراع/>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع>وَأَمَّا فِعْلٌ مِنْ بَنَاتِ الْيَاءِ فَبِمَنْزِلَةِ غَيْرِ الْمُعْتَلِّ لِأَنَّ الْيَاءَ وَبَعْدَهَا الْوَاوُ أَخَفُّ عَلَيْهِمْ كَمَا كَانَتِ الضَّمَّةُ أَخَفَّ عَلَيْهِمْ فِيهَا وَذَلِكَ نَحْوُ غُيُورٍ وَغَيْرٍ فَإِذَا<هارون مجلد="٤" صفحة="٣٥٩"/>قَلْتْ فَعَلٌ قُلْتُ غَيْرٌ وَدَجَاجٌ بِيضٌ وَمَنْ قَالَ رُسُلٌ فَخَفِّفَ قَالَ بَيْضٌ وَغَيْرُ كَمَا يَقُولُهَا فِي فِعْلٌ مِنْ أَبْيَضَ لِأَنَّهَا تَصِيرُ فِعْلًا</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="0" نسبة="100"/>
    <تقطيع  نسخة="0"/>
    <أقوال  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <شواهد  نسخة="0" نسبة="0"/>
    <آيات  نسخة="0" نسبة="0"/>
  </التحرير>

</باب>
