<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٣٧٥"
     درنبورج="٢-٤١٥"
     البكاء="٥-٦٦٨"
     هارون="٤-٣٧١"
     يعقوب="٤-٥١٤"
     رقم="٥٤٤">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٩٧٠٥٦'>هُذَا بَاْبُ مَا يَجْرِي فِيْهِ بَعْضُ مَا ذَكَرْنَا إذَا كُسِرَ لِلْجَمْعِ عَلَى الْأَصْلُ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٨١٥٤٧'>فَمِنْ ذٰلِكَ فَيُعَاْلُ نَحْوُ دِيَاْرٍ وَقِيَاْمٍ وَدُيُوْرٍ وَقَيُوْمٍ تَقُوْلُ دَيَاْوِيْرَ وَقَيَاْوِيْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٣٣١٣'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ عُوَاْرٌ تَقُوْلُ عَوَاْوِيْرُ وَلا تُهْمَزُ هٰذَا كَمَا تَهْمَزُ فَعَاْعِلُ مَنْ قُلْتُ وَخَاْلَفَتْ فَعَاْلٌ فِعْلًا كَمَا يُخَاْلِفُ فَاْعْوْلٌ نَحْوَ طَاْوُوْس وَنَاْوُوْسَ عَاْوِرًا إِذَا جَمَعْتَ فَقُلْتُ طَوَاْوِيْسَ وَنَوَاْوِيْسَ وَإِنَّمَا خَاْلَفَتِ الْحُرُوْفَ الأَوَّلَ مَنْ هُذِهِ الْحُرُوْفُ لِأَنَّ كُلَّ شَيْءٍ مِنْ الْأَوَّلِ هَمْزٌ عَلَى اعْتِلَاْلِ فِعْلِهِ أَوْ وَاحِدِهِ فَإِنَّمَا شَبَّهَ حَيْثُ قَرُبَ مِنْ آخِرِ الْحُرُوْفِ بِاْلْيَاْءِ وَالْوَاْوِ اللَّتَيْنِ تَكُوْنَاْنِ لَاْمَيْنِ إِذَا وَقَعَتَا بَعْدَ الْأَلْفِ وَلَا شَيْءَ بَعْدَهُمَا نَحْوَ سِقَاْءٍ وَقَضَاْءٍ فَجُعِلَتْ الْيَاْءَاْتُ وَالْوَاْوَاْتُ هُنَا كَأَنَّهُنَّ أَوَاْخِرُ الْحُرُوْفِ كَمَا جَعَلْتَ الْوَاْوَاْنِ فِي صِيْمٍ كَأَنَّهُمَا أَوَاْخِرُ الْحُرُوْفِ فَإِذَا فَصِّلَتْ بَيْنَهُنَّ وَبَيْنَ أَوَاْخِرِ الْحُرُوْفِ بِحَرْفٍ جَرِيْنٍ عَلَى الْأَصْلِ تَقُوْلُ الشَّقَاْوَةُ وَالْغِوَاْيَةُ فَتُخْرِجُهُمَا عَلَى الْأَصْلِ إِذَا كَاْنَ آخِرَ الْكَلِمَةِ مَا بَعْدَهُمَا وَحَرْفَ الْإِعْرَاْبِ فَإِذَا كَاْنَ هٰذَا النَّحْوُ هَكَذَا فَاْلْمُعْتَلُّ الَّذِي هُوَ أَقْوَى وَقَدْ مَنَعَهُ أَنْ يَكُوْنَ آخِرُ الْحَرْفِ حَرْفَاْنِ أَقْرَبَ مِنْ الْبَيَاْنِ وَالْأَصْلِ لَهُ أَلْزَمَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٢٤٧٣'>وَمِثْلُ هٰذَا قَوْلُهُمْ زُوَّاْرٌ وَصَوَاْمٌ لِمَا بَعُدْت مِنْ آخِرِ الْكَلِمَةِ قَوِيَتْ كَمَا قَوِيْت الْوَاْوُ فِي أُخُوَّةٍ وَأُبُوَّةٍ حَيْثُ لَمْ يَكُوْنَا أَوَاْخِرَ الْحَرْفَيْنِ فَاْلْبَيَاْنُ وَالْأَصْلُ فِي الصَّوَّاْمِ يَنْبَغِي أَنْ يَكُوْنَ أَلْزَمَ أَثْبَتَ لَاْنَهُ أَقْوَى الْمُعْتَلِّيْنَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
