<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٣٧٧"
     درنبورج="٢-٤١٨"
     البكاء="٥-٦٧٣"
     هارون="٤-٣٧٦"
     يعقوب="٤-٥٢٠"
     رقم="٥٤٧">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٧٩٩٦٦'>هُذَا بَاْبُ مَا الْهُمْزَةُ فِيْهِ فِي مَوْضِعِ اللَّاْمِ مِنْ بَنَاْتِ الْيَاْءِ وَالْوَاْوِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٨٠٧٢٣'>وَذٰلِكَ نَحْوُ سَاْءٍ يَسُوْءُ وَنَاْءٌ يَنُوْءُ وَدَاْءً يُدَاْءُ وَجَاْءَ يَجِيْءُ وَفَاْءً يَفِيْءُ وَشَاْءَ يُشَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٥٨١٦'>اعَلَمْ أَنَّ الْوَاْوَ وَالْيَاْءَ لَا تَعْلَاْنِ وَاللَّاْمُ يَاْءٌ أَوْ وَاوٌ لِأَنَّهُمْ إذَا فَعَلُوْا ذٰلِكَ صَاْرُوْا إلَى مَا يُسْتَثْقِلُوْنَ وَإِلَى الِاْلْتِبَاْسِ وَالْإِجْحَاْفِ وَإِنَّمَا اعْتَلَّتَا لِلتَّخْفِيْفِ فَلَمَّا كَاْنَ ذٰلِكَ يُصَيِّرُهُمْ إِلَى مَا ذَكَرْت لَكَ رَفْضَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٥٧٨٥'>فَهَذِهِ الْحُرُوْفِ تَجْرِي مَجْرًى قَاْلَ يَقُوْلُ وَبَاْعَ يَبِيْعُ وَخَاْفَ يَخَاْفُ وَهَاْبَ يَهَاْبُ إِلا أَنَّكَ تُحَوِّلُ اللاْمَ يَاْءً إِذَا هُمِزَتِ الْعَيْنُ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ جَاْءَ كَمَا تَرَى هُمِزَتِ الْعَيْنُ الَّتِي هَمَزْتْ فِي بَاْئِعٍ وَاللَاْمُ مَهْمُوْزَةٌ فَاْلْتَقَّتْ هَمْزَتَاْنِ وَلَمْ تَكُنْ لِتَجْعَلَ اللَاْمُ بَيْنَ بَيْنِ مَنْ قَبْلَ أَنَّهُمَا فِي كَلِمَةٍ وَاحِدَةٍ وَأَنَّهُمَا لَا يَفْتَرِقَاْنَ فَصَاْرَ بِمَنْزِلَةِ مَا يَلْزَمُهُ الْإِدْغَاْمُ لِأَنَّهُ فِي كَلِمَةٍ وَاحِدَةٍ وَأَنَّ التَّضْعِيْفَ لَا يُفَاْرِقُهُ وَسَتْرَى ذٰلِكَ فِي بَاْبِ الْإِدْغَاْمِ إِنْ شَاْءَ اللَّهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٢٥٨٠'>فَلَمَّا لَزِمَتِ الْهُمْزَتَاْنَ ازْدَاْدَتَا ثَقَلًا فَحَوَّلُوْا اللّاْمَ وَأَخْرَجُوْهَا مِنْ شِبْهِ الْهَمْزَةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٠٥١١'>وَجَمِيْعَ مَا ذَكَرْت لَك فِي فَاْعِلٍ بِمَنْزِلَةٍ جَاْءٍ وَلَمْ يَجْعَلُوْا هٰذَا بِمَنْزِلَةِ خَطَاْيَا لِأَنَّ الْهَمْزَ لَمْ يَعْرِضْ فِي الْجَمْعِ فَأَجْرَى هٰذَا مَجْرَى شَاْءٍ وِنَاْءٍ مِنْ شَأَوْتِ وَنَأَيْتَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٦٢٣١'>وَأَمَّا خَطَاْيَا فَحَيْثُ كَاْنَتْ هَمْزَتُهَا تُعْرِضُ فِي الْجَمْعِ أُجْرِيَتْ مَجْرَى مُطَاْيَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٢٠٥٥'>وَاْعْلَمْ أَنّ يَاْءً فَعَاْئِلٍ أَبَدًا مَهْمُوْزَةٌ لَا تَكُوْنُ إلَّا كَذٰلِكَ وَلَمْ تَزِدْ إلَّا كَذٰلِكَ وَشُبِّهَتْ بِفَعَاْعِلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٨٥١٦'>وإذَا قُلْت فَوَاْعِلَ مَنْ جِئْت قُلْت جَوَاْءٍ كَمَا تَقُوْلُ مِنْ شَأْوْتِ شِوَّاْءٍ فَتَجْزِيْهَا فِي الْجَمْعِ عَلَى حَدٍ مَا كَاْنَتْ عَلَيْهِ فِي الْوَاْحِدِ لِأَنَّكَ أَجْرَيْتَ وَاحِدَهَا مَجْرَى الْوَاْحِدِ مِنْ شَأْوْتَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٩٧٤٠'>وأَمَّا فَعَاْئِلٌ مَنْ جِئْت وَسُؤْت فَكَخَطَاْيَا تَقُوْلُ جَيَاْيَا وَسَوَاْيَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٢٤٦٢'>وَأَمَّا الْخَلِيْلُ فَكَاْنَ يَزْعُمُ أَنَّ قَوْلَك جَاْءٍ وَشَاْءٍ وَنَحْوُهُمَا اللَّاْمَ فِيْهِنَّ مَقْلُوْبَةٌ وَقَاْلَ أَلْزِمُوْا ذٰلِكَ هٰذَا وَاطَّرَدَ فِيْهِ إذْ كَاْنُوْا يُقَلِّبُوْنَ كَرَاْهِيَةَ الْهَمْزَةِ الْوَاْحِدَةِ وَذٰلِكَ نَحْوُ قَوْلِهِمْ لِلْعَجَاْجِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٣٨٠٥٨'>
    <بيت>
      <مصراع>لَاْثٍ بِهَا الْأِشَاْءُ وَالْعُبْرِيُّ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='١١٧١٦'> وقَاْلٍ لِطَرِيْفِ بْنِ تَمِيْمٍ الْعَنْبَرِي</مقطع>
  <شاهدة هوية='٠٨٩٤٣'>
    <بيت>
      <مصراع>فَتَعْرّفُوْنِي أَنَّنِي أَنَا ذَاْكُمُ</مصراع>
      <مصراع>شَاْكٍ سِلَاْحِي فِي الْحَوَاْدِثِ مُعْلِمُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٢٩١٧٤'>وأَكْثَرِ الْعَرَبِ يَقُوْلُ لَاْثٌ وَشَاْكٌ سِلَاْحَهُ فَهَؤُلَاْءِ حَذَفُوْا الْهَمْزَةَ وَهَؤُلَاْءِ كَأَنَّهُمْ لَمْ يُقْلِبُوْا اللَّاْمَ فِي جِئْت حِيْنَ قَاْلُوْا فَاْعِلٌ لِأَنَّ مِنْ شَأْنِهِمْ الْحَذْفَ لَا الْقَلْبَ وَلَمْ يُصَلُوْا إلَى حَذْفِهَا كَرَاْهِيَةَ أَنْ تَلْتَقِيَ الْأَلْفُ وَالْيَاْءُ وَهُمَا سَاْكِنَتَاْنِ فَهٰذَا تَقْوِيَةٌ لِمَنْ زَعَمَ أَنَّ الْهَمْزَةَ فِي جَاْءٍ هِيَ الْهَمْزَةُ الَّتِي تُبْدَلُ مِنْ الْعَيْنِ وَكِلَا الْقَوْلَيْنِ حُسْنٌ جُمَيْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٦٣٨١'>وَأَمَّا فَعَاْئِلُ مَنْ جِئْت فَجِيَاْءٍ وَمِنْ سُؤْتْ سَوَاْءٍ لِأَنَّهَا لَيْسَتْ هَمْزَةً تُعْرِضُ فِي جَمْعٍ فَهِيَ كَمَفَاْعِلٍ مِنْ شَأْوْتَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٩٠٨٣'>وأَمَّا فَعْلَلٌ مَنْ جِئْت وَقَرَأْت فَإِنَّك تَقُوْلُ فِيْهِ جِيْأِيٌ وَقُرْأِيٌ وَفَعْلِلٌ مِنْهُمَا قُرِئٍ وَجُوِّئٍ وَفَعَلِلٌ قُرِئٍ وَجِيْئٍ وَإِنَّمَا فَعَلْت ذٰلِكَ لِاْلْتِقَاْءِ الْهَمْزَتَيْنِ وَلُزُوْمِهِمَا وَلَيْسَ يَكُوْنُ هَهُنَا قَلْبٌ كَمَا كَاْنَ فِي جَاْءٍ لِأَنَّهُ لَيْسَ هَهُنَا شَيْءٌ أَصْلُهُ الْوَاْوُ وَلَا الْيَاْءُ فَإِذَا جَعَلْتَهُ طَرَفًا جَعَلْتهُ كَيَاْءَ قَاْضٍ وَإِنَّمَا الْأَصْلُ هَهُنَا الْهَمْزُ فَإِنَّمَا أَجْرَى جَاْءَ فِي قَوْلِ مَنْ زَعَمَ أَنَّهُ مَقْلُوْبٌ مَجْرًى لَاْثٍ حَيْثُ قَلَّبُوْا الْوَاْوَ كَرَاْهِيَةَ الْهَمْزَةِ وَلَيْسَ هَهُنَا شَيْءٌ يُهْمَزُ أَصْلُهُ غَيْرَ الْهَمْزِ فَإِذَا جَمَعْتْ قُلْت قُرَّاْءٍ وَجَيَّاْءٍ لِأَنَّ الْهَمْزَةَ ثَاْبِتَةٌ فِي الْوَاْحِدِ وَلَيْسَتْ تُعْرِضُ فِي الْجَمْعِ فَأُجْرِيَتْ مَجْرَى مَشْأًىً وَمَشَاْءٍ وَنَحْوِ هٰذَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٧١٨٤٩'>وأَمًّا فَعَاْعِلَ مَنْ جِئْتُ وَسُؤْتَ فَتَقُوْلُ فِيْهِ سَوَاْيَا وُجْيَاْيَا لأَنَّ فَعَاْعِلَ مَنْ بِعْتُ وَقُلْتُ مَهْمُوْزَاْنِ فَلَمَّا وَافَقَتِ اللاْمُ مَهْمُوْزَةً لَمْ يَكُنْ مِنْ قَلْبِ اللَاْمِ يَاْءً بُدٌ كَمَا قَلَبْتُهَا فِي جَاْءٍ وَخْطَاْيَا فَلَمَّا كَاْنَتْ تَقْلِبُ يَاْءً وَكَاْنَتِ الْهَمْزَةُ إِنَّمَا تَكُوْنْ فِي حَاْلَ الْجَمْعِ أَجْرَيْتُ مَجْرَى فَوَاْعِلِ مَنْ شَوَيْتُ وَحُوِيْتْ حِيْنَ قُلْتْ شَوَاْيَا لِأَنَّهَا هَمَزَةٌ عُرِضَتْ فِي الْجَمْعِ وَبَعْدَهَا يَاْءٌ فَأَجْرِيَتْ مَجْرَى مَطَاْيَا وَمَنْ جَعَلَهَا مَقْلُوْبَةً فَشَبَّهَهَا بِقَوْلِهِ شَوَّاْعٍ وَإِنَّمَا يُرِيْدُ شَوَاْئِعَ فَهُوَ يَنْبَغِي لَهُ أَنْ يَقُوْلَ جِيَاْءٍ وَشِوَاْءٍ لِأَنَّهُمَا هَمَزَتَا الْأَصْلَ الَّتِي تَكُوْنُ فِي الْوَاْحِدِ وَإِنَّمَا جُعِلَتِ الْعَيْنُ الَّتِي أَصْلُهَا الْيَاْءُ وَالْوَاْوُ طَرَفًا فَأَجْرِيَتْ مَجْرًى وَاوْ شَأَوْتَ وَيَاْءٌ نَأَيْتُ فِي فَاْعِلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٧٣٥٢'>وأَمَا افْعَلَلْت مَنْ صَدَئْت فَاْصْدَأَيْتُ تُقَلِّبُهَا يَاْءٌ كَمَا تَقَلَّبَهَا فِي مُفْعْلَلٍ وَذٰلِكَ قَوْلُك مُصْدِئٍ كَمَا تَرَى وَيَفْعَلِلُ يُصَدِّئِي لَمْ تَكُنْ لِتَكُوْنَ هَهُنَا بِمَنْزِلَةِ بَنَاْتِ الْيَاْءِ وَتَكُوْنَ فِي فَعَلْتُ أَلْفًا وَمِنْ ثَمَّ لَمْ يَجْعَلُوْهَا أَلْفًا سَاْكِنَةً كَمَا أَنَّكَ لَمْ تَقُلْ أَغْزَوْت إِذْ كُنْت تَقُوْلُ يُغْزِي فَلَمْ تَكُنْ لِتَجْعَلَ فَعَلْت مِنْهُ بِمَنْزِلَةِ الْهَمْزَةِ وَسَاْئِرِهِ كَبَنَاْتِ الْيَاْءِ فَأَجْرَى هٰذَا مَجْرَى رَمَى يَرْمِي</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٢٣٧٢'>وَهٰذَا قَوْلُ الْخَلِيْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢١٧٧٤'>وَفَيَاْعِلَ مِنْ سُؤْتٍ وُجِئْتُ بِمَنْزِلَةٍ فَعَاْعِلٌ تَقُوْلُ جِيَاْيَا وَسَيَاْيَا لِأَنَّهَا هُمَزَةٌ عُرِضَتْ فِي الْجَمْعَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٣٥٢١'>وَسَأَلْتْهُ عَنْ قَوْلِهِ سُؤَّتُهُ سَوَاْئِيَّةً فَقَاْلَ هِيَ فَعَاْلِيَةٌ بِمَنْزِلَةِ عَلَاْنِيَةٍ وَاَلَّذِيْنَ قَاْلُوْا سِوَاْيَةٌ حَذَفُوْا الْهَمْزَةَ كَمَا حَذَفُوْا هَمْزَةَ هَاْرٍ وَلَاْثٍ كَمَا اجْتَمَعَ أَكْثَرُهُمْ عَلَى تَرْكِ الْهَمْزِ فِي مَلِكٍ وَأَصْلُهُ الْهَمْزُ قَاْلَ الشَّاْعِرْ </مقطع>
  <شاهدة هوية='٦٤٠٩٨'>
    <بيت>
      <مصراع>فَلَسْتَ لِإِنْسِيّ وَلَكِنْ لِمَلْأَكٍ</مصراع>
      <مصراع>تَنْزَّلَ مِنْ جَوِّ السَّمَاْءِ يَصُوْبُ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٦٩٧٠٨'>وَقَاْلُوْا مَأْلَكَةٌ وَمَلْأَكَةٌ وَإِنَّمَا يُرِيْدُ رِسَاْلَةٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٦٤٩٠'>وَسَأَلْتهُ عَنْ مِسَاْئِيْهِ فَقَاْلَ هِيَ مَقْلُوْبَةٌ وَكَذٰلِكَ أَشْيَاْءُ وَأَشَاْوَى وَنَظِيْرُ ذٰلِكَ مِنْ الْمَقْلُوْبِ قِسِيٌّ وَإِنَّمَا أَصْلُهَا قُوُوْسٌ فَكَرِهُوْا الْوَاْوِيْنَ وَالضّمَّتَيْنِ وَمِثْلُ ذٰلِكَ قَوْلُ الشَّاْعِرِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٥٣١١١'>
    <بيت>
      <مصراع>مَرْوَاْنُ مَرْوَاْنُ أَخُو الْيَوْمِ الْيَمِي</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٧٤١٧٤'>وَإِنَّمَا أَرَاْدَ الْيَوْمَ فَاْضْطُرَّ إِلَى هٰذَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٦٧٩٤'>وَمَعَ ذٰلِكَ أَنَّ هَذِهِ الْوَاْوَ تَعْتَلُ فِي فِعْلٍ وَتُكْرَهُ فَهِيَ فِي الْيَاْءِ أَجْدَرُ أَنْ تُكْرَهَ فَصَاْرَ الْيَوْمُ بِمَنْزِلَةِ الْقُوُوْسِ فَمِسَاْئِيَّةٌ إنَّمَا كَاْنَ حَدُّهَا مُسَاْوِئَةٌ فَكَرِهُوْا الْوَاْوَ مَعَ الْهَمْزَةِ لِأَنَّهُمَا حَرْفَاْنِ مُسْتَثْقَلَاْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٤٨٩١'>وَكَاْنَ أَصْلُ أَشْيَاْءَ شَيْئَاْءَ فَكَرِهُوْا مِنْهَا مَعَ الْهَمْزَةِ مِثْلَ مَا كُرِهَ مِنَ الْوَاْوِ وَكَذٰلِكَ أَشَاْوَى أَصْلَهَا أَشَاْيَا كَأَنَّكَ جَمَعْتَ عَلَيْهَا إِشَاْوَةً وَكَأَنَّ أَصْلَ إَشَاْوَةُ شَيْئَاْءَ وَلَكِنَّهُمْ قَلَبُوْا الْهَمْزَةَ قَبْلَ الشِّيْنِ وَأُبْدِلُوْا مَكَاْنَ الْيَاْءِ الْوَاْوِ كَمَا قَاْلُوْا أَتَيْتُهُ أُتْوَةً وَجَبَيْتُهُ جَبَاْوَةً وَالْعُلْيَا وَالْعَلْيَاْءَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٣٨٦٥'>وَمِثْلُ هٰذَا فِي الْقَلْبِ طَأْمْنَ وَاطْمَأَنَّ فَإِنَّمَا حَمَلَ هَذِهِ الْأَشْيَاْءَ عَلَى الْقَلْبِ حَيْثُ كَاْنَ مَعْنَاْهَا مَعْنَى مَا لَا يَطَّرِدُ ذٰلِكَ فِيْهِ وَكَاْنَ اللَّفْظُ فِيْهِ إذَا أَنْتَ قَلَبْتهُ ذٰلِكَ اللَّفْظَ فَصَاْرَ هٰذَا بِمَنْزِلَةِ مَا يَكُوْنُ فِيْهِ الْحَرْفُ مِنْ حُرُوْفِ الزَّوَاْئِدِ ثُمَّ يُشْتَقُّ مِنْ لَفْظِهِ فِي مَعْنَاْهُ مَا يَذْهَبُ فِيْهِ الْحَرْفُ الزَّاْئِدِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٥١٧٤'>وأَمَا جَذَبْت وَجَبَذْت وَنَحْوَهُ فَلَيْسَ فِيْهِ قَلْبٌ وَكُلُّ وَاحِدٍ مِنْهُمَا عَلَى حِدَتِهِ لِأَنَّ ذٰلِكَ يَطَّرِدُ فِيْهِمَا فِي كُلِّ مَعْنًىً وَيَتَصَرَّفُ الْفِعْلُ فِيْهِ وَلَيْسَ هٰذَا بِمَنْزِلَةِ مَا لَا يَطَّرِدُ مِمَّا إذَا قَلِبَتْ حُرُوْفَهُ عَمَّا تَكَلَّمُوْا بِهِ وَجَدْت لَفْظَهُ لَفْظُ مَا هُوَ فِي مَعْنَاْهُ مِنْ فِعْلٍ أَوْ وَاحِدٍ هُوَ الْأَصْلُ الَّذِي يَنْبَغِي أَنْ يَكُوْنَ ذٰلِكَ دَاْخِلًا عَلَيْهِ كَدُخُوْلِ الزَّوَاْئِدَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٣٦٤٢'>وَجَمِيْعُ هٰذَا قَوْلُ الْخُلَيْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٣٥٤٦'>وأُمًّا كُلًّا وَكُلٌ فَمِنْ لَفْظَيْنِ لِأَنَّهُ لَيْسَ هَهُنَا قَلْبٌ وَلَا حَرْفٌ مِنْ حُرُوْفِ الزَّوَاْئِدِ يُعْرَفُ هٰذَا لَهُ مَوْضِعَا</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
