<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٣٨٣"
     درنبورج="٢-٤٢٥"
     البكاء="٥-٦٨٢"
     هارون="٤-٣٨٧"
     يعقوب="٤-٥٣٠"
     رقم="٥٤٩">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='١٣٤٧٥'>هُذَا بَاْبُ مَا يَخْرُجُ عَلَى الْأَصْلِ إذَا لَمْ يَكُنْ حَرْفَ إعْرَاْبِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٦٠٢٤٣'>وَذٰلِكَ قَوْلُك الشَّقَاْوَةُ وَالْإِدَاْوَةُ وَالْإِتَاْوَةُ وَالنَّقَاْوَةُ وَالنُّقَاْيَةُ وَالنِّهَاْيَةُ قَوِيَتْ حَيْثُ لَمْ تَكُنْ حَرْفَ إعْرَاْبٍ كَمَا قَوَّيَتْ الْوَاْوُ فِي قُمَحْدُوَةٍ وَذٰلِكَ قَوْلُهُمْ أُبُوَّةٌ وَأُخُوَّةٌ لَا يُغَيَّرَاْنِ وَلَا تَحَوْلُهُمَا فِيْمَنْ قَاْلَ مَسْنِّيٌ وَعَتِّيٌ لِأَنَّهُ قَدْ لَزِمَ الْإِعْرَاْبُ غَيْرَهُمَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٩٤٠٩'>وَسَأَلْتُهُ عَنْ قَوْلِهِمْ صَلَاْءَةٌ وَعَبَاْءَةٌ وَعَظَاْءَةٌ فَقَاْلَ إنَّمَا جَاْءُوْا بِاْلْوَاْحِدِ عَلَى قَوْلِهِمْ صَلَاْءٌ وَعَظَاْءٌ وَعَبَاْءٌ كَمَا قَاْلُوْا مُسَنِّيَةٌ وَمَرَضِيَّةٌ حَيْثُ جَاْءَتَا عَلَى مَرْضِي وَمِسْنِي</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٥٧٠٠'>وَإنَّمَا أُلْحِقَتْ الْهَاْءُ آخِرًا حَرْفًا يُعْرَى مِنْهَا وَيَلْزَمُهُ الْإِعْرَاْبُ فَلَمْ تَقْوَى قُوَّةُ مَا الْهَاْءُ فِيْهِ عَلَى أَنْ لَا تُفَاْرِقَهُ وَأَمَّا مَنْ قَاْلَ صِلَاْيَةٌ وَعِبَاْيَةٌ فَإِنَّهُ لَمْ يَجِيْءْ بِاْلْوَاْحِدِ عَلَى الصَّلَاْءِ وَالْعَبَاْءِ كَمَا أَنَّهُ إذَا قَاْلَ خُصْيَاْنٌ لَمْ يُثْنَّهُ عَلَى الْوَاْحِدِ الْمُسْتَعْمَلِ فِي الْكَلَاْمِ وَلَوْ أَرَاْدَ ذٰلِكَ لَقَاْلَ خُصْيَتَاْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٠٩٨٩'>وَسَأَلْتْهُ عَنْ الثَّنَاْيَيْنِ فَقَاْلَ هُوَ بِمَنْزِلَةِ النِّهَاْيَةِ لِأَنَّ الزِّيَاْدَةَ فِي آخِرِهِ لَا تُفَاْرِقْهُ فَأَشْبَهَتْ الْهَاْءَ وَمِنْ ثَمَّ قَاْلُوْا مُذْرَوَاْنَ فَجَاْءُوْا بِهِ عَلَى الْأَصْلِ لِأَنَّ مَا بَعْدَهُ مِنْ الزِّيَاْدَةِ لَا يُفَاْرِقُهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٢٨٧٠'>وإِذَا كَاْنَ قَبْلَ الْيَاْءِ وَالْوَاْوِ حَرْفٌ مَفْتُوْحٌ وَكَاْنَتِ الْهَاْءُ لاْزِمَةً لَمْ تَكُنْ إِلا بْمَنْزِلَتِهَا لَوْ لَمْ تَكُنْ هَاْءٌ وَذٰلِكَ نَحْوُ الْعُلَاْةِ وَهَنَاْةٍ وَقَنَاْةٍ وَلَيْسَ هٰذَا بِمَنْزِلَةِ قَمْحُدُوَّةٍ لِأَنَّهَا حَيْثُ فُتِحَتْ وَقَبْلَهَا الضَّمَّةُ كَاْنَتْ بِمَنْزِلَتِهَا مَنْصُوْبَةً فِي الْفِعْلِ وَذٰلِكَ نَحْوُ سَرْوٍ وَيُرِيْدُ أَنْ يَغْزُوَكُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٦٧١٨'>وإذَا كَاْنَ قَبْلَهَا أَوْ قَبْلَ الْيَاْءِ فَتْحَةً قَلِبَتْ أَلْفًا ثُمَّ لَمْ يَدْخُلْهَا تَغَيُّرٌ فِي مَوْضِعٍ مِنْ الْمَوَاْضِعِ فَإِنَّمَا قَمْحْدُوَّةٌ بِمَنْزِلَةِ مَا ذَكَرْت لَك مِنْ الْفَعْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٣٣٩٤'>وإذَا كَاْنَ قَبْلَهَا أَوْ قَبْلَ الْيَاْءِ فَتْحَةٌ فِي الْفِعْلِ أَوْ غَيْرِهِ لَزِمَهَا الْأَلْفُ وَأَنْ لَا تُغِيْرَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٥٠٦٠'>وَأَمّا النّفْيَاْنُ وَالْغَثَيَاْنُ فَإِنّمَا دَعَاْهُمْ إلَى التَّحْرِيْكِ أَنّ بَعْدَهَا سَاْكِنًا فَحَرِّكُوْا كَمَا حَرّكُوْا رَمْيًا وَغَزْوًا وَكَرِهُوْا الْحَذْفَ مَخَاْفَةَ الِاْلْتِبَاْسِ فَيَصِيْرُ كَأَنّهُ فِعَاْلٌ مِنْ غَيْرِ بَنَاْتِ الْيَاْءِ وَالْوَاْوِ وَمِثْلُ الْغَثَيَاْنِ وَالنّفْيَاْنِ النّزْوَاْنُ وَالْكِرْوَاْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٣٨٣٥'>وإذَا كَاْنَتْ الْكِسْرَةُ قَبْلَ الْوَاْوِ ثُمَّ كَاْنَ بَعْدَهَا مَا يَقَعُ عَلَيْهِ الْإِعْرَاْبُ لَاْزِمًا أَوْ غَيْرَ لَاْزِمٍ فَهِيَ مُبَدَّلَةٌ مَكَاْنَهَا الْيَاْءُ لِأَنَّهُمْ قَدْ قَلَبُوْا الْوَاْوَ فِي الْمُعْتَلِّ الْأَقْوَى يَاْءً وَهِيَ مُتَحَرِّكَةٌ لِمَا قَبْلَهَا مِنْ الْكَسْرِ وَذٰلِكَ نَحْوُ الْقِيَاْمِ وَالثِّيْرَةِ وَالسِّيَاْطِ فَلَمَّا كَاْنَ هٰذَا فِي هٰذَا النَّحْوِ أَلْزِمُوْا الْأَضْعَفَ الَّذِي يَكُوْنُ ثَاْلِثًا الْيَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٧٤٤٩'>وَكَيْنُوْنَتُهَا ثَاْنِيَةً أَخَفُّ لِأَنَّك إذَا وَصَلْت إلَيْهَا بَعْدَ حَرْفٍ كَاْنَ أَخَفَّ مِنْ أَنْ تَصِلَ إلَيْهَا بَعْدَ حَرْفَيْنِ وَذٰلِكَ قَوْلُك مَحْنِيَّةٌ فَإِنَّمَا هِيَ مِنْ حُنُوْتٍ وَهِيَ الشَّيْءُ الْمَحْنَى مِنْ الْأَرْضِ وَغَاْزِيَةٌ وَقَاْلُوْا قُنْيَةٌ لِلْكِسْرَةِ وَبَيْنَهُمَا حَرْفٌ وَالْأَصْلُ قَنْوَةٌ فَكَيْفَ إذَا لَمْ يَكُنْ بَيْنَهُمَا شَيْءُ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
