<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٣٨٦"
     درنبورج="٢-٤٢٨"
     البكاء="٥-٦٨٩"
     هارون="٤-٣٩٣"
     يعقوب="٤-٥٣٥"
     رقم="٥٥٣">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٤٥٧٨١'>هُذَا بَاْبُ مَا يَلْزَمُ الْوَاْوَ فِيْهِ بَدَلُ الْيَاْءِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٧١٣٣٥'>وَذٰلِكَ إذَا كَاْنَتْ فُعِلَتْ عَلَى خَمْسَةِ أَحْرُفٍ فَصَاْعِدًا وَذٰلِكَ قَوْلُك أَغْزَيْت وَغَاْزَيْت وَاسْتَرْشَيْتُ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٩٧٣٠'>وسَأَلْتْ الْخَلِيْلَ عَنْ ذٰلِكَ فَقَاْلَ إنَّمَا قُلِبْتْ يَاْءً لِأَنَّك إذَا قُلْت يَفْعَلُ لَمْ تَثْبُتْ الْوَاْوُ لِلْكِسْرَةِ فَلَمْ يَكُنْ لِيَكُوْنَ فَعَلْت عَلَى الْأَصْلِ وَقَدْ أُخْرَجْت يَفْعَلُ إلَى الْيَاْءِ وَأَفْعَلُ وَتَفْعَلُ وَنَفْعَلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩٢٣٥'>قُلْت فَمَا بَاْلُ تَغَاْزِيْنَا وَتَرَجِّيْنَا وَأَنْتَ إِذَا قُلْتَ يُفْعَلُ مِنْهُمَا كَاْنَ بِمَنْزِلَةٍ يَفْعَلُ مِنْ غَزْوَتَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٦٧٠٧'>قَاْلَ الْأَلْفُ بَدَلٌ مِنْ الْيَاْءِ هَهُنَا الَّتِي أَبْدَلَتْ مَكَاْنَ الْوَاْوِ وَإِنَّمَا أُدْخِلَتْ التَّاْءُ عَلَى غَاْزِيَتِ وَرُجِيْتِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦١٤٩٢'>وقَاْلَ ضُوْضِيْتُ وَقُوْقِيْتُ بِمَنْزِلَةٍ ضَعْضَعْتُ وَلَكِنَّهُمْ أَبْدَلُوْا الْيَاْءَ إِذْ كَاْنَتْ رَاْبِعَةً وَإِذَا كَرِّرَتِ الْحَرْفَيْنِ فَهُمَا بِمَنْزِلَةٍ تَكْرِيْرُكَ الْحَرْفُ الْوَاْحِدُ فَإِنَّمَا الْوَاْوَاْنِ هَهُنَا بِمَنْزِلَةِ يَاْءِي حَيَيْتَ وَوَاْوِي قُوَّةٍ لأَنَّكَ ضَاْعَفْتَ وَكَذٰلِكَ حَاْحَيْتُ وَعَاْعَيْتُ وَهَاْهَيْتُ وَلَكِنَّهُمْ أَبْدَلُوْا الأَلْفَ لِشَبَهِهَا بِاْلْيَاْءِ فَصَاْرَتْ كَأَنَّهَا هِيَ يُدُلُّكَ عَلَى أَنَّهَا لَيْسَتْ فَاْعْلُتْ قَوْلَهُمُ الْحَيْحَاْءَ وَالْعَيْعَاْءَ كَمَا قَاْلُوْا السِّرْهَاْفُ وَالْفِرْشَاْطُ وَالْحَاْحَاْةُ وَالْهَاْهَاْةُ فَأُجْرِيَ مَجْرَى دُعْدِعْتْ إِذْ كُنَّ لِلتَّصْوِيْتِ كَمَا أَنَّ دُهْدِيْتَ هِيَ فِيْمَا زَعَمَ الْخَلِيْلُ دُهْدِهَتْ بِمَنْزِلَةِ دَحْرَجَةَ وَلَكِنَّهُ أَبْدَلَ الْيَاْءَ مِنَ الْهَاْءِ لِشَبَهِهَا بِهَا وَأَنَّهَا فِي الْخَفَاْءِ وَالْخِفَّةِ نَحْوَهَا فَأَبْدَلَتْ كَمَا أُبْدِلَتْ مِنَ الْيَاْءِ فِي هُذِهِ وقَاْلُوْا دُهْدُوَةُ الْجُعْلِ وَقَاْلُوْا دَهْدَيْتَ الْجُعْلَ كَمَا قَاْلُوْا دَحْرُوْجَةٌ يَدُلُّكَ عَلَى أَنَّهَا مُبَدَّلَةٌ قَوْلُهُمْ دَهْدَهَتُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٤٢٢٥'>فَأَمَّا الْغَوْغَاْءُ فَفِيْهَا قَوْلَاْنِ أَمَّا مَنْ قَاْلَ غَوْغَاْءَ فَأَنَّثَ وَلَمْ يُصْرَفْ فَهِيَ عِنْدَهُ مِثْلُ عَوْرَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٥٣١٤'>وَأَمَّا مَنْ قَاْلَ غَوْغَاْءٌ فَذَكَرَ وَصُرَفَ فَإِنَّمَا هِيَ عِنْدَهُ بِمَنْزِلَةِ الْقَمْقَاْمِ وَضَاْعَفَتْ الْغَيْنُ وَالْوَاْوُ كَمَا ضَاْعَفَتْ الْقَاْفُ وَالْمِيْمُ وَكَذٰلِكَ الصِّيْصِيَّةُ وَالدُّوَدَاْتُ وَالشَّوَشَاْتُ فَإِنَّمَا يُضَاْعَفُ حَرْفٌ وَيَاْءٍ أَوْ وَاوٍ كَمَا ضَاْعَفْتْ الْقَمْقَاْمُ فَجَعَلْت هَؤُلَاْءِ بِمَنْزِلَتِهَا كَمَا تُجْعَلُ الْحَيَاْءُ وَحُيِيَتْ بِمَنْزِلَةِ الْغِصْصِ وَغَصَصَتْ وَكَمَا تُجْعَلُ الْقُوَّةُ بِمَنْزِلَةِ الْغُصَّةِ فَهَؤُلَاْءِ فِي الْأَرْبَعَةِ بِمَنْزِلَةِ هَؤُلَاْءِ فِي الثَّلَاْثَةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٧٨٥٨'>والْمَوْمَاْةِ بِمَنْزِلَةِ الدُّوْدَاْةِ وَالْمَرْمَرِ وَلَا تَجْعَلُهَا بِمَنْزِلَةِ تَمَسْكُنٍ لِأَنَّ مَا جَاْءَ هَكَذَا وَالْأَوَّلُ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ هُوَ الْكَلَاْمُ الْكَثِيْرُ وَلَا تَكَاْدُ تَجِدُ فِي هٰذَا الضَّرْبِ الْمِيْمِ زَاْئِدَةً إلَّا قَلِيْلَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٣٠٢٠'>وَأَمَّا قَوْلُهُمْ الْفَيْفَاْةُ فَاْلْأَلْفُ زَاْئِدَةٌ لِأَنَّهُمْ يَقُوْلُوْنَ الْفَيْفُ فِي هٰذَا الْمَعْنَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٤٧٠٣'>وَأَمَّا الْقِيْقَاْءُ وَالزَّيَزَاْءُ فَبِمَنْزِلَةِ الْعَلَبَاْءِ لِأَنَّهُ لَا يَكُوْنُ فِي الْكَلَاْمِ مِثْلُ الْقِلْقَاْلِ إلَّا مَصْدَرًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٣٠٩١'>وَإذَا كَاْنَتْ الْيَاْءُ زَاْئِدَةً رَاْبِعَةً فَهِيَ تَجْرِي مَجْرَى مَا هُوَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ وَذٰلِكَ نَحْوُ سَلَقَيْت وَجَعْبَيْتَ تَجْرِيْهِمَا وَأَشْبَاْهُهُمَا مَجْرَى ضَوَّضِيْت وَقُوْقِيْتِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٧٩٤٨'>وَأَمَّا الْمُرُوْرَاْةُ فَبِمَنْزِلَةِ الشُّجُوْجَاْةِ وَهُمَا بِمَنْزِلَةِ صُمَحْمَحٍ وَلَا تَجْعَلُهُمَا عَلَى عُثَوْثَلٍ لأَنَّ مِثْلَ صُمْحْمَحٍ أَكْثَرُ وَكَذٰلِكَ قَطُوْطَى وْقَاْلُوْا الْقِيْقَاْءَةُ وَالزَّيْزَاْءَةُ فَإِنَّمَا أَرَاْدُوْا الْوَاْحِدَ عَلَى الْقِيْقَاْءِ وَالزَّيْزَاْءِ وَقَدْ قَاْلَ بَعْضُهُمْ قِيْقَاْءَةٌ وَقَوَّاْقٍ فَجَعَلَ الْيَاْءُ مُبْدَّلَةً كَمَا أَبْدَلَهَا فِي قَيْلٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٩٥٣٩'>وَسَأَلْتْهُ عَنْ أَثْفِيَّةٍ فَقَاْلَ هِيَ فِعْلِيَّةٌ فِيْمَنْ قَاْلَ أَثِفْتْ وَأُفْعُوْلَةٌ فِيْمَنْ قَاْلَ ثَفَيْتِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
