<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٣٨٧"
     درنبورج="٢-٤٣٠"
     البكاء="٥-٦٩١"
     هارون="٤-٣٩٥"
     يعقوب="٤-٥٣٨"
     رقم="٥٥٤">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٤٥١٨٨'>هُذَا بَاْبُ التَّضْعِيْفِ فِي بَنَاْتِ الْيَاْءِ وَذٰلِكَ نَحْوُ عَيَّيْت وَحَيَيْت وَأَحْيَيْتَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٤١٣٢١'>وَاْعْلَمْ أَنَّ آخِرَ الْمُضَاْعَفِ مِنْ بَنَاْتِ الْيَاْءِ يَجْرِي مَجْرَى مَا لَيْسَ فِيْهِ تَضْعِيْفٌ مِنْ بَنَاْتِ الْيَاْءِ وَلَا تُجْعَلُ بِمَنْزِلَةِ الْمُضَاْعَفِ مِنْ غَيْرِ الْيَاْءِ لِأَنَّهَا إذَا كَاْنَتْ وَحْدَهَا لَاْمًا لَمْ تَكُنْ بِمَنْزِلَةِ اللَّاْمِ مِنْ غَيْرِ الْيَاْءِ فَكَذٰلِكَ إذَا كَاْنَتْ مُضَاْعَفَةً وَذٰلِكَ نَحْوُ يَعْيَا وَيَحْيَا وَيَعْيَى وَيَحْيَى أَجْرِي ذٰلِكَ مَجْرَى يَخْشَى وَيُخْشِي</مقطع>
  <مقطع هوية='٨١٥٠٧'>ومِنْ ذٰلِكَ مَحْيًا قَاْلُوْهُ كَمَا قَاْلُوْا مَخْشَىً</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٠١٤٤'>فَإِذَا وَقَعَ شَيْءٌ مِنْ التَّضْعِيْفِ بِاْلْيَاْءِ فِي مَوْضِعٍ تَلْزَمُ يَاْءً يُخْشَى فِيْهِ الْحَرَكَةُ وَيَاْءٌ يَرْمِي لَا تُفَاْرِقُهُمَا فَإِنَّ الْإِدْغَاْمَ جَاْئِزٌ فِيْهِ لِأَنَّ اللَّاْمَ مَنْ يَرْمِي وَيَخْشَى قَدْ صَاْرَتَا بِمَنْزِلَةِ غَيْرِ الْمُعْتَلِّ فَلِمَا ضَاْعَفَتْ صُرَّتْ كَأَنَّك ضَاْعَفَتْ فِي غَيْرِ بَنَاْتِ الْيَاْءِ حَيْثُ صَحَّتْ اللَّاْمُ عَلَى الْأَصْلِ وَحْدَهَا وَذٰلِكَ قَوْلُك قَدْ حَيَّ فِي هٰذَا الْمَكَاْنِ وَقَدْ عِيَّ بِأَمْرِهِ وَإِنْ شِئْت قُلْتَ قَدْ حُيِيَ فِي هٰذَا الْمَكَاْنِ وَقَدْ عُيِيَ بِأَمْرِهِ وَالْإِدْغَاْمُ أَكْثَرُ وَالْأُخْرَى عَرَبِيَّةً كَثِيْرَةً وَسَنُبَيِّنُ هٰذَا النَّحْوَ إنْ شَاْءَ اللَّهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٨٠٣٩'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ قَدْ أَحْيَ الْبَلَدَ فَإِنَّمَا وَقَعَ التَّضْعِيْفُ لِأَنَّكَ إِذَا قُلْتَ خَشِيَ أَوْ رُمِيَ كَاْنَتِ الْفَتْحَةُ لا تُفَاْرِقُ وَصَاْرَتْ هَذِهِ الأَحْرُفُ عَلَى الأَصْلَ بْمَنْزِلَةِ طَرْدَ وَأَطْرِدْ وَحَمْدَ فَلِمَا ضَاْعَفَتْ صَاْرَتْ بِمَنْزِلَةِ مُدٍّ وَأَمَدِ وَوَدٍ قَاْلَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ ﴿ وَيَحْيَى مَنْ حَيٍّ عَنْ بَيِّنَةِ ﴾</مقطع>
  <مقطع هوية='٨١٣٣١'>وكَذٰلِكَ قَوْلُهُمْ حَيَاْءٌ وَأَحْيَةٌ وَرَجُلٌ عَيِيٌ وَقَوْمٌ أَعْيَاْءٍ لِأَنَّ اللَّاْمَ إذَا كَاْنَتْ وَحْدَهَا كَاْنَتْ بِمَنْزِلَةِ غَيْرِ الْمُعْتَلِّ فَلَزِمَتْهَا الْحَرَكَةُ فَأُجْرِيَ مَجْرَى حَيْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٠٩٢٢'>فَإِذَا قُلْت فَعَلُوْا وَأَفْعَلُوْا قُلْتُ حَيُّوْا وَأَحْيُوْا لِأَنَّك قَدْ تَحْذِفُهَا فِي خَشُوًا وَأَخْشُوْا قَاْلَ الشَّاْعِرِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='١٧٧٥٧'>
    <بيت>
      <مصراع>وكُنَّا حَسِبْنَاْهُمْ فَوَاْرِسَ كَهْمَسٍ</مصراع>
      <مصراع>حَيُوْا بَعْدَ مَا مَاْتُوْا مِنْ الدَّهْرِ أَعْصُرَا</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٩٢٤٥١'>وَقَدْ قَاْلَ بَعْضُهُمْ حَيُوًا وَعَيْوًا لِمَا رَأَوْهَا فِي الْوَاْحِدِ وَالِاْثْنَيْنِ وَالْمُؤَنَّثِ إذَا قَاْلُوْا حَيِّتَ الْمَرْأَةُ بِمَنْزِلَةِ الْمُضَاْعَفِ مِنْ غَيْرِ الْيَاْءِ أَجْرَوْا الْجَمْعَ عَلَى ذَلْكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٤٤٩٢'>قَاْلَ الشّاْعِرِ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٢٧٦٥٠'>
    <بيت>
      <مصراع>عَيُّوْا بِأَمْرِهِمُ كَمَا</مصراع>
      <مصراع>عَيّتْ بَبْيْضَتِهَا الْحَمَاْمَةْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٢٨٢٩٧'> وقَاْلَ نَاْسٌ كَثِيْرٌ مِنْ الْعَرَبِ قَدْ حُيِيَ الرَّجُلُ وَحُيِيَتْ الْمَرْأَةُ فَبَيَّنَ وَلَمْ يَجْعَلُوْهَا بِمَنْزِلَةِ الْمُضَاْعَفِ مِنْ غَيْرِ الْيَاْءِ وَأَخْبَرَنَا بِهَذِهِ اللُّغَةِ يُوْنَسَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٦٩٤٧'>وَسَمِعْنَا بَعْضَ الْعَرَبِ يَقُوْلُ أَعْيْيَاْءُ وَأَحْيِيَةٌ فَيُبَيِّنُ وَأَحْسَنُ ذٰلِكَ أَنْ تُخْفِيَهَا وَتَكُوْنَ بِمَنْزِلَتِهَا مُتَحَرِّكَةً وَإِذَا قُلْت يُحْيِي أَوْ مَعِي ثُمَّ أَدْرَكَهُ النَّصْبُ فَقُلْت رَأَيْت مَعْيِيًا وَيُرِيْدُ أَنْ يُحْيِيَهُ لَمْ تُدْغِمْ لِأَنَّ الْحَرَكَةَ غَيْرُ لَاْزِمَةٍ وَلَكِنَّك تَخْفِي وَتَجْعَلُهَا بِمَنْزِلَةِ الْمُتَحَرِّكَةِ فَهُوَ أَحْسَنُ وَأَكْثَرُ وَإِنْ شِئْت بَيَّنْت كَمَا بَيَّنْت حَيِي</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٤٢٣٨'>وَاْلدَّلِيْلُ عَلَى أَنَّ هٰذَا لَا يُدْغَمُ قَوْلُهُ عَزَّ وَجَلَّ ﴿ أَلَيْسَ ذٰلِكَ بِقَاْدِرٍ عَلَى أَنْ يُحْيِيَ الْمَوْتَى ﴾</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٨٠٤٢'>ومِثْلُ ذٰلِكَ مَعِيْيَةٌ لِأَنَّكَ قَدْ تَخْرُجُ الْهَاْءُ فَتُذْهَبُ الْحَرَكَةُ وَلَيْسَتْ بِلَاْزِمَةٍ لِهٰذَا الْحَرْفِ وَكَذٰلِكَ مُحْيِيَاْنِ وَمَعْيِيَاْنِ وَحِيْيَاْنٌ إِلَّا أَنَّكَ إنْ شِئْت أَخْفَيْت وَالتَّبْيِيْنُ فِيْهِ أَحْسَنُ مِمَّا فِي يَاْئِهِ كُسْرَةً لِأَنَّ الْكِسْرَةَ مِنْ الْيَاْءِ فَكَأَنَّهُنَّ ثَلَاْثُ يَاْءَاْتِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٦٠٢٧'>فَأَمّا تَحِيّةٌ فَبِمَنْزِلَةِ أُحْيَيَةٍ وَهِيَ تَفْعُلَةٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٣٤٢٢'>والْمُضَاْعَفِ مِنْ الْيَاْءِ قَلِيْلٌ لِأَنَّ الْيَاْءَ قَدْ تَثْقُلُ وَحْدَهَا لَاْمًا فَإِذَا كَاْنَ قَبْلَهَا يَاْءٌ كَاْنَ أَثْقَلَ لِهَا</مقطع>
   

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
