<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٣٨٨"
     درنبورج="٢-٤٣١"
     البكاء="٥-٦٩٤"
     هارون="٤-٣٩٨"
     يعقوب="٤-٥٤٢"
     رقم="٥٥٥">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٢٠٥٤٨'>هٰذَا بَاْبُ مَا جَاْءَ عَلَى أَنَّ <حرف>فَعَلْتُ</حرف> مِنْهُ مِثْلُ <حرف>بِعْتُ</حرف></مقطع>
    <مقطع هوية='٩١٥٣١'>وَإِنْ كَاْنَ لَمْ يُسْتَعْمَلْ فِي الْكَلَاْمِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٦١٣١٩'>لِأَنَّهُمْ لَوْ فَعَلُوْا ذٰلِكَ صَاْرُوْا بَعْدَ الِاعْتِلَاْلِ إِلَى الِاعْتِلَاْلِ وَالِالْتِبَاْسِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٧٦٨٤'>فَلَوْ قُلْتَ <حرف>يَفْعِلُ</حرف> مِنْ <حرف>حَيَّ</حرف>
  وَلَمْ تُحْذَفْ لَقُلْتَ <حرف>يَحِيُّ</حرف></مقطع>
  <مقطع هوية='٧١٨٦٥'>فَرَفَعْتَ مَا لَا يَدْخُلُهُ الرَّفْعُ فِي كَلَاْمِهِمْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٨٠٣٩'>فَكَرِهُوْا ذٰلِكَ كَمَا كَرِهُوْهُ فِي التَّضْعِيْفِ</مقطع>

  <مقطع هوية='٢٤٥٨٩'>وَإِنْ حَذَفْتَ فَقُلْتَ <حرف>يَحِيَ</حرف>
  أَدْرَكْتَهُ عِلَّةً لَا تَقَعُ فِي كَلَاْمِهِمْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦١٦٠١'>فَصَاْرَ مُلْتَبِسًا بِغَيْرِهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩١٠٢٢'>يَعْنِي <حرف>يَعِي</حرف> وَ<حرف>يَقِي</حرف> وَنَحْوَهُ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٤٢٩٩'>فَلَوْ كَاْنَتْ عِلَّةٌ بَعْدَ عِلَّةٍ كَرِهُوْا هٰذَا الِاعْتِمَاْدَ عَلَى الْحَرْفِ</مقطع>

  <مقطع هوية='٣٤٦٥٦'>فَمِمَّا جَاْءَ فِي الْكَلَاْمِ عَلَى أَنَّ فِعْلَهُ مِثْلُ <حرف>بِعْتُ</حرف></مقطع>
  <مقطع هوية='٠١٣٠٧'><حرف>آيٌ</حرف> وَ<حرف>غَاْيَةٌ</حرف> وَ<حرف>آيَةٌ</حرف></مقطع>
  <مقطع هوية='٦٧٢٥٤'>وَهٰذَا لَيْسَ بِمُطَّرِدٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٣٣٧٧'>لِأَنَّ فِعْلَهُ يَكُوْنُ بِمَنْزِلَةِ <حرف>خَشِيْتُ</حرف> وَ<حرف>رَمَيْتُ</حرف></مقطع>
  <مقطع هوية='٨٤١٧٣'>وَتَجْرِي عَيْنُهُ عَلَى الْأَصْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٥٨١٩'>فَهٰذَا شَاْذٌّ كَمَا شَذَّ <حرف>قَوَدٌ</حرف> وَ<حرف>رَوِعٌ</حرف>
  وَ<حرف>حَوِلٌ</حرف> فِي بَاْبٍ <حرف>قُلْتُ</حرف></مقطع>
  <مقطع هوية='٩١٦٦٠'>وَلَمْ يَشِذَّ هٰذَا فِي <حرف>فَعَلْتُ</حرف></مقطع>
  <مقطع هوية='٩٧٩٩٥'>لِكَثْرَةِ تَصَرُّفِ الْفِعْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠١٤٧٢'>وَتَقَلُّبِ مَا يَكْرَهُوْنَ فِيْهِ <حرف>فَعَلَ</حرف> وَ<حرف>يَفْعَلُ</حرف></مقطع>
  <مقطع هوية='٧١٨٨٣'>وَهٰذَا قَوْلُ الْخَلَيْلِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٩٣٩٨'>وَقَاْلَ غَيْرُهُ إِنَّمَا هِيَ <حرف>أَيَّةٌ</حرف> <مثال>فَعْلَةٌ</مثال> وَ<حرف>أَيٌّ</حرف> <مثال>فَعْلٌ</مثال></مقطع>
  <مقطع هوية=''>وَلَكِنَّهُمْ قَلَبُوْا الْيَاْءَ وَأَبْدَلُوْا مَكَاْنَهَا الأَلْفَ لِاْجْتِمَاْعِهِمَا</مقطع>
  <مقطع هوية=''>لِأَنَّهُمَا تُكْرَهَاْنِ كَمَا تُكْرَهُ الْوَاْوَاْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية=''>فَأَبْدَلُوْا الْأَلْفَ كَمَا قَاْلُوْا <حرف>الْحَيَوَاْنُ</حرف></مقطع>
  <مقطع هوية=''>وَكَمَا قَاْلُوْا <حرف>ذَوَاْئِبُ</حرف></مقطع>
  <مقطع هوية=''>فَأَبْدَلُوْا الْوَاْوَ كَرَاْهِيَةَ الْهَمْزَةَ وَهٰذَا قَوْلٌ</مقطع>
  <مقطع هوية=''>وأَمَّا الْخَلِيْلُ فَكَاْنَ يَقُوْلُ جَاْءَ عَلَى أَنَّ فِعْلَهُ مُعْتَلٌّ وَإِنْ لَمْ يَكُنْ يَتَكَلَّمُ بِهِ كَمَا قَاْلُوْا قَوَدٌ فَجَاْءَ كَأَنْ فَعَلَهُ عَلَى الْأَصْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٨٧٣٦'>وجَاْءَ اُسْتُحْيَتْ عَلَى حَاْيٍّ مِثْلَ بَاْعَ وَفَاْعِلُهُ حَاْءٍ مِثْلُ بَاْئِعٍ مَهْمُوْزٍ وَإِنْ لَمْ يُسْتَعْمَلْ كَمَا أَنَّهُ يُقَاْلُ يُذِرْ وَيَدَعُ وَلَا يُسْتَعْمَلُ فِعْلٌ وَهٰذَا النَّحْوُ كَثِيْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٤٦٢١'>والْمُسْتَعْمَلُ حَاْيٍ غَيْرُ مَهْمُوْزٍ مِثْلَ عَاْوَرٍ إِذَا أَرَدْت فَاْعِلًا وَلَا تَعْلْ لِأَنَّهَا تَصِحُّ فِي فِعْلِ نَحْوِ عَوَرٍ وَكَذٰلِكَ اسْتَحْيَتْ أَسْكَنُوْا الْيَاْءَ الْأَوْلَى مِنْهَا كَمَا سَكَنْتْ فِي بِعْت وَسَكَنَتْ الثَّاْنِيَةَ لِأَنَّهَا لَاْمُ الْفِعْلِ فَحُذِفَتْ الْأُوْلَى لِئَلَّا يَلْتَقِيَ سَاْكِنَاْنِ وَإِنَّمَا فَعَلُوْا هٰذَا حَيْثُ كَثُرَ فِي كَلَاْمِهِمْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٤٧٥٨'>وَقَاْلَ غَيْرُهُ لَمَّا كَثُرْتْ فِي كَلَاْمِهِمْ وَكَاْنَتَا يَاْءَيْنِ حَذَفُوْهَا وَأَلْقَوْا حَرَكَتَهَا عَلَى الْحَاْءِ كَمَا أَلْزَمُوْا يَرَى الْحَذْفَ وَكَمَا قَاْلُوْا لَمْ يَكُ وَلَا أَدْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٢٥٤٢'>وَأَمَّا الْخَلِيْلُ فَقَاْلَ جَاْءَتْ عَلَى حَيْثُ كَمَا أَنَّكَ حَيْثُ قُلْت اسْتَحْوَذْتْ وَاسْتُطِيْبَتْ كَاْنَ الْفِعْلُ كَأَنَّهُ طَيَّبْت وَحَوَّذْت فَهٰذَا شَذٌّ عَلَى الْأَصْلِ كَمَا شَذَّ هٰذَا عَلَى الْأَصْلِ وَلَا يَكُوْنُ الِاعْتِلَاْلُ فِي فَعَلْت مِنْهُ كَمَا لَمْ يَجِئْ فَعَلْت مِنْ بَاْبٍ جِئْت وَقُلْت عَلَى الْأَصْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٨٠٢٣'>وَقَوْلُ الْخَلِيْلِ يُقَوِّيْهِ أَوَّلَ وَآءَةٌ وَيَوْمٌ وَنَحْوِ هٰذَا لِأَنَّهَا قَدْ جَاْءَتْ عَلَى أَشْيَاْءَ لَمْ تُسْتَعْمَلْ وَالْآخَرُ قَوْلٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٧٦٩١'>وَقَاْلُوْا حَيْوَةُ كَأَنَّهُ مِنْ حُيُوْتٍ وَإِنْ لَمْ يَقُلْ لِأَنَّهُمْ قَدْ كَرِهُوْا الْوَاْوَ سَاْكِنَةً وَقَبْلَهَا الْيَاْءَ فِيْمَا لا لا تَكُوْنُ الْيَاْءُ فِيْهِ لَاْزِمَةً فِي تَصَرُّفِ الْفِعْلِ نَحْو يُوْجَلْ حَتَّى قَاْلُوْا يَيْجَلُ فَلَمَّا كَاْنَ هٰذَا لَاْزِمًا رَفَضُوْهُ كَمَا رُفَضُوْا مِنْ يَوْمٍ يَمُتْ كَرَاْهِيَةً لِاْجْتِمَاْعِ مَا يَسْتَثْقَلُوْنَ وَلَكِنْ مِثْلُ لَوَيْتُ كَثِيْرٌ لِأَنَّ الْوَاْوَ تُحْيَا وَلَمْ تَعْتَلْ فِي يَلْوِي كَيَيْجَلُ فَيَكُوْنُ هٰذَا مَرْفُوْضًا فَشُبِّهَتْ وَاوٌ يَيْجَلُ بِالْوَاْوِ السَّاْكِنَةِ وَبَعْدَهَا الْيَاْءَ فَقُلِبَتْ يَاْءً كَمَا قُلِبْتْ أَوَّلًا وَكَاْنَتْ الْكِسْرَةُ فِي الْوَاْوِ وَالْيَاْءِ بَعْدَهَا أَخَفَّ عَلَيْهِمْ مِنْ الضَّمَّةِ فِي الْيَاْءِ وَالْوَاْوِ بَعْدَهَا لِأَنَّ الْيَاْءَ وَالْكِسْرَةَ نَحْوُ الْفَتْحَةِ وَالْأَلْفِ وَهٰذَا إِذَا صِرْتَ إِلَىَّ يَفْعَلَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
