<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٣٨٩"
     درنبورج="٢-٤٣٣"
     البكاء="٥-٦٩٧"
     هارون="٤-٤٠٠"
     يعقوب="٤-٥٤٤"
     رقم="٥٥٦">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٢٦٧٧٤'>هُذَا بَاْبُ التَّضْعِيْفِ فِي بَنَاْتِ الْوَاْوِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٤٠٩٨٣'>اعَلَمْ أَنَّهُمَا لَا تَثْبُتَاْنِ كَمَا تَثْبُتُ الْيَاْءَاْنِ فِي الْفِعْلِ وَإِنَّمَا كُرِهَتَا كَمَا كُرِهَتْ الْهَمْزَتَاْنِ حَتَّى تَرَكُوْا فَعَلْت كَمَا تَرَكُوْهُ فِي الْهَمْزِ فِي كَلَاْمِهِمْ فَإِنَّمَا يَجِئُ أَبَدًا عَلَى فَعَلْت عَلَى شَيْءٍ يُقْلِبُ الْوَاْوَ يَاْءٌ وَلَا يَكُوْنُ فَعَلْت وَلَا فَعَلْت كَرَاْهِيَةَ أَنْ تُثْبِتَ الْوَاْوَاْنِ فَإِنَّمَا يَصْرِفُوْنَ الْمُضَاْعَفَ إلَى مَا يُقَلِّبُ الْوَاْوَ يَاْءً فَإِذَا قُلِبَتْ يَاْءٌ جَرَتْ فِي الْفِعْلِ وَغَيْرِهِ وَالْعَيْنُ مُتَحَرِّكَةً مَجْرَى لَوَيْت وَرَوَيْت كَمَا أَجْرَيْت أَغْزَيْت مَجْرَى بَنَاْتِ الْيَاْءِ حِيْنَ قُلِبَتْ يَاْءً وَذٰلِكَ نَحْوُ قَوِيْت وَحَوَيْت وَقَوِي</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٤١٢٨'>وَلَمْ يَقُوْلُوْا قَدْ قَوْ لِأَنَّ الْعَيْنَ وَهِيَ عَلَى الْأَصْلِ قَاْلَبَةٌ الْوَاْوَ الْآخِرَةَ إلَى الْيَاْءِ وَلَا يَلْتَقِي حَرْفَاْنِ مِنْ مَوْضِعٍ وَاحِدٍ فَكُسِرَتْ الْعَيْنُ ثُمَّ أَتْبَعَتْهَا الْوَاْوِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٠٠٧١'>وإِذَا كَاْنَ أَصْلُ الْعَيْنِ الإِسْكَاْنَ ثَبَتَتْ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ قُوَّةٌ وَصُوَّةٌ وَجْوٌ وَحْوَّةٌ وَبَوٌ لَمَّا كَاْنَتْ لا تَثْبُتُ مَعَ حَرَكَةِ الْعَيْنِ اسْمًا كَمَا لا تَثْبُتُ وَاوْ غَزَوْتَ فِي الِاْسْمُ وَالْعَيْنُ مُتَحَرِّكَةً بَنُوْهَا كَمَا بُنِيَتْ وَالْعَيْنُ سَاْكِنَةً فِي مِثْلِ غَزْوٍ وَغَزْوَةٍ وَنَحْوِ ذَلْكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٦٣٠٧'>قُلْتُ فَهَلَّا قَاْلُوْا قُوُوْتٌ تَقُوْو كَمَا قَاْلُوْا غَزَوْت تَغْزُو</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٨٨٦٧'>قَاْلَ إنَّمَا ذٰلِكَ لِأَنَّهُمْ مُضَاْعَفٌ فَيَرْفَعُ لِسَاْنَهُ ثُمَّ يُعِيْدُهُ وَهُوَ هُنَا يَرْفَعُ لِسَاْنَهُ رِفْعَةً وَاحِدَةً فَجَاْزَ هٰذَا كَمَا قَاْلُوْا سَاْلٌ وِرَاْسٌ لِأَنَّهُ حَيْثُ رَفَعَ لِسَاْنَهُ رِفْعَةً وَاحِدَةً كَاْنَتْ بِمَنْزِلَةِ هَمْزَةٍ وَاحِدَةٍ فَلَمْ يَكُنْ قُوُوْتٌ كَمَا لَمْ يَكُنْ إصْدَأَأَتْ وَأَأْتِ وَكَاْنَتْ قُوَّةٌ كَمَا كَاْنَتْ سَاْلٌ وَاحْتُمِلَ هٰذَا فِي سَاْلٍ لِأَنَّهُ أَخَفُّ كَمَا كَاْنَ أَصَمَّ أَخَفَّ عَلَيْهِمْ مِنْ أَصْمَمَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٢٩٦٠'>وَاْعْلَمْ أَنَّ الْفَاْءَ لَا تَكُوْنُ وَاوًا وَاللَّاْمُ وَاوًا فِي حَرْفٍ وَاحِدٍ أَلَا تَرَى أَنَّهُ لَيْسَ مِثْلَ وَعُوْتٍ فِي الْكَلَاْمِ كَرِهُوْا ذٰلِكَ كَمَا كَرِهُوْا أَنْ تَكُوْنَ الْعَيْنُ وَاوًا وَاللَّاْمُ وَاوٌ ثَاْنِيَةً فَلَمَّا كَاْنَ ذٰلِكَ مَكْرُوْهًا فِي مَوْضِعٍ يَكْثُرُ فِيْهِ التَّضْعِيْفُ نَحْوُ رَدَدْت وَصَمَّمْت طَرَحُوْا هٰذَا مِنْ الْكَلَاْمِ مُبْدَلًا وَعَلَى الْأَصْلِ حَيْثُ كَاْنَ مِثْلَ قَلَقٍ وَسَلَسٍ أَقَلَّ مِنْ مِثْلٍ رَدَدْت وَصَمَّمْتَ وَسَنُبَيِّنُ ذٰلِكَ فِي الْإِدْغَاْمِ إنْ شَاْءَ اللَّهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٢٥٩٩'>وَقَدْ جَاْءَ فِي الْيَاْءِ كَمَا جَاْءَتِ الْعَيْنُ وَاللاْمُ يَاْءَيْنِ وَأَنْ تَكُوْنَ فَاْءً وَلَاْمًا أَقَلَّ كَمَا كَاْنَ سَلَسٌ أَقَلَّ وَذٰلِكَ قَوْلَهُمْ يُدِيْتُ إِلَيْهِ يَدًا وَلَا يَكُوْنُ فِي الْهَمْزَةِ إِذْ لَمْ يَكُنْ فِي الْوَاْوِ وَلَكِنَّهُ يَكُوْنُ فِي الْوَاْوِ فِي بَنَاْتِ الأَرْبَعَةِ نَحْوُ الْوَزُوْزَةِ وَالْوَحُوْحَةِ لأَنَّهُ يُكْثُرُ فِيْهَا مِثْلُ قُلْقَلٍ وَسُلْسُلٍ وَلَمْ تُغَيِّرْ لأَنَّ بَيْنَهُمَا حَاْجِزًا وَمَا قْبَلَهَا سَاْكِنٌ فَلَمْ تُغَيِّرْ وَتَكُوْنُ الْهَمْزَةُ مِثْلَ الدَّأْدَأَةِ ضَرْبٌ مِنْ السِّيَرِ ثَاْنِيَةً وَرَاْبِعَةً لِأَنَّ مِثْلَ نَفْنُفٍ كَثِيْرٌ وَتَكُوْنُ فِي الْوَاْوِ نَحْوُ ضُوْضِيَتْ وَهِيَ فِي الْوَاْوِ أَوْجَدُ لِأَنَّهَا أَخَفُّ مِنْ الْهَمْزَةِ فَإِذَا كَاْنَ شَيْءٌ مِنْ هٰذَا النَّحْوِ فِي الْهَمْزَةِ فَهُوَ لِلْوَاْوِ أُلْزَمُ لِأَنَّهَا أَخَفُّ وَهُمْ لَهَا أَشَدُّ احْتِمَاْلًا</مقطع>
  <مقطع هوية='١٢٣٢١'>وَاْعْلَمْ أَنَّ افْعَاْلِلَتَ مَنْ رُمِيَتْ بِمَنْزِلَةِ أُحْيِيَتْ فِي الْإِدْغَاْمِ وَالْبَيَاْنِ وَالْخَفَاْءِ وَهِيَ مُتَحَرِّكَةٌ وَكَذٰلِكَ افْعَلَلَتْ وَذٰلِكَ قَوْلُك فِي افْعَاْلَلْتَ ارْمَاْيِيْتَ وَهُوَ يَرْمَاْيِيٌّ وَأُحِبُّ أَنْ يَرْمَاْيِيَ بِمَنْزِلَةِ أَنَّ يَحْيَى الْمَوْتَى وَتَقُوْلَ ارْمَاْيِيًّا فَتَجْرِيَهَا مَجْرَى أُحْيَيَا وَيُحِيْيَاْنِ وَتَقُوْلُ قَدْ ارْمَوِيَ فِي هٰذَا الْمَكَاْنِ كَمَا قُلْت قَدْ حَيَّ فِيْهِ وَأُحْيِ فِيْهِ لِأَنَّ الْفَتْحَةَ لَاْزِمَةٌ وَلَا تَقْلِبُ الْوَاْوُ يَاْءً لِأَنَّهَا كَوَاْوٍ سُوَيْرٍ لَا تَلْزَمُ وَهِيَ فِي مَوْضِعِ مُدٍّ وَتَقُوْلُ قَدِ ارْمَاْيُوْا كَمَا تَقُوْلُ قَدْ أَحْيَوْا وَتَقُوْلُ ارْمِيَيْت فِي افْعَلَلْت يَرْمِيِي كَمَا تَقُوْلُ يُحْيِي وَتَقُوْلُ ارْمَيِيًّا كَمَا تَقُوْلُ قَدْ أُحْيَيَا وَمَنْ قَاْلَ يَحْيِيَاْنِ فَأَخْفَى قَاْلَ ارْمَيِيًّا فَأَخْفَى وَتَقُوْلُ قَدْ ارْمِي فِي هٰذَا الْمَكَاْنِ لِأَنَّ الْفَتْحَةَ لَاْزِمَةٌ وَمَنْ قَاْلَ حُيَيّ قَاْلَ إرْمِيِي وَقَدْ ارْمُوِيَ فِي هٰذَا الْمَكَاْنِ لِأَنَّ الْفَتْحَةَ لَاْزِمَةٌ وَمَنْ قَاْلَ أُحْيِيَ فِيْهَا قَاْلَ ارْمُوْيِي فِيْهَا إذَا أَرَاْدَهَا مِنَ ارْمَاْيِيْتَ وَلَا يُقَلِّبُ الْوَاْوَ لِأَنَّهَا مُدَّةٌ وَتَقُوْلُ مِرْمَاْيِيَّةٌ وَمَرْمِيِيَّةٌ فَتَخَفَّى كَمَا تَقُوْلُ مَعِيْيَةٌ وَإِنْ شِئْت بَيَّنْتَ عَلَى بَيَاْنِ مَعِيْيَةٌ وَالْمَصْدَرُ ارْمِيَاْءً وَارْمِيَاْءً وَاحْيِيَاْءً وَاحْيِيَاْءً</مقطع>
  <مقطع هوية='٠١٠٥٧'>وأَمَا افْعَلَلْتَ وَافْعَاْلَلْتَ مَنْ غَزَوْتَ فَاْغْزَوَيْتَ وَاغْزَاْوَيْتَ وَلَا يَقَعُ فِيْهَا الإِدْغَاْمُ وَلَا الإِخْفَاْءُ لأَنَّهُ لَا يَلْتَقِي حَرْفَاْنِ مِنْ مَوْضِعٍ وَاحْدَ ومْثَلَ ذٰلِكَ مِنْ الْكَلَاْمِ ارْعَوَيْتَ وَأَثْبَتُ الْوَاْوِ الْأُوْلَى لِأَنَّهُ لَا يَعْرِضُ لَهَا فِي يَفْعَلُ مَا يُقَلِّبُهَا وَلَمْ تَكُنْ لِتَحَوُّلِهَا أَلْفًا وَبَعْدَهَا سَاْكِنٌ وَإِنَّمَا هِيَ بِمَنْزِلَةِ نَزْوَاْنٍ وَأَمَّا افْعَاْلِلَتْ مَنْ حَيِيَتْ فَبِمَنْزِلَتِهَا مِنْ رَمْيَتَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣١٤٠١'>وأَمَّا افْعَلِلْت فَبِمَنْزِلَةِ ارْمَيَيْت إلَّا أَنَّهُ يُدْرِكُهَا مِنْ الْإِدْغَاْمِ مِثْلَ مَا يُدْرِكُ اقْتَتَلَتْ وَتَبَيَّنَ كَمَا تَبَيَّنَ لِأَنَّهُمَا يَاْءَاْنِ فِي وَسَطِ الْكَلِمَةِ كَاْلتَّاْءِ فِي وَسَطِهَا وَذٰلِكَ قَوْلُك احْيَيَيْت وَاحْيِيَيْنَا كَمَا قُلْت اقْتَتَلْت وَاقْتَتَلْنَا وَاحْيِيِّيًّا كَمَا قُلْت اقْتَتَلْت وَاقْتَتَلَا وَمَنْ قَاْلَ يُقْتَلُ فَكَسَرَ الْقَاْفَ وَأَدْغَمَ قَاْلَ يُحْيِي وَمَنْ قَاْلَ يُقْتَلُ قَاْلَ يُحْيِي وَمَنْ قَاْلَ يَقْتَتِلُ فَأَخْفَى وَتَرَكَهَا عَلَى حَرَكَتِهَا فَإِنَّهُ يَقُوْلُ يُحَيِّيِي</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٢٧٠٥'>وَتَقُوْلُ فِيْمَنْ قَاْلَ قُتِلُوْا حَيُّوًّا وَمَنْ قَاْلَ اقْتَتِلُوْا فَأَخْفَى قَاْلَ احْيِيُوْا وَمَنْ قَاْلَ قُتِلُوْا قَاْلَ حَيُوْا وَمَنْ قَاْلَ فِي مُفْتَعَلٍ مُقْتَتِلٌ قَاْلَ مُحْيِيًا وَمَنْ قَاْلَ مَقْتَلٌ قَاْلَ مُحِيٌ وَمَنْ قَاْلَ مَقْتَلٍ قَاْلَ مُحِيٌ وَمَنْ أَخْفَى فَقَاْلَ مُقْتَتِلٌ قَاْلَ مُحْيِيًا فَقَسْهُ فِي الْإِدْغَاْمِ عَلَى افْعَلْلْتُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٤١٣٢'>وَإنَّمَا مَنَعَهُمْ أَنْ يَجْعَلُوْا اقْتَتَلُوْا بِمَنْزِلَةٍ رَدَدْت فَيَلْزَمُهُ الْإِدْغَاْمُ أَنَّهُ فِي وَسَطِ الْحَرْفِ وَلَمْ يَكُنْ طَرَفًا فَيَضْعُفُ كَمَا تُضْعُفُ الْوَاْوُ وَلَكِنَّهُمْ بِمَنْزِلَةِ الْوَاْوِ الْوُسْطَى فِي الْقُوَّةِ وَسَنُبَيِّنُ ذٰلِكَ فِي الْإِدْغَاْمِ إنْ شَاْءَ اللَّهْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٢٢٥٥'>وَأَمَّا افْعَاْلَلْتُ مِنَ الْوَاْوِيْنِ فَبِمَنْزِلَةِ غَزَوْتَ وَذٰلِكَ قَوْلُ الْعَرَبِ قَدِ احْوَاْوَتِ الشَّاْةُ وَاحْوَاْوِيْتُ فَاْلْوَاْوُ بِمَنْزِلَةِ وَاوٍ غَزَوْتَ وَالْعَيْنُ بِمَنْزِلَتِهَا فِي افْعَاْلَلْتَ مِنْ عُوْرَتَ وإذَا قُلْتُ احْوَاْوَيْتُ فَاْلْمَصْدَرُ احْوِيَاْءً لِأَنَّ الْيَاْءَ تُقَلِّبُهَا كَمَا قَلَبْتْ وَاوُ أَيَاْمٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٨٤٢٧'>وإذَا قُلْت افْعَلَلْت قُلْتُ احْوِيَيْت تُثْبِتَاْنِ حَيْثُ صَاْرَتَا وَسَطًا كَمَا أَنَّ التَّضْعِيْفَ وَسَطًا أَقْوَى نَحْوَ اقْتَتَلْنَا فَيَكُوْنُ عَلَى الْأَصْلِ وَإِنْ كَاْنَ طَرَفًا اعْتَلَّ فَلَمَّا اعْتَلَّ الْمُضَاْعَفُ مِنْ غَيْرِ الْمُعْتَلِّ فِي الطَّرَفِ كَاْنَ لِلْوَاْوِيْنِ تَاْرِكَيْنِ إذْ كَاْنَتْ تَعْتَلُّ وَحْدَهَا وَلَمَّا قَوِيَ التَّضْعِيْفُ مِنْ غَيْرِ الْمُعْتَلِّ وَسَطًا جَعَلُوْا الْوَاْوِيْنَ وَسَطًا بِمَنْزِلَتِهِ فَأَجْرَى احْوَوَيْتَ عَلَى اقْتَتَلْت وَالْمَصْدَرُ احْوِوَاْءً وَمَنْ قَاْلَ قِتَاْلًا قَاْلَ حَوَاْءً</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٦٣٨٩'>وَتَقُوْلُ فِي فِعْلٌ مَنْ شَوَيْتٌ شَيٌ قُلِبَتْ الْوَاْوُ يَاْءً حَيْثُ كَاْنَتْ سَاْكِنَةً بَعْدَهَا يَاْءٌ وَكُسِرَتْ الشّيْنُ كَمَا كُسِرَتْ تَاْءٌ عَتِيٍ وَصَاْدُ عَصِيّ كَرَاْهِيَةِ الضّمَّةِ مَعَ الْيَاْءِ كَمَا تُكْرَهُ الْوَاْوُ السَّاْكِنَةُ وَبَعْدَهَا الْيَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣١٩٥٩'>وكَذٰلِكَ فِعْلٌ مِنْ أَحْيَيْتَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٣٦٧٥'>وَقَدْ ضَمَّ بَعْضَ الْعَرَبِ الْأُوَلِ وَلَمْ يَجْعَلْهَا كَبَيْضٍ لِأَنَّهُ حِيْنَ أَدْغَمَ ذَهَبَ الْمَدُّ وَصَاْرَ كَأَنَّهُ بَعْدَ حَرْفٍ مُتَحَرِّكٍ نَحْوَ صَيْدٍ أَلَا تَرَى أَنَّهَا لَوْ كَاْنَتْ فِي قَاْفِيَةٍ مِنْ عَمِّيٍ جَاْزَ فَهٰذَا دَلِيْلٌ عَلَى أَنَّهُ لَيْسَ بِمَنْزِلَةٍ بَيْضٌ وَلَمْ يَجْعَلُوْهَا كَتَاْءٍ عَتِّي وَصَاْدَ عِصِي وَنُوْنٍ مُسَنِّيَةٍ لِأَنَّهُنَّ عَيْنَاْتٌ فَإِنَّمَا شُبِّهْنَ بِلَاْمِ أَدَلٍ وَرَاْءَ أَجْرٍ وَقَاْلُوْا قَرْنٌ أَلْوَى وَقُرُوْنٌ لِيٌ سَمِعْنَا ذٰلِكَ مِنْهُمْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٨٦١١'>وَمِثْلُ ذٰلِكَ قَوْلُهُمْ رِيًّا وَرِيَّةٌ حَيْثُ قَلَبُوْا الْوَاْوَ الْمُبْدَلَةَ مِنَ الْهَمْزَةِ فَجَعَلُوْهَا كُوَاْوَ شَوَيْتْ وَقَدْ قَاْلَ بَعْضُهُمْ رِيًّا وَرِيَّةٌ كَمَا قَاْلُوْا لِيٌ وَمَنْ قَاْلَ رِيَّةٌ قَاْلَ فِي فِعْلٍ مَنْ وَأَيْتَ فِيْمَنْ تَرَكَ الْهَمْزَ وِيٌ وَيَدَعُ الْوَاْوَ عَلَى حَاْلِهَا لِأَنَّهُ لَمْ يَلْتَقِ الْوَاْوَاْنِ إِلَّا فِي قَوْلِ مَنْ قَاْلَ أَعْدِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٩٨٧٤'>وَمَنْ قَاْلَ رِيًّا فَكَسَرَ الرَّاْءَ قَاْلَ وِيٌ فَكَسَرَ الْوَاْوَ إلَّا فِي قَوْلِ مَنْ قَاْلَ إسَاْدَةٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٨٥٠٨'>وَسَأَلْتهُ عَنْ قَوْلِهِمْ مَعَاْيًا فَقَاْلَ الْوَجْهُ مَعَاْيٍ وَهُوَ الْمُطَّرِدُ وَكَذٰلِكَ قَوْلُ يُوْنُسَ وَإِنَّمَا قَاْلُوْا مَعَاْيًا كَمَا قَاْلُوْا مُدَاْرَى وَصُحَاْرَى وَكَاْنَتْ مَعَ الْيَاْءِ أُنْقَلُ إذْ كَاْنَتْ تَسْتَثْقِلُ وَحْدَهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٧١٨٩'>وَسَأَلْتْهُ عَنْ قَوْلِهِمْ لَمْ أَبْلِ فَقَاْلَ هِيَ مَنْ بَاْلَيْت وَلَكِنَّهُمْ لَمَّا أَسْكَنُوْا اللَّاْمَ حَذَفُوْا الْأَلِفَ لِأَنَّهُ لَا يَلْتَقِي سَاْكِنَاْنِ وَإِنَّمَا فَعَلُوْا ذٰلِكَ فِي الْجَزْمِ لِأَنَّهُ مَوْضِعُ حَذْفٍ فَلَمَّا حَذَفُوْا الْيَاْءَ الَّتِي هِيَ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ بَعْدَ اللَّاْمِ صَاْرَتْ عِنْدَهُمْ كَنُوْنٍ يَكُنْ حِيْنَ أُسْكِنَتْ اللَّاْمُ هُنَا بِمَنْزِلَةِ حَذْفِ النُّوْنِ مِنْ يَكْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٢٢٨٢'>وَإنَّمَا فَعَلُوْا هٰذَا بِهَذَيْنِ حَيْثُ كَثُرَا فِي كَلَاْمِهِمْ إذْ كَاْنَ مِنْ كَلَاْمِهِمْ حَذْفُ النُّوْنِ وَالْحَرَكَاْتِ وَذٰلِكَ نَحْوُ مُذِّ وَلَدٍ وَقَدْ عَلِمَ وَإِنَّمَا الْأَصْلُ لَدُنْ وَمُنْذُ وَقَدْ عَلِمَ وَهٰذَا مِنْ الشَّوَاْذِّ وَلَيْسَ مِمَّا يُقَاْسُ عَلَيْهِ وَيَطَرْدِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٥٨٣٨'>وَزَعَمَ الْخَلِيْلُ أَنَّ نَاْسًا مِنَ الْعَرَبِ يَقُوْلُوْنَ لَمْ أَبْلِهُ وَلَا يَزِيْدُوْنَ عَلَى حَذْفِ الأَلِفِ حَيْثُ كَثُرَ الْحَذْفُ فِي كَلَاْمِهِمْ كَمَا حَذَفُوْا أَلْفَ احْمَرَّ وَأَلْفَ عَلْبُطٍ وَوَاْوٍ غَدٍ وكَذٰلِكَ فَعَلُوْا بِقَوْلِهِمْ مَا أُبَاْلِيْهِ بَاْلَةً كَأَنَّهَا بَاْلِيَةٌ بِمَنْزِلَةِ الْعَاْفِيَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٢٨٨٩'>وَلَمْ يَحْذِفُوْا لَا أُبَاْلِي لِأَنَّ الْحَرْفَ يُقَوَّى هَهُنَا وَلَا يَلْزَمُهُ حَذْفٌ كَمَا أَنَّهُمْ إذَا قَاْلُوْا لَمْ يَكُنْ الرَّجُلُ فَكَاْنَتْ فِي مَوْضِعِ تَحَرَّكٍ لَمْ تُحْذَفْ لِأَنَّهُ بَعْدَ شَبَهِهَا مِنْ التَّنْوِيْنِ كَنُوْنَ مُنْذُ وَلِدَنْ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٦٩٤٦'>وَإنَّمَا جَعَلُوْا الْأَلْفَ تَثْبُتُ مَعَ الْحَرَكَةِ أَلَا تَرَى أَنَّهَا لَا تُحْذَفُ فِي أُبَاْلِي فِي غَيْرِ مَوْضِعِ الْجَزْمِ وَإِنَّمَا تُحْذَفُ فِي الْمَوْضِعِ الَّذِي تُحْذَفُ مِنْهُ الْحَرَكَةُ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
