<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٣٩٧"
     درنبورج="٢-٤٤٢"
     البكاء="٥-٧١٠"
     هارون="٤-٤١٥"
     يعقوب="٤-٥٥٦"
     رقم="٥٥٨">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٠٨٨٥٠'>هُذَا بَاْبُ تَكْسِيْرِ بَعْضِ مَا ذَكَرْنَا عَلَى بِنَاْءِ الْجَمْعِ الَّذِي هُوَ عَلَى مِثَاْلِ مَفَاْعِلَ وَمَفَاْعِيْلِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٢٩٣٥٦'>فَإِذَا جَمَعْت فِعْلَ نَحْوِ رَمْيِ وَهْبِي قُلْت هَبَاْيٌ وَرَمَاْيٌ لِأَنَّهَا بِمَنْزِلَةِ غَيْرِ الْمُعْتَلِّ نَحْوُ مُعَدٍ وَجُبْنٍ وَلَا تَغَيُّرُ الْأَلْفِ فِي الْجَمْعِ الَّذِي يَلِيْهَا لِأَنَّ بَعْدَهَا حَرْفًا لَاْزِمًا وَيَجْرِي الْآخَرُ عَلَى الْأَصْلِ لِأَنَّ مَا قَبْلَهَا سَاْكِنٌ وَلَيْسَ بِأَلْفٍ وَكَذٰلِكَ غَزَاْوٌ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٥٥٨٢'>وَأَمَّا فَعْلَلُ مَنْ رَمَيْت فَرَمْيًا وَمَنْ غَزَوْت غَزْوِي وَالْجَمْعُ غِزَاْوٍ وَرَمَاْيَ لَا يُهْمَزُ لِأَنَّ الّذِي يَلِي الْأَلْفَ لَيْسَ بِحَرْفِ الْإِعْرَاْبِ وَاعْتَلَّتِ الْآخِرَةُ لِأَنَّ مَا قَبْلَهَا مَكْسُوْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٧٧٣٣'>وَأَمَّا فَعَاْلِيْلُ مَنْ رَمَيْتَ فَرْمَاْئِيٌ وَالأَصْلَ رَمَاْيِيٌ وَلَكِنَّكَ هَمَزْتَ كَمَا هَمَزُوْا فِي رَاْيَةٍ وَآيَةٍ حِيْنَ قَاْلُوْا رَاْئِيٌ وَآئِيٌ فَأَجْرَيْتُهُ مَجْرَى هٰذَا حَيْثُ كُثُرَتِ الْيَاْءَاْتُ بَعْدَ الأَلْفِ كَمَا أَجْرَيْتَ فَعُلَيْلَةٍ مَجْرًى فَعَلِيَّةٍ ومَنْ قَاْلَ رَاْوِيٌ فَجَعَلَهَا وَاوًا قَاْلَ رَمَاْوِيٌ وَمَنْ قَاْلَ أُمِّيِّيٌ وَقَاْلَ آيِيٌ قَاْلَ رَمَاْيِيٌ فَلَمْ يُغَيْرِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٧٣٧٤'>وكَذٰلِكَ فَعَاْلِيْلُ مَنْ حَيَيَتْ وَمَفَاْعِيْلَ وَقَدْ كَرِهُوْا الْيَاْءِيْنِ وَلَيْسَتَا تَلِيَاْنُ الْأَلْفَ حَتَّى حَذَفُوْا إحْدَاْهُمَا فَقَاْلُوْا أَثَاْفٍ وَمُعَطَاْءٌ وَمُعَاْطٍ فَهُمْ لِهٰذَا أَكْرَهُ وَأَشَدُّ اسْتِثْقَاْلًا إذْ كُنَّ ثَلَاْثًا بَعْدَ أَلْفٍ قَدْ تُكْرَهُ بَعْدَهَا الْيَاْءَاْتِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٣٦٢٤'>وَلَوْ قَاْلَ إنْسَاْنٌ أَحْذَفُ فِي جَمِيْعِ هٰذَا إذْ كَاْنُوْا يَحْذِفُوْنَ فِي نَحْوِ أَثَاْفٍ وَأَوَاْقٍ وَمُعَطَاْءٍ وَمُعَاْطٍ حَيْثُ كَرِهُوْا الْيَاْءَيْنِ قَاْلَ قَوْلًا قَوِيًّا إلَّا أَنَّهُ يَلْزَمُ الْحَذْفُ هٰذَا لِأَنَّهُ أَثْقَلُ لِلْيَاْءَاْتِ بَعْدَ الْأَلْفِ وَالْكِسْرَةِ الَّتِي فِي الْيَاْءِ الْأُوْلَى كَمَا أَلْزَمَ التَّغْيِيْرَ مُطَاْيَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٦٧٢٢'>ومَنْ قَاْلَ أَغَيْرَ لِأَنَّهُمْ قَدْ يَسْتَثْقِلُوْنَ فَيُغَيْرُوْنَ وَلَا يَحْذِفُوْنَ فَهُوَ قَوِيٌ وَذٰلِكَ رَاْوِيٌ فِي رَاْيَةٍ لَمْ يَحْذِفُوْهَا فَتَجْرِيْهَا عَلَيْهَا كَمَا أَجَّرُوْا فَعَلِيْلَةً مَجْرَى فِعْلِيَّةٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٤٨٢٨'>ومَا يُغَيِّرُ لِلِاْسْتِثْقَاْلِ وَلَمْ يَحْذِفْ أَكْثَرَ مِنْ أَنْ يُحْصَى فَمِنْ ذٰلِكَ فِي الْجَمْعِ مَعَاْيًا وَمُدَاْرًاْى وَمُكَاْكَى وَفِي غَيْرِ ذٰلِكَ جَاْءٍ وَأُدْؤِرٌ وَهٰذَا النَّحْوُ أَكْثَرُ مِنْ أَنْ يَحْصَى</مقطع>
  <مقطع هوية='١٨٤٨٧'>وَأَمَّا فَعَاْلِيْلُ مَنْ غَزَوْتَ فَعَلَى الأَصْلِ لَا يُهْمَزُ وَلَا يُحْذَفُ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ غَزَاْوِيٌ لأَنَّ الْوَاْوَ بِمَنْزِلَةِ الْحَاْءِ فِي أَضَاْحِيٌ وَلَمْ يَكُوْنُوْا لِيُغَيِّرُوْهَا وَهُمْ قَدْ يَدْعُوْنَ الْهَمْزَةَ إِلَيْهَا فِي مِثْلِ غَزَاْوِيٌ فَاْلْيَاْءَاْتُ قَدْ يُكْرَهْنَ إِذَا ضَوَّعَفَنَ وَاجْتَمَعْنَ كَمَا يُكْرَهُ التَّضْعِيْفُ مِنْ غَيْرِ الْمُعْتَلِّ نَحْوَ تَظْنَّيْتَ فَذٰلِكَ أَدْخَلَتْ الْوَاْوُ عَلَيْهَا وَإِنْ كَاْنَتْ أَخَفَّ مِنْهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٢٥١٣'>وَلَمْ تُعِرَّ الْوَاْوُ مِنْ أَنْ تَدْخُلَ عَلَى الْيَاْءِ إذْ كَاْنَتْ أُخْتَهَا كَمَا دَخَلَتْ الْيَاْءُ عَلَيْهَا أَلَا تَرَاْهُمْ قَاْلُوْا مُوْقِنٌ وَعُوْطَطٌ وَقَاْلُوْا فِي أَشَدَّ مِنْ هٰذَا جَبَاْوَةٌ وَهِيَ مَنْ جُبِيَتْ وَأُتْوَةٌ وَأَدْخَلُوْهَا عَلَيْهَا لِكَثْرَةِ دُخُوْلِ الْيَاْءِ عَلَى الْوَاْوِ فَلَمْ يُرِيْدُوْا أَنْ يَعِرُوْهَا مِنْ أَنْ تَدْخُلَ عَلَيْهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٤١٩٨'>ولَهَا أَيْضًا خَاْصَّةٌ لَيْسَتْ لِلْيَاْءِ كَمَا أَنَّ لِلْيَاْءِ خَاْصَّةً لَيْسَتْ لَهَا وَقَدْ بَيَّنَّا ذٰلِكَ فِيْمَا مَضَى</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
