<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٤٠١"
     درنبورج="٢-٤٤٨"
     البكاء="٥-٧٢١"
     هارون="٤-٤٢٤"
     يعقوب="٤-٥٦٤"
     رقم="٥٦٢">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٣٤٣٥٧'>هٰذَا بَاْبُ تَضْعِيْفِ اللَّاْمِ فِي غَيْرِ مَا عَيَّنَهُ وَلَاْمَهُ مِنْ مَوْضِعٍ وَاحِدٍ فَإِذَا ضَاْعَفْتَ اللَّاْمُ وَأَرَدْت بِنَاْءَ الْأَرْبَعَةِ لَمْ تَسْكُنِ الْأُوْلَى فَتَدَغْمَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٥٨٠٩٤'>وَذٰلِكَ قَوْلُكَ قَرْدَدٌ لِأَنَّكَ أَرَدْتَ أَنْ تُلْحِقَهُ بِجَعْفَرٍ وَسَلْهَبٍ وَلَيْسَ بِمَنْزِلَةِ بِنَاْءٍ مُعَدٌ لأَنَّ مُعَدًا بُنِيَ عَلَى السُّكُوْنِ وَلَيْسَ أَصْلُهُ الْحَرَكَةَ وَلَيْسَ هٰذَا بِمَنْزِلَةِ مَرْدٍ وَلَوْ كَاْنَ هٰذَا بِمَنْزِلَةِ مَرْدٍ لَمَا جَاْزَ قَرْدَدٌ فِي الْكَلَاْمِ لأَنَّ مَا يُدْغَمُ وَأَصْلُهُ الْحَرَكَةُ لَا يَخْرُجُ عَلَى أَصْلِهِ فَإِنَّمَا كُلُّ وَاحِدٍ مِنْهُمَا بِنَاْءٌ عَلَى حِدَةٍ وَإِنَّمَا مُعَدٌ بِمَنْزِلَةِ خَدَبٍ تَقُوْلُ فَعْلَلٌ لأَنَّهُ لَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ فَعْلَلٌ يَعْنِي فِيْمَا اللَّاْمُ فِيْهِ مُضَاْعَفَةُ نَحْوَ قُرْدَدٌ وَكَذٰلِكَ مَعَدٌ لَيْسَ مِنْ فَعْلَلٍ فِي شَيْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٦٧١٧'>وَقَاْلُوْا قَعْدَدٌ وَسُرْدَدٌ أَرَاْدُوْا أَنْ يَلْحَقُوْا هٰذَا الْبِنَاْءَ بِاْلتَّضْعِيْفِ بِجُعْشُمٍ وَمَنْزِلَةُ جُبْنٍ مِنْهَا مَنْزِلَةَ فِعْلٍ مِنْ فَعْلَلٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٨٠٨٨'>وَقَاْلُوْا رُمْدَدٌ أَلْحَقُوْهُ بِاْلتَّضْعِيْفِ بِزَهْلَقٍ وَطَمَرٌ مِنْهُ بِمَنْزِلَةِ فِعْلٍ مِنْ فَعْلَلٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٢٤٠٤'>وَقَاْلُوْا قَعْدْدٌ فَأَلْحِقُوْهُ بِجُنْدُبٍ وَعَنْصَلٍ بِاْلتَّضْعِيْفِ كَمَا أَلْحَقُوْا مَا ذَكَرْت لَكَ بِبَنَاْتِ الْأَرْبَعَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٢٦٠٩'>ودَرَجَةٌ مِنْهُ بِمَنْزِلَةِ فِعْلٍ مِنْ فَعْلَلٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٠٤٨٤'>وَقَاْلُوْا عَفُنْجَجٌ فَلَمْ يُغَيِّرْ عَنْ زِنَةِ جُحَنْفَلٍ كَأَنَّهُ لَمْ يَكُنْ لِيُغَيِّرَ عُفْجَجٌ عَنْ زِنَةِ جُحْفْلٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٩٣٨٦'>ولَا تَلْحَقُ هَذِهِ النُّوْنُ فِعْلًا لِأَنَّهَا إنَّمَا تَلْحَقُ مَا تَلْحَقُهُ بِبَنَاْتِ الْخَمْسَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٥٢٣١'>وإذَا ضَاْعَفَتْ اللَّاْمُ وَكَاْنَ فِعْلًا مُلْحَقًا بِبَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ لَمْ تُدْغِمْ لِأَنَّك إنَّمَا أَرَدْت أَنْ تُضَاْعَفَ لِتُلْحِقَهُ بِمَا زِدْت بِدَحْرَجْت وَجَحْدَلْت وَذٰلِكَ قَوْلُك جُلَبَبَتُهُ فَهُوَ مُجَلْبِبٌ وَتَجَلْبِبُ وَيَتَجَلْبَبُ أَجْرَيْتهُ مَجْرَى تَدَحْرَجَ وَيَتَدَحْرَجُ فِي الزِّنَةِ كَمَا أَجْرَيْت فَعَلِلْت عَلَى زِنَةِ دَحْرَجَتَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٠٠٠١'>وَأَمَّا اقْعُنْسِسَ فَأَجَّرُوْهُ عَلَى مِثَاْلِ احْرَنْجَمَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٣٩٩٥'>فَكُلُّ زِيَاْدَةٍ دَخَلَتْ عَلَى مَا يَكُوْنُ مُلْحَقًا بِبَنَاْتِ الأَرْبَعَةِ بِاْلتَّضْعِيْفِ فَإِنَّ تِلْكَ الزِّيَاْدَةَ إِنْ كَاْنَتْ تَلْحَقُ بِبَنَاْتِ الأَرْبَعَةِ فَإِنَّ هٰذَا مُلْحَقٌ بِتِلْكَ الزِّنَةِ مِنْ بَنَاْتَ الْأَرْبَعَةُ كَمَا كَاْنَ مُلْحَقًا بِهَا وَلَيْسَ زِيَاْدَةٌ سِوَى مَا أَلْحَقَهَا بِاْلْأَرْبَعَةَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٣٢٤٦'>وأَمَا احْمَرَرْت وَاشْهَاْبَبْت فَلَيْسَ لَهُمَا نَظِيْرٌ فِي بَاْبِ الْأَرْبَعَةِ أَلَا تَرَى أَنَّهُ لَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ احْرَنْجَمَتٌ وَلَا احْرَاْجَمَتْ فَيَكُوْنُ مُلْحَقًا بِهَذِهِ الزِّيَاْدَةِ فَلَمَّا كَاْنَتَا كَذٰلِكَ أُجْرِيَتَا مَجْرَى مَا لَمْ يَلْحَقْ بِنَاْءً بِبِنَاْءِ غَيْرِهِ مِمَّا عَيَّنَهُ وَلَاْمُهُ مِنْ مَوْضِعٍ وَاحِدٍ لِأَنَّهُ تَضْعِيْفٌ وَفِيْهِ مِنْ الِاْسْتِثْقَاْلِ مِثْلُ مَا فِي ذٰلِكَ وَلَمْ يَكُنْ لَهُ نَظِيْرٌ فِي الْأَرْبَعَةِ عَلَى مَا ذَكَرْت لَك فَيَحْتَمِلُ التَّضْعِيْفُ لِيُسْلِمُوْا زِنَةَ مَا أَلْحَقُوْهُ بِهَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٣٦٤٨'>فَإِنْ قُلْت فَهَلَّا قَاْلُوْا اسْتَعْدِدْ عَلَى زِنَةٍ اُسْتَخْرِجَ فَإِنَّ هَذِهِ الزِّيَاْدَةَ لَمْ تَلْحَقْ بِنَاْءً يَكُوْنُ مُلْحَقًا بِبِنَاْءٍ وَإِنَّمَا لَحِقَتْ شَيْئًا يَعْتَلُّ وَهُوَ عَلَى أَصْلِهِ كَمَا أَنْ أَخْرَجْت عَلَى الْأَصْلِ وَلَوْ كَاْنَ يَخْرُجُ مِنْ شَيْءٍ إلَى شَيْءٍ لَفَعَلَ ذٰلِكَ بِهِ وَلَمَّا أُدْغِمُوْا فِي أَعْدَدْت كَمَا لَمْ يُدْغِمُوْا فِي جَلْبَبَتَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٢٤٦٠'>وأَمَّا سَبْهَلَلٌ وَقُفْعْدَدٌ فَمُلْحَقٌ بِاْلتَّضْعِيْفِ بِهِمِرْجَلٍ كَمَا أَلْحَقُوْا قَرْدَدًا بِجُعْفَرٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٦٩٠٥'>وإذَا ضُوْعِفَ آخِرُ بَنَاْتِ الْأَرْبَعَةِ فِي الْفِعْلِ صَاْرَ عَلَى مِثَاْلٍ افْعَلَلْت وَأَجْرِي فِي الْإِدْغَاْمِ مَجْرًى احْمَرَرْت وَكَذٰلِكَ اطْمَأْنَنْت وَاطْمَأَنَّ وَاقْشَعْرَرْت وَاقْشَعِرْ لِأَنَّهُ لَيْسَ فِي بَنَاْتِ الْخَمْسَةِ مِثْلُ اسْفَرْجَلَ وَلَا فِعْلٌ الْبَتَّةِ فَيَكُوْنُ هٰذَا مُلْحَقًا بِتِلْكَ الزِّنَةِ كَمَا كَاْنَ اقْعُنْسِسَ مُلْحَقًا بِاْحْرَنْجَمَ وَتَجَلْبَبَ مُلْحَقًا بِتَدَحْرُجٍ فَكَمَا لَمْ يَكُنْ لِاْحْمِرٍّ وَاشْهَاْبٍ نَظِيْرٌ فِي الْأَرْبَعَةِ فَأُدْغِمَ كَذٰلِكَ أُدْغِمُ هٰذَا إذْ لَمْ يَكُنْ لَهُ نَظِيْرٌ فِي الْخَمْسَةَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
