<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٤٠٢"
     درنبورج="٢-٤٤٩"
     البكاء="٥-٧٢٣"
     هارون="٤-٤٢٧"
     يعقوب="٤-٥٦٧"
     رقم="٥٦٣">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٣٩٥٧٥'>هٰذَا مَا قِيْسَ مِنْ الْمُضَاْعَفِ الَّذِي عَيَّنَهُ وَلَاْمَهُ مِنْ مَوْضِعٍ وَاحِدٍ وَلَمْ يَجِئْ فِي الْكَلَاْمِ إلَّا نَظِيْرُهُ مِنْ غَيْرِهِ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٩٠٤٥٨'>تَقُوْلُ فِي فِعْلٍ مَنْ رَدَدْت رَدِّدٌ كَمَا أَخْرَجْت فِعْلًا عَلَى الْأَصْلِ لِأَنَّهُ لَا يَكُوْنُ فِعْلًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٢٣٢٨'>وَتَقُوْلُ فِي فِعْلَاْنٍ رِدْدَاْنٌ وَفِعْلَاْنٍ رِدْدَاْنٌ يَجْرِي الْمَصْدَرُ فِي هٰذَا مَجْرَاْهُ لَوْ لَمْ تَكُنْ بَعْدَهُ زِيَاْدَةٌ أَلَا تَرَاْهُمْ قَاْلُوْا خَشْشَاْءَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٣٣٧٤'>وَتَقُوْلُ فِي فِعْلَاْنٍ رَدَّاْنٌ وَفِعْلَاْنٍ رَدَّاْنٌ أَجْرِيْتُهُمَا عَلَى مَجْرَاْهُمَا وَهُمَا عَلَى ثَلَاْثَةِ أَحْرُفٍ لَيْسَ بَعْدَهَا شَيْءٌ كَمَا فَعَلْت ذٰلِكَ بِفِعْلٍ وَفَعْلٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤١٩٧٩'>وَتَقُوْلُ فِي فَعُلُوْلٍ مَنْ رَدَدْت رُدْدُوْدٌ وَفَعُلَيْلٍ رِدْدَيْدٌ كَمَا فَعَلْت ذٰلِكَ بِفِعْلَاْنٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩١١٥٨'>وَأَمَّا فِعْلَاْنٌ مَنْ قُلْت فَقَوْلَاْنٌ كَمَا فَعَلْت ذٰلِكَ بِفِعْلَاْنٍ لِأَنَّهَا مِنْ غَزَوْت لَا تَسْكُنُ وَلَكِنَّكَ إنْ شِئْت هَمَزْتَ فِيْمَنْ هَمَزَ فُعُوْلًا مِنْ قُلْتُ وَأَدْؤُرًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٦٤١٩'>وكَذٰلِكَ فِعْلَاْنٌ تَقُوْلُ قَوْلَاْنٌ وَلَا تُجْعَلُ ذٰلِكَ بِمَنْزِلَةِ الْمُضَاْعَفِ وَلَكِنَّك تَجْرِيْهِ مَجْرَى فِعْلَاْنٍ مِنْ بَاْبِهِ يَعْنِي جَوْلَاْنٌ وَنِفْيَاْنٌ لِأَنَّهُ يُوَاْفِقُهُ وَهُوَ عَلَى ثَلَاْثَةِ أَحْرُفٍ ثُمَّ يَصِيْرُ عَلَى الْأَصْلِ بِاْلزِّيَاْدَةِ فَكَذٰلِكَ هٰذَا وَإِنَّمَا جَعِلُوْا هٰذَا يَتَحَرَّكُ مَعَ تَحَرُّكٍ وَاوٍ غَزْوْتُ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٨٥٩١'>وَتَقُوْلُ فِي افْعَلَلْتَ مَنْ رَدَدْتَ ارْدَدَدْتَ وَتَجْرِى الدَّاْلَيْنِ الآخِرِيْنَ مَجْرِى رَاْءَ احْمَرَرْتُ وَتَكُوْنُ الْأُوْلَى بِمَنْزِلَةِ الْمِيْمِ وَالْمَصْدَرِ ارْدِدَاْدًا وَمَنْ قَاْلَ فِي الِاْقْتِتَاْلِ قِتَاْلًا فَأَدْغِمْ أَدْغِمْ هٰذَا فَقَاْلَ الرَّدَاْدِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٥٢٧٩'>وَتَقُوْلُ فِي افْعَاْلِلْتِ ارْدَاْدَدْت وَتَجْرِيْهِ مَجْرَى اشْهَاْبَبْت وَتَكُوْنُ الْأَوْلَى بِمَنْزِلَةِ الْهَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٢٤٩٧'>وَتَقُوْلُ فِي مِثْلِ عُثُوْثَلٍ رُدُوْدَدٌ لِأَنَّهُ مُلْحَقٌ بِسَفْرَجْلٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٠٩٧٠'>فَإذَا قُلْت افْعَوْعَلْت وَافْعُوْعِلْ كَمَا قُلْت اغْدُوْدَنَّ قُلْتُ ارْدُوْدَ يَرْدُوْدٌ مِثْلَ يُسْبَطِرُ وَارْدُوْدَدْت تَجْرِيْهِ فِي الْإِدْغَاْمِ مَجْرًى احْمَرَرْت لِأَنَّهُ لَا نَظِيْرَ لَهُ فِي الْأَرْبَعَةِ نَحْوَ احْرُوْجِمَتْ وَاحْرَوْجْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٦٧١٠'>وَتَقُوْلُ فِي مِثْلِ اقْعَنْسَسِ ارْدَنْدَدَ وَالْأَوْلَى كَاْلْعَيْنِ وَالْأُخْرَيَاْنِ كَاْلسِّيْنِيْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧١٣٣٠'>وَمِثَاْلُ دُخْلُلٍ رَدْدٌ وَمِثْلُ رُمْدُدٍ رَدْدٌ وَفِي مِثْلٍ صَمَحْمَحٍ رُدْدَدٌ لِأَنَّهُ مِثْلُ سَفَرْجَلٍ وَلَمْ تُحَرِّكْ الثَّاْنِيَةُ لِأَنَّهَا بِمَنْزِلَةِ حَاْءٍ صَمْحَمْحٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٨٦٧٧'>وَتَقُوْلُ فِي مِثْلِ جَلْعْلَعٍ رُدَدُدٌ وَلَمْ تُدْغِمْ فِي الْآخِرَةِ كَمَا لَمْ تَفْعَلْ ذٰلِكَ فِي رَدْدٍ فَتَرَكُوْا الْحَرْفَ عَلَى أَصْلِهِ لِأَنَّهُمْ يَرْجِعُوْنَ إلَى مِثْلِ مَا يُفِرُّوْنَ مِنْهُ فَيَدَّعُوْنَ الْحَرْفَ عَلَى الْأَصْلَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٨٤٦٢'>وَتَقُوْلُ فِي مِثْلِ خَلْفَنَةٍ رَدْدَنَةٌ لَا تُدْغَمُ لِأَنَّ الْحَرْفَ لَيْسَ مِمَّا يَصِلُ إلَيْهِ التَّحْرِيْكُ فَإِنَّمَا هُوَ بِمَنْزِلَةِ رَدَدْتَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٢٧٨٨'>وَتَقُوْلُ فِي فَوْعَلٍ مَنْ رَدَدْتَ رُوْدَدٌ اسْمًا وَإِنْ كَاْنَ فِعْلًا قَلْتَ رَوْدَدْتُ وَرُوْدِدَ يُرَوْدَدُ وَكَذٰلِكَ فَيَعِلٌ اسْمًا رَيْدَدٌ وَإِنْ كَاْنَ فِعْلًا قُلْتُ رُيْدَدَ لِأَنَّهُ مُلْحَقٌ بِاْلْأَرْبَعَةِ فَأَرَدْتُ أَنْ تُسْلِمَ تِلْكَ الزِّنَةَ كَمَا سَلَّمْتُهَا فِي جُلْبُبٍ فَكَمَا لَمْ تُغَيِّرْ الزِّنَةَ حِيْنَ أُلْحِقَتْ بِاْلتَّضْعِيْفِ كَذٰلِكَ لَا تُغَيِّرُهَا إِذَا أُلْحِقَتْ بِاْلْوَاْوِ وَالْيَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠١٧٢٦'>وَإنَّمَا دَعَاْهُمْ إلَى التَّسْلِيْمِ أَنْ يُفَرِّقُوْا بَيْنَ مَا هُوَ مُلْحَقٌ بِأَبْنِيَةِ الْأَرْبَعَةِ وَمَا لَمْ يَلْحَقْ بِهَا وَمَا أُلْحِقَ بِاْلْخَمْسَةِ وَمَا لَمْ يَلْحَقْ بِهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٤٥٢٧'>ويُقَوِّي رُوْدَدًا وَنَحْوَهُ قَوْلُهُمْ أَلَنَدَدٌ لِأَنَّهَا مُلْحَقَةٌ بِاْلْخَمْسَةِ كَعُقَنْقَلٍ وَعُثُوْثَلٍ وَالدَّلِيْلُ عَلَى ذٰلِكَ أَنَّ هَذِهِ النُّوْنَ لَا تَلْحَقُ ثَاْلِثَةً بِنَاْءٍ بِبِنَاْءٍ وَالْعِدَّةُ عَلَى خَمْسَةِ أَحْرُفٍ إلَّا وَالْحَرْفُ عَلَى مِثَاْلِ سَفَرْجَلٍ وَلَا تَكَاْدُ تَلْحَقُ وَلَيْسَتْ آخِرًا بَعْدَ أَلْفٍ إِلَّا وَهِيَ تَخْرُجُ بِنَاْءً إِلَى بَنَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٥٢٣٩'>فَإِنْ قُلْت أَقُوْلُ جَلْبُ وُرُوْدٍ لِأَنَّ إحْدَى اللَّاْمَيْنِ زَاْئِدَةٌ فَإِنَّهُمْ قَدْ يُدْغِمُوْنَ وَإِحْدَاْهُمَا زَاْئِدَةٌ كَمَا يُدْغِمُوْنَ وَهُمَا مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ وَذٰلِكَ نَحْوُ احْمَرَّ وَاطْمَأَنَّ وَكَرِهُوْا فِي عَفْنَجٍ مِثْلَ مَا كُرِهُوْا فِي أَلَنَدٍ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٩٥٥٠'>فَإِنْ قُلْتَ إِنَّمَا أَلْحَقْتُهَا بِاْلْوَاْوِ فَإِنَّ التَّضْعِيْفَ لَا يَمْنَعُ أَنْ يَكُوْنَ عَلَى زِنَةِ جَعْفَرٍ وَكَعَسَبٍ كَمَا لَمْ يَمْنَعْ ذٰلِكَ فِي جُلْبُبٍ إِذْ كَاْنَتِ اللَاْمَاْنِ قَدْ تُكْرَهَاْنِ كَمَا يُكْرَهُ التَّضْعِيْفُ وَلَيْسَ فِيْهِ زِيَاْدَةٌ إِذَا لَمْ يَكُنْ عَلَى مِثَاْلِ مَا ذَكَرْتُ لَكَ فَكَمَا كَاْنَ يُوَاْفِقُهُ وَأَحَدُ حَرْفَيْهِ زَاْئِدٌ كَذٰلِكَ يُوَاْفِقُ فِي هٰذَا مَا أَحَدُ حَرْفَيْهِ عَلَى الزِّيَاْدِةِ وِيْقَوِي هٰذَا أَلَنَدَدٌ لِأَنَّ الدَّاْلَيْنِ مِنْ نَفْسِ الْحَرْفِ إِحْدَاْهُمَا مَوْضِعُ الْعَيْنِ وَالْأُخْرَى مَوْضِعُ اللَّاْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٧٦٤٨'>وأَمَّا فَعُوْلٌ فُرْدُوْدٌ وَلَيْسَ فِيْهِ اعْتِلَاْلٌ وَلَا تَشْدِيْدٌ لِأَنَّك قَدْ فَصَلْتْ بَيْنَهُمَا</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
