<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٤٠٣"
     درنبورج="٢-٤٥١"
     البكاء="٥-٧٢٦"
     هارون="٤-٤٣٠"
     يعقوب="٤-٥٧٠"
     رقم="٥٦٤">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٠٦٧٤٣'>هٰذَا بَاْبُ مَا شَذَّ مِنْ الْمُعْتَلِّ عَلَى الْأَصْلَ</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٧٢٠٨٣'>وَذٰلِكَ نَحْوَ ضُيُوْنٍ وَقَوْلِهُمْ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٦٧٢٣١'>
    <بيت>
      <مصراع>قَدْ عَلِمَت ذَاْكَ بَنَاْتُ أَلْبَبِهْ</مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='١٩٨٥٨'>وَحَيْوَةً وَتُهَلِلُ وَيَوْمٌ أَيُّوْمَ لِلشُّدِيْدِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦١٤٠٣'>فَأَبْنِيَةِ كَلَاْمِ الْعَرَبِ صَحِيْحَةً وَمُعْتَلَّةً وَمَا قِيْسَ مِنْ مُعْتَلِهِ وَلَمْ يَجِئْ إلَّا نَظِيْرُهُ فِي غَيْرِهِ عَلَى مَا ذَكَرْت لِكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٦٧٧٦'>وَاْعْلَمْ أَنَّ الشَّيْءَ قَدْ يَقِلُّ فِي كَلَاْمِهِمْ وَقَدْ يَتَكَلَّمُوْنَ بِمِثْلِهِ مِنْ الْمُعْتَلِّ كَرَاْهِيَةَ أَنْ يُكْثُرَ فِي كَلَاْمِهِمْ مَا يَسْتَثْقِلُوْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٣١٧٩'>فَمِمَّا قَلَّ فَعْلَلٌ وَفَعْلِلٌ وَهُمْ يَقُوْلُوْنَ رَدَّدَ يُرَدِّدُ الرَّجُلَ وَقَدْ يَطْرَحُوْنَهُ وَذٰلِكَ نَحْوُ فَعَاْلِلٍ وَفَعْلَلٍ وَفَعَلِلٍ كَرَاْهِيَةَ كَثْرَةِ مَا يَسْتَثْقِلُوْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٥٥٢٨'>وَقَدْ يَقُلُّ مَا هُوَ أَخَفُّ مِمَّا يَسْتَعْمِلُوْنَ كَرَاْهِيَةَ ذٰلِكَ أَيْضًا وَذٰلِكَ نَحْوُ سَلَسٍ وَقَلَقَ وَلَمْ يَكْثُرْ كَثْرَةً رَدَدْتُ فِي الثَّلَاْثَةِ كَرَاْهِيَةَ كَثْرَةِ التَّضْعِيْفِ فِي كَلَاْمِهِمْ فَكَأَنَّ هَذِهِ الأَشْيَاْءَ تُعَاْقِبُ وْقِدُ يَطْرَحُوْنَ الشَّيْءَ وَغَيْرَهُ أَثْقَلُ مِنْهُ فِي كَلَاْمِهِمْ كَرَاْهِيَةَ ذٰلِكَ وَهُوَ وَعَوْتٌ وَحَيَوْتٌ وَتَقُوْلُ حَيَيْتُ وَحْيِي قَبْلُ فَتُضَاْعِفُ وَتَقُوْلُ احْوَوَى فَهٰذَا أَثْقَلُ وَإِنْ كَاْنُوْا يَكْرَهُوْنَ الْمُعْتَلِّيْنَ بَيْنَهُمَا حَرْفٌ وَالْمُعْتَلِّيْنَ وَإِنَّ اخْتِلْفَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٠١٥٤٧'>ومِمَّا قَلَّ مِمَّا ذَكَرْت لَك دُدْنٌ وَيَدِيْتِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٢٠٤٣'>وَقَدْ يَدْعُوْنَ الْبِنَاْءَ مِنْ الشَّيْءِ قَدْ يَتَكَلَّمُوْنَ بِمِثْلِهِ لَمَّا ذَكَرْت لَك وَذٰلِكَ نَحْوُ رِشَاْءٍ لَا يُكْسَرُ عَلَى فِعْلٍ وَمِنْ ثُمَّ تُرِكُوْا مِنَ الْمُعْتَلِّ مَا جَاْءَ نَظِيْرُهُ فِي غَيْرِهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١١٤٤٩'>وَقَدْ يَجِئُ الِاْسْمُ عَلَى مَا قَدْ اطْرَحْ مِنْ الْفِعْلِ وَقَدْ بَيَّنَّا ذٰلِكَ وَمَا يَجِئُ مِنْ الْمُعْتَلِّ عَلَى غَيْرِ أَصْلِهِ وَمَا يَجِئُ عَلَى أَصْلِهِ بِعِلَلِهِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٠١٨١'>فَهَذِهِ حَاْلَ كَلَاْمِ الْعَرَبِ فِي الصَّحِيْحِ وَالْمُعْتَلَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
