<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٤٠٤"
     درنبورج="٢-٤٥٢"
     البكاء="٥-٧٢٨"
     هارون="٤-٤٣١"
     يعقوب="٤-٥٧٢"
     رقم="٥٦٥">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٥٢٤٧٩'>هُذَا بَاْبُ الْإِدْغَاْمِ هٰذَا بَاْبُ عَدَدِ الْحُرُوْفِ الْعَرَبِيَّةِ وَمَخَاْرِجِهَا وَمَهْمُوْسِهَا وَمَجْهُوْرِهَا وَأَحْوَاْلِ مَجْهُوْرِهَا وَمَهْمُوْسِهَا وَاخْتِلَاْفِهَا</مقطع>
  </عنوان>
  <مقطع هوية='٩٥١٤٧'>فَأَصْلُ حُرُوْفِ الْعَرَبِيَّةِ تِسْعَةٌ وَعِشْرُوْنَ حَرْفًا الْهَمْزَةُ وَالأَلْفُ وَالْهَاْءُ وَالْعَيْنُ وَالْحَاْءُ وَالْغَيْنُ وَالْخَاْءُ وَالْكَاْفُ وَالْقَاْفُ وَالضَّاْدُ وَالْجِيْمُ وَالشِّيْنُ وَالْيَاْءُ وَاللَاْمِ وَالرَّاْءِ وَالنُّوْنُ وَالطَّاْءُ وَالدَّاْلُ وَالتَّاْءُ وَالصَّاْدُ وَالزَّاْيُ وَالسِّيْنُ وَالظَّاْءُ وَالذَّاْلُ وَالثَّاْءُ وَالِفَاْءَ وَالْبَاْءُ وَالْمِيْمُ وَالْوَاْوَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٢١٦٧'>وَتَكُوْنُ خَمْسَةً وَثَلَاْثِيْنَ حَرْفًا بِحُرُوْفٍ هُنَّ فُرُوْعٌ وَأَصْلُهَا مِنْ التِّسْعَةِ وَالْعِشْرِيْنَ وَهِيَ كَثِيْرَةً يُؤْخَذُ بِهَا وَتُسْتَحْسَنُ فِي قِرَاْءَةِ الْقُرْآنِ وَالْأَشْعَاْرِ وَهِيَ النُّوْنُ الْخَفِيْفَةُ وَالْهَمْزَةُ الَّتِي بَيْنَ بَيْنٍ وَالْأَلِفُ الَّتِي تُمَاْلُ إمَاْلَةً شَدِيْدَةً وَالشِّيْنُ الَّتِي كَاْلْجِيْمِ وَالصَّاْدِ الَّتِي تَكُوْنُ كَاْلزَّاْيِ وَأَلْفِ التَّفْخِيْمِ يَعْنَى بِلُغَةِ أَهْلِ الْحِجَاْزِ فِي قَوْلِهِمْ الصَّلَاْةُ وَالزَّكَاْةُ وَالْحَيَاْةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٢٧٢٨'>وَتَكُوْنُ اثْنَيْنِ وَأَرْبَعِيْنَ حَرْفًا بِحُرُوْفٍ غَيْرِ مُسْتَحْسَنَةٍ وَلَا كَثِيْرَةٍ فِي لُغَةِ مَنْ تَرْتَضِي عَرَبِيَّتَهُ وَلَا تُسْتَحْسَنُ فِي قِرَاْءَةِ الْقُرْآنِ وَلَا فِي الشَّعْرِ وَهِيَ الْكَاْفُ الَّتِي بَيْنَ الْجِيْمِ وَالْكَاْفِ وَالْجِيْمِ الَّتِي كَاْلْكَاْفِ وَالْجِيْمِ الَّتِي كَاْلشَّيْنِ وَالضَّاْدِ الضَّعِيْفَةِ وَالصَّاْدِ الَّتِي كَاْلسِّيْنِ وَالطَّاْءِ الَّتِي كَاْلتَّاْءِ وَالظَّاْءِ الَّتِي كَاْلثَّاْءِ وَالْبَاْءِ الَّتِي كَاْلْفَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢٧٧٣٩'>وَهَذِهِ الْحُرُوْفَ الَّتِي تَمَّمَتْهَا اثْنَيْنِ وَأَرْبَعِيْنَ جَيِّدَهَا وَرَدِيْئُهَا أَصْلُهَا التِّسْعَةُ وَالْعِشْرُوْنَ لَا تَتَبَيَّنُ إِلاَّْ بِاْلْمُشَاْفَهَةِ إِلاَّْ أَنَّ الضَّاْدَ الضَّعِيْفَةَ تَتَكَلَّفُ مِنَ الْجَاْنِبِ الأَيْمَنِ وَإِنْ شِئْتَ تَكَلَّفْتَهَا مِنَ الْجَاْنِبِ الأَيْسَرِ وَهُوَ أَخَفُّ لأَنَّهَا مِنْ حَاْفَّةِ اللِّسَاْنِ مُطَبَّقَةٌ لأَنَّكَ جُمِعَتْ فِي الضَّاْدِ تَكَلَّفَ الإِطْبَاْقُ مَعَ إزَاْلَتِهِ عَنْ مَوْضِعِهِ وَإِنَّمَا جَاْزَ هٰذَا فِيْهَا لأَنَّكَ تَحَوَّلَهَا مِنَ الْيَسَاْرِ إِلَى الْمَوْضِعِ الَّذِي فِي الْيَمِيْنِ وَهِيَ أَخَفُّ لأَنَّهَا مِنْ حَاْفَّةِ اللِّسَاْنِ وَأَنَّهَا تُخَاْلِطُ مَخْرَجَ غَيْرِهَا بَعْدَ خُرُوْجِهَا فَتَسْتَطِيْلُ حِيْنَ تُخَاْلِطُ حُرُوْفَ اللِّسَاْنِ فَسَهُلَ تَحْوِيْلُهَا إِلَى الأَيْسَرِ لَأْنَّهَا تَصِيْرُ فِي حَاْفَّةِ اللِّسَاْنِ فِي الْأَيْسَرِ إِلَى مِثْلِ مَا كَاْنَتْ فِي الْأَيْمَنِ ثُمَّ تَنَسَّلَ مِنْ الْأَيْسَرِ حَتَّى تَتَّصِلَ بِحُرُوْفِ اللِّسَاْنِ كَمَا كَاْنَتْ كَذٰلِكَ فِي الْأَيْمْنَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٥٠٤٩'>ولِحُرُوْفِ الْعَرَبِيَّةِ سِتَّةَ عَشَرَ مَخْرَجًا فَلِلْحَلْقِ مِنْهَا ثَلَاْثَةٌ فَأَقْصَاْهَا مَخْرَجًا الْهَمْزَةَ وَالْهَاْءَ وَالْأَلِفُ وَمِنْ أَوْسَطِ الْحَلْقِ مَخْرَجَ الْعَيْنِ وَالْحَاْءِ وَأَدْنَاْهَا مَخْرَجًا مِنْ الْفَمِ الْغَيْنِ وَالْخَاْءَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٤٥٤١'>ومِنْ أَقْصَى اللِّسَاْنِ وَمَا فَوْقَهُ مِنَ الْحَنَكِ الْأَعْلَى مَخْرَجُ الْقَاْفِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٣٤٢٩'>ومِنْ أَسْفَلَ مِنْ مَوْضِعِ الْقَاْفِ مِنَ اللِّسَاْنِ قَلِيْلًا وَمِمَّا يَلِيْهِ مِنَ الْحَنَكِ الْأَعْلَى مَخْرَجَ الْكَاْفِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٢٢٤٦'>ومِنْ وَسَطِ اللِّسَاْنِ بَيْنَهُ وَبَيْنَ وَسَطِ الْحَنَكِ الْأَعْلَى مَخْرَجُ الْجِيْمِ وَالشّيْنِ وَالْيَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٧٣٨٣٢'>ومِنْ بَيْنَ أَوّلِ حَاْفَّةِ اللِّسَاْنِ وَمَا يَلِيْهَا مِنْ الْأَضْرَاْسِ مَخْرَجَ الضَّاْدِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٠٣٢٨'>ومِنْ حَاْفَّةِ اللِّسَاْنِ مِنْ أَدْنَاْهَا إلَى مُنْتَهَى طَرَفِ اللِّسَاْنِ وَمَا بَيْنَهَا وَبَيْنَ مَا يَلِيْهَا مِنْ الْحَنَكِ الْأَعْلَى وَمَا فُوَيْقُ الثَّنَاْيَا مَخْرَجُ النُّوْنِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٠٢٢٩'>ومِنْ مَخْرَجِ النُّوْنِ غَيْرَ أَنَّهُ أَدْخَلَ فِي ظَهْرِ اللِّسَاْنِ قَلِيْلًا لِاْنْحِرَاْفِهِ إلَى اللَّاْمِ مَخْرَجَ الرَّاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٥٢٦٧'>ومِمّا بَيْنَ طَرَفِ اللِّسَاْنِ وَأُصُوْلِ الثَّنَاْيَا مَخْرَجَ الطَّاْءِ وَالدَّاْلِ وَالتَّاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٦٣٧٦'>ومِمّا بَيْنَ طَرَفِ اللِّسَاْنِ وَفُوَيْقِ الثَّنَاْيَا مَخْرَجَ الزَّاْيِ وَالسِّيْنِ وَالصَّاْدِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣١٥٦٧'>ومِمّا بَيْنَ طَرَفِ اللّسَاْنِ وَأَطْرَاْفِ الثّنَاْيَا مَخْرَجَ الظّاْءِ وَالذّاْلِ وَالثّاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='١١٩٨٨'>ومِنْ بَاْطِنِ الشَّفَةِ السُّفْلَى وَأَطْرَاْفِ الثَّنَاْيَا الْعَلَى مَخْرَجُ الْفَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤١١٠٨'>ومِمَّا بَيْنَ الشَّفَتَيْنِ مَخْرَجُ الْبَاْءِ وَالْمِيْمِ وَالْوَاْوِ ومُنَ الْخَيَاْشِيْمَ مَخْرَجُ النُّوْنِ الْخَفِيْفَةِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٩٩٢٣'>فَأَمَّا الْمَجْهُوْرَةُ فَاْلْهَمْزَةُ وَالْأَلْفُ وَالْعَيْنُ وَالْغَيْنُ وَالْقَاْفُ وَالْجِيْمُ وَالْيَاْءُ وَالضَّاْدُ وَاللَّاْمُ وَالنُّوْنُ وَالرَّاْءُ وَالطَّاْءُ وَالدَّاْلُ وَالزَّاْيُ وَالظَّاْءُ وَالذَّاْلُ وَالْبَاْءُ وَالْمِيْمُ وَالْوَاْوُ فَذٰلِكَ تِسْعَةَ عَشَرَ حِرْفًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٠٧٣٥٨'>وَأَمّا الْمَهْمُوْسَةُ فَاْلْهَاْءُ وَالْحَاْءُ وَالْخَاْءُ وَالْكَاْفُ وَالشِّيْنُ وَالسِّيْنُ وَالتَّاْءُ وَالصَّاْدُ وَالثَّاْءُ وَالْفَاْءُ فَذٰلِكَ عَشَرَةُ أَحْرَفَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٢٦٦٠'>فَالْمَجْهُوْرَةُ حَرْفٌ أُشْبِعَ الِاْعْتِمَاْدُ فِي مَوْضِعِهِ وَمَنَعَ النَّفَسَ أَنْ يَجْرِيَ مَعَهُ حَتَّى يَنْقَضِيَ الِاْعْتِمَاْدُ عَلَيْهِ وَيَجْرِيَ الصَّوْتَ</مقطع>

  <مقطع هوية='٢٤٠٢٨'>فَهَذِهِ حَاْلَ الْمَجْهُوْرَةِ فِي الْحَلْقِ وَالْفَمِ إلَّا أَنَّ النُّوْنَ وَالْمِيْمَ قَدْ يَعْتَمِدُ لَهُمَا فِي الْفَمِ وَالْخَيَاْشِيْمِ فَتَصِيْرُ فِيْهِمَا غُنَّةٌ وَالدَّلِيْلُ عَلَى ذٰلِكَ أَنَّكَ لَوْ أَمْسَكْتَ بِأَنْفِكَ ثُمَّ تَكَلَّمْتُ بِهِمَا لَرَأَيْتُ ذٰلِكَ قَدْ أَخَلَّ بِهُمَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٨٨٤٠'>وَأَمَّا الْمَهْمُوْسُ فَحَرْفٌ أَضْعَفُ الِاْعْتِمَاْدِ فِي مَوْضِعِهِ حَتَّى جَرَى النَّفْسُ مَعَهُ وَأَنْتَ تَعْرِفُ ذٰلِكَ إذَا اُعْتُبِرَتْ فَرَدَدْتْ الْحَرْفُ مَعَ جَرْيِ النَّفْسِ وَلَوْ أَرَدْت ذٰلِكَ فِي الْمَجْهُوْرَةِ لَمْ تَقْدِرْ عَلَيْهِ فَإِذَا أَرَدْت إجْرَاْءَ الْحُرُوْفِ فَأَنْتَ تَرْفَعُ صَوْتَك إنْ شِئْت بِحُرُوْفِ اللِّيْنِ وَالْمَدِّ أَوْ بِمَا فِيْهَا مِنْهَا وَإِنْ شِئْت أَخْفَيْتَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٣١٩٣٢'>ومِنْ الْحُرُوْفِ الشَّدِيْدِ وَهُوَ الَّذِي يَمْنَعُ الصَّوْتَ أَنْ يَجْرِيَ فِيْهِ وَهُوَ الْهَمْزَةُ وَالْقَاْفُ وَالْكَاْفُ وَالْجِيْمُ وَالطَّاْءُ وَالتَّاْءُ وَالدَّاْلُ وَالْبَاْءُ وَذٰلِكَ أَنَّك لَوْ قُلْت أَلْحَجْ ثُمَّ مَدَدْت صَوْتَك لَمْ يَجْرِ ذَلْكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٢٦٨٤'>ومِنْهَا الرَّخْوَةُ وَهِيَ الْهَاْءُ وَالْحَاْءُ وَالْغَيْنُ وَالْخَاْءُ وَالشِّيْنْ وَالَصَاْدُ وَالضَّاْدُ وَالزَّاْيُ وَالسِّيْنُ وَالظَّاْءُ وَالثَّاْءُ وَالذَّاْلُ وَالْفَاْءُ وَذٰلِكَ إِذَا قُلْتَ الطُّسُّ وَانْقُضْ وَأَشْبَاْهُ ذٰلِكَ أُجْرِيَتْ فِيْهِ الصَّوْتُ إِنْ شِئْتَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٩٤٣٧'>وَأَمَّا الْعَيْنُ فَبَيْنَ الرَّخْوَةِ وَالشَّدِيْدَةِ تَصِلُ إلَى التَّرْدِيْدِ فِيْهَا لِشَبَهِهَا بِاْلْحَاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٠٥٩١'>ومِنْهَا الْمُنْحَرِفُ وَهُوَ حَرْفٌ شَدِيْدٌ جَرَى فِيْهِ الصَّوْتُ لِاْنْحِرَاْفِ اللِّسَاْنِ مَعَ الصَّوْتِ وَلَمْ يُعْتَرَضْ عَلَى الصَّوْتِ كَاْعْتِرَاْضِ الْحُرُوْفِ الشَّدِيْدَةِ وَهُوَ اللَّاْمُ وَإِنْ شِئْت مَدَدْت فِيْهَا الصَّوْتَ وَلَيْسَ كَاْلرَّخْوَةِ لِأَنَّ طَرَفَ اللِّسَاْنِ لَا يَتَجَاْفَى عَنْ مَوْضِعِهِ وَلَيْسَ يَخْرُجُ الصَّوْتُ مِنْ مَوْضِعِ اللَّاْمِ وَلَكِنْ مِنْ نَاْحِيَتِي مُسْتَدِقٌ اللِّسَاْنِ فَوَيْقُ ذَلْكَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٣٥٤٩'>ومِنْهَا حَرْفٌ شَدِيْدٌ يَجْرِي مَعَهُ الصَّوْتُ لِأَنَّ ذٰلِكَ الصَّوْتَ غُنَّةٌ مِنْ الْأَنْفِ فَإِنَّمَا تُخْرِجُهُ مِنْ أَنْفِك وَاللِّسَاْنُ لَاْزِمٌ لِمَوْضِعِ الْحَرْفِ لِأَنَّك لَوْ أَمْسَكْت بِأَنْفِك لَمْ يَجْرِ مَعَهُ الصَّوْتُ وَهُوَ النُّوْنُ وَكَذٰلِكَ الْمِيْمِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٢١٥٥٠'>ومِنْهَا الْمُكَرَّرُ وَهُوَ حَرْفٌ شَدِيْدٌ يَجْرِي فِيْهِ الصَّوْتُ لِتَكْرِيْرِهِ وَانْحِرَاْفِهِ إلَى اللَّاْمِ فَتَجَاْفَى لِلصَّوْتِ كَاْلرَّخْوَةِ وَلِمَ لَمْ يُكَرِّرْ لَمْ يَجْرِ الصَّوْتُ فِيْهِ وَهُوَ الرَّاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٢١٤٣'>ومِنْهَا اللَّيِّنَةَ وَهِيَ الْوَاْوُ وَالْيَاْءُ لِأَنَّ مَخْرَجَهُمَا يَتَّسِعُ لِهَوَاْءِ الصَّوْتِ أَشَدُّ مِنْ اتِّسَاْعِ غَيْرِهِمَا كَقَوْلِك وَأَيٌ وَالْوَاْوُ وَإِنْ شِئْت أَجْرَيْت الصَّوْتَ وَمَدَدَتَ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٤١٦٤'>ومِنْهَا الْهَاْوِي وَهُوَ حَرْفٌ اتَّسَعَ لِهَوَاْءِ الصَّوْتُ مَخْرَجُهُ أَشَدُّ مُنْ اتِسَاْعٌ مَخْرَجُ الْيَاْءِ وَالْوَاْوِ لِأَنَّكَ قَدْ تَضُمُّ شَفَتَيْكَ فِي الْوَاْوِ وَتَرْفَعُ فِي الْيَاْءِ لِسَاْنَكَ قَبْلَ الْحَنَكِ وَهِيَ الْأَلْفَ</مقطع>
  <مقطع هوية='٤٤٥١٨'>وهَذِهِ الثَّلَاْثَةِ أَخْفَى الْحُرُوْفَ لِاْتِّسَاْعِ مَخْرَجِهَا وَأَخْفَاْهُنَّ وَأَوْسَعَهُنَّ مَخْرَجًا الْأَلْفَ ثُمَّ الْيَاْءَ ثُمَّ الْوَاْوِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٩٠٩٣'>ومِنْهَا الْمُطْبِقَةَ وَالْمُنْفَتِحَةَ فَأَمَّا الْمُطْبِقَةُ فَاْلصَّاْدُ وَالضَّاْدُ وَالطَّاْءُ وَالظَّاْءِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٣٥١٢'>والْمُنْفَتِحَةِ كُلُّ مَا سِوَى ذٰلِكَ مِنْ الْحُرُوْفِ لِأَنَّك لَا تُطْبِقُ لِشَيْءٍ مِنْهُنَّ لِسَاْنُك تَرْفَعُهُ إلَى الْحَنَكِ الْأَعْلَى</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٢٨٢٥'>وهَذِهِ الْحُرُوْفَ الْأَرْبَعَةَ إذَا وَضَعَتْ لِسَاْنَك فِي مَوَاْضِعِهِنَّ انْطَبَقَ لِسَاْنُك مِنْ مَوَاْضِعِهِنَّ إلَى مَا حَاْذَى الْحَنَكُ الْأَعْلَى مِنْ اللِّسَاْنِ تَرْفَعُهُ إلَى الْحَنَكِ فَإِذَا وَضَعْت لِسَاْنَك فَاْلصَّوْتُ مَحْصُوْرٌ فِيْمَا بَيْنَ اللِّسَاْنِ وَالْحَنَكِ إلَى مَوْضِعِ الْحُرُوْفِ</مقطع>
  <مقطع هوية='٥٩٣٥٨'>وَأَمَّا الدَّاْلُّ وَالزَّاْيُ وَنَحْوُهُمَا فَإِنَّمَا يَنْحَصِرُ الصَّوْتُ إذَا وَضَعَتْ لِسَاْنَك فِي مَوَاْضِعِهِنَّ</مقطع>
  <مقطع هوية='١٧٥٢٥'>فَهَذِهِ الْأَرْبَعَةِ لَهَا مَوْضِعَاْنِ مِنْ اللِّسَاْنِ وَقَدْ بَيَّنَ ذٰلِكَ بِحُصْرِ الصَّوْتِ وَلَوْلَا الْإِطْبَاْقُ لَصَاْرَتْ الطَّاْءُ دَاْلًّا وَالصَّاْدُ سِيْنًا وَالظَّاْءَ ذَاْلًا وَلَخَرَجَتْ الضَّاْدُ مِنْ الْكَلَاْمِ لِأَنَّهُ لَيْسَ شَيْءٌ مِنْ مَوْضِعِهَا غَيْرَهَا</مقطع>
  <مقطع هوية='٣٣٥٦١'>وَإنَّمَا وَصَفْتُ لَك حُرُوْفَ الْمُعْجَمِ بِهَذِهِ الصِّفَاْتِ لِتَعْرِفَ مَا يَحْسُنُ فِيْهِ الْإِدْغَاْمُ وَمَا يَجُوْزُ فِيْهِ وَمَا لَا يُحْسُنُ فِيْهِ ذٰلِكَ وَلَا يَجُوْزُ فِيْهِ وَمَا تُبْدِلُهُ اسْتِثْقَاْلًا كَمَا تُدْغَمُ وَمَا تُخْفِيْهِ وَهُوَ بِزِنَةِ الْمُتَحَرْكِ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
