<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="٢-٤١١"
     درنبورج="٢-٤٦٠"
     البكاء="٥-٧٤٠"
     هارون="٤-٤٤٥"
     يعقوب="٤-٥٨٣"
     رقم="٥٦٧">

  <عنوان>
    <مقطع هوية='٠٠٣٦٣'>هٰذَا بَاْبُ الْإِدْغَاْمِ فِي الْحُرُوْفِ الْمُتَقَاْرِبَةِ الَّتِي هِيَ مِنْ مَخْرَجٍ وَاحِدٍ وَالْحُرُوْفِ الْمُتَقَاْرِبَةِ مَخَاْرِجُهَا</مقطع>
  </عنوان>

  <مقطع هوية='٧٦٠٠١'>
    إِذَا أَدْغَمْتَ فَإِنَّ حَاْلَهَا حَاْلُ الْحَرْفَيْنِ الْلَّذَيْنِ هُمَا سَوَاْءٌ
  </مقطع>
  <مقطع هوية='٢٠٧٢٧'>
    فِي حُسْنِ الْإِدْغَاْمِ
  </مقطع>
  <مقطع هوية='٦٩٩٤٢'>
    وَفِيْمَا يَزْدَاْدُ الْبَيَاْنُ فِيْهِ حَسَنًاْ
  </مقطع>
  <مقطع هوية='٥٢٠٠٩'>
    وَفِيْمَا لَا يَجُوْزُ فِيْهِ إِلَّا الْإِخْفَاْءُ وَحْدُهُ
  </مقطع>
  <مقطع هوية='٢٢٨٨٩'>
    وَفِيْمَا يَجُوْزُ فِيْهِ الْإِخْفَاْءُ وَالْإِسْكَاْنُ
  </مقطع>

  <مقطع هوية='٦٤١٦٨'>فَالْإِظْهَاْرُ فِي الْحُرُوْفِ الَّتِي مِنْ مَخْرَجٍ وَاحِدٍ وَلَيْسَتْ بِأَمْثَاْلٍ سَوَاْءٍ أَحْسَنُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٦٨٩٣٦'>لِأَنَّهَا قَدْ اخْتَلَفَتْ وَهُوَ فِي الْمُخْتَلِفَةِ الْمَخَاْرِجِ أَحْسَنُ</مقطع>
  <مقطع هوية='٩٨٦٢٥'>لِأَنَّهَا أَشَدُّ تَبَاْعُدًا</مقطع>
  <مقطع هوية='٨٦٩٦٢'>وَكَذٰلِكَ الْإِظْهَاْرُ كُلَّمَا تَبَاْعَدَتْ الْمَخَاْرِجُ ازْدَاْدَ حَسَنًا</مقطع>

  <مقطع هوية='٧٥٠٦٤'>
    وَمِنَ الْحُرُوْفِ مَا لَا يُدْغَمُ فِي مُقَاْرِبِهِ وَلَا يُدْغَمُ فِيْهِ مُقَاْرِبُهُ كَمَا لَمْ يُدْغَمُ فِي مِثْلِهِ
  </مقطع>
  <مقطع هوية='٢٥٢٣٢'>
    وَذٰلِكَ الْحَرْف الْهَمْزَةِ
  </مقطع>
  <مقطع هوية='٣١٦٥٧'>
    لِأَنَّهَا إِنَّمَا أَمْرُهَا فِي الِاْسْتِثْقَاْلِ التَّغْيِيْرُِ وَالْحَذْفُ
  </مقطع>
  <مقطع هوية='١٤٢٩٥'>
    وَذٰلِكَ لَاْزِمٌ لَهَا وَحَدَهَا كَمَا يَلْزَمُهَا الْتَّحْقِيْقُ
  </مقطع>
  <مقطع هوية='٦٨٥٢٠'>
    لِأَنَّهَا تَسْتَثْقِلُ وَحْدَهَا فَإِذَا جَاْءَتِ مَعَ مِثْلِهَا أَوْ مَعَ مَا قَرُبَ مِنْهَا أَجْرَيْتَ عَلَيْهِ وَحْدَهَا لِأَنَّ ذٰلِكَ مَوْضِعُ اسْتِثْقَاْلِ كَمَا أَنَّ هٰذَا مَوْضِعُ اسْتِثْقَاْلِ
  </مقطع>

  <مقطع هوية='٢٦١٥١'>وَكَذٰلِكَ الْأَلِفُ لَا تُدْغَمُ فِي الْهَاْءِ وَلَا فِيْمَا تُقَاْرِبَهُ لِأَنَّ الْأَلْفَ لَا تُدْغَمُ فِي الْأَلْفِ لِأَنَّهُمَا لَوْ فَعَلَ ذٰلِكَ بِهِمَا فَأَجَرِيْتا مَجْرَىْ الْدَّاْلَّيْنَ وَالْتَّاْءَيْنِ تَغَيَّرْتَا فَكَاْنَتَا غَيْرَ أَلْفَيْنِ فَلَمَّا لَمْ يَكُنْ ذٰلِكَ فِي الْأَلْفَيْنِ لَمْ يَكُنْ فِيْهِمَا مَعْ الْمُتَقَاْرِبَةٌ فَهِيَ نُحُوٌّ مِنْ الْهَمْزَةِ فِي هٰذَا فَلَمْ يَكُنْ فِيْهِمَا الْإِدْغَاْمُ كَمَا لَمْ يَكُنْ فِي الْهَمْزَتَيْنِ</مقطع>

  <مقطع هوية='٤٩٣٩٩'>وَلَا تُدْغَمُ الْيَاْءِ وَإِنْ كَاْنَ قَبْلَهَا فَتْحَةٌ وَلَا الْوَاْوُ وَإِنْ كَاْنَ قَبْلَهَا فَتْحَةٌ مَعَ شَيْءٍ مِنَ الْمُتَقَاْرِبَةٌ لِأَنَّ فِيْهِمَا لَيِّنَا وَمَدَّا فَلَمْ تَقْوَ عَلَيْهِمَا الْجِيْمِ وَالْبَاْءُ وَلَا مَا لَا يَكُوْنُ فِيْهِ مُدٌّ وَلَا لَيِّنٌ مَنْ الْحُرُوْفْ أَنْ تَجْعَلَهُمَا مُدْغَمَتَيْنِ لِأَنَّهُمَا يَخْرُجَاْنِ مَا فِيْهِ لِيْنٌ وَمَدٌّ إِلَى مَا لَيْسَ فِيْهِ مُدٌّ وَلَا لَيِّنٌ وَسَاْئِرِ الْحُرُوْفْ لَا تَزِيْدُ فِيْهَاْعَلَىأَنَّ تَذْهَبُ الْحَرَكَةِ فَلَمْ يَقْوَ الْإِدْغَاْمُ فِي هٰذَا كَمَا لَمْ يَقْوَعَلَىأَنْ تُحَرِّكَ الْرَّاْءِ فِي قَرْمٍ مُوْسَىْ وَلَوْ كَاْنَتْ مَعَ هَذِهِ الْيَاْءُ الَّتِي مَا قَبْلَهَا مَفْتُوْحٌ وَالْوَاْوُ الَّتِي مَا قَبْلَهَا مَفْتُوْحٌ مَا هُوَ مِثْلَهُمَا سَوَاْءٌ لأُدَغُمُتِهُما وَلَمْ تَسْتَطِعْ إِلَّا ذٰلِكَ لِأَنَّ الْحَرْفَيْنِ اسْتَوَيَا فِي الْمَوْضِعِ وَفِيْ اللِّيْنِ فَصَاْرَتْ هَذِهِ الْيَاْءُ وَالْوَاْوُ مَعَ الْمِيْمِ وَالْجِيْمِ</مقطع>

  <مقطع هوية='٠٥١٥٦'>نَحْوَا مِنْ الْأَلْفِ مَعَ الْمُقَاْرَبَةِ لِأَنَّ فِيْهِمَا لَيِّنَا وَإِنْ لَمْ يَبْلُغَا الْأَلِفُ وَلَكِنَّ فِيْهِمَا شَبَهٌ مِنْهَا أَلَا تَرَىَ أَنَّهُ إِذَا كَاْنَتْ وَاحِدَةٌ مِنْهُمَا فِي الْقَوَاْفِيَ لَمْ يَجُزْ فِي ذٰلِكَ الْمَوْضِعِ غَيْرَهَا إِذَا كَاْنَتْ قَبْلَ حَرْفٍ الْرَّوِيَّ فَلَمْ تَقْوَ الْمُقَاْرَبَةِ عَلَيْهَا لِمَا ذَكَرْتُ لَكَ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ رَأَيْتُ قَاْضِيَ جَاْبِرٍ وَرَأَيْتَ دَلْوَ مَاْلِكٍ وَرَأَيْتَ غُلَاْمِيَّ جَاْبِرٍ وَلَا تُدْغَمُ فِي هَذِهِ الْيَاْءُ الْجِيْمِ وَإِنْ كَاْنَتْ لَا تُحَرِّكْ لِأَنَّكَ تُدْخِلِ الْلَّيِّنِ فِي غَيْرِ مَا يَكُوْنُ فِيْهِ الْلَّيِّنُ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ أَخْرَجَ يَاْسِرّا فَلَا تَدْخُلْ مَا لَا يَكُوْنُ فِيْهِ الْلَّيِّنُعَلَىمَا يَكُوْنُ فِيْهِ الْلَّيِّنُ كَمَا لَمْ تَفْعَلُ ذٰلِكَ بِاْلْأَلِفِ</مقطع>

  <مقطع هوية='٣٠٥٢١'>وَهٰذَا مَا يُقَوِّيَ تَرَكَ الْإِدْغَاْمُ فِيْهِمَا وَمَا قَبْلَهُمَا مَفْتُوْحٌ لِأَنَّهُمَا يَكُوْنَاْنِ كَاْلْأَلِفِ فِي الْمَدِّ وَالْمَطْلُ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ ظَلَمُوَا مَاْلِكَا واْظُلْمّيّ جَاْبِرَا</مقطع>

  <مقطع هوية='٧٨١٨٥'>وَمِنْ الْحُرُوْفِ حَرُوْفٌ لَا تُدْغَمُ فِي الْمُقَاْرَبَةِ وَتُدْغَمُ الْمُقَاْرَبَةِ فِيْهَا وَتِلْكَ الْحُرُوْفُ الْمِيْمِ وَالْرَّاْءِ وَالْفَاْءِ وَالْشِّيْنُ فَاْلْمِيَمُ لَا تُدْغَمُ فِي الْبَاْءُ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ أَكْرَمُ بِهِ لِأَنَّهُمْ يُقَلِّبُوْنَ الْنُّوْنِ مِيْمَا فِي قَوْلِهِمْ الْعَنْبَرِ وَمَنْ بَدَا لَكَ فَلَمَّا وَقَعَ مَعَ الْبَاْءِ الْحَرْف الَّذِيْ يَفِرُّوْنَ إِلَيْهِ مِنْ الْنُّوْنِ لَمْ يُغَيِّرُوْهُ وَجَعَلُوْهُ بِمَنْزِلَةِ الْنُّوْنِ إِذْ كَاْنَا حَرْفِيْ غُنَّةٍ وَأَمَّا الْإِدْغَاْمُ فِي الْمِيْمِ فَنَحْوُ قَوْلُهُمْ اصْحَمَّطَرا تُرِيْدُ اصْحَبْ مَطَرَا مُدْغَمٌ</مقطع>

  <مقطع هوية='٦٧٢٧٥'>وَالْفَاْءُ لَا تُدْغَمُ فِي الْبَاْءُ لِأَنَّهَا مِنْ بَاْطِنِ الشَّفَةِ الْسُّفْلَى وَأَطْرَاْفَ الْثَّنَاْيَا الْعُلَىَ وَانْحَدَرْتُ إِلَى الْفَمِ وَقَدْ قَاْرَبْتُ مِنْ الْثَّنَاْيَا مُخْرَجَ الْثَّاْءِ وَإِنَّمَا أَصْلُ الْإِدْغَاْمُ فِي حُرُوْفِ الْفَمِ وَالْلِّسَاْنِ لِأَنَّهَا أَكْثَرُ الْحُرُوْفِ فَلَمَّا صَاْرَتْ مُضَاْرِعِةً لَلثَّاْءً لَمْ تُدْغَمُ فِي حِرَفٍ مِنْ حُرُوْفِ الْطَّرَفَيْنِ كَمَا أَنَّ الْثَّاْءِ لَا تُدْغَمُ فِيْهِ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ اعْرِفْ بَدْرَا وَالْبَاْءُ قَدْ تُدْغَمُ فِي الْفَاْءٍ لِلْتَّقَاْرُبِ وَلِأَنَّهَا قَدْ ضَاْرَعْتَ الْفَاْءِ فَقَوِيَتْعَلَىذٰلِكَ لِكَثْرَةِ الْإِدْغَاْمُ فِي حُرُوْفِ الْفَمِ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ اذْهَبْ فِي ذٰلِكَ فَقُلِبَتْ الْبَاْءِ فَاْءٌ كَمَا قُلِبَتْ الْبَاْءِ مِيْمِا فِي قَوْلِكَ اصْحَمَّطَرا</مقطع>

  <مقطع هوية='٥٩٤٤٧'>وَالْرَّاْءِ لَا تُدْغَمُ فِي الَّلاْمِ وَلَا فِي الْنُّوْنِ لِأَنَّهَا مُكَرَّرَةٌ وَهِيَ تَفَشَّى إِذَا كَاْنَ مَعَهَا غَيْرُهَا فَكَرِهُوْا أَنْ يُجْحِفَوْا بِهَا فَتُدْغِمُ مَعَ مَا لَيْسَ يَتَفَشَّى فِي الْفَمِ مِثْلَهَا وَلَا يُكَرِّرُ وَيُقَوِّي هٰذَا أَنَّ الْطَّاْءِ وَهِيَ مُطَبَّقَةِ لَا تَجْعَلِ مَعَ الْتَّاْءِ تَاْءً خَاْلِصَةً لِأَنَّهَا أَفْضَلُ مِنْهَا بِاْلإِطْبَاْقٍ فَهَذِهِ أَجْدَرُ أَنْ لَا تُدْغَمُ إِذْ كَاْنَتْ مُكَرَّرَةٌ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ اجْبُرْ لَبَطَةَ وَاخْتَرْ نَقَلَا وَقَدْ تُدْغَمُ هَذِهِ الْلَّاْمُ وَالْنُّوْنُ مَعَ الْرَّاْءِ لِأَنَّكَ لَا تَخْلُ بِهِمَا كَمَا كُنْتَ مُخْلِا بِهَا لَوْ أَدْغَمْتَها فِيْهِمَا وَلتَقَاْرِّبِهُنَ وَذٰلِكَ هَرَّأَيْتَ وَمَرَّأَيْتَ</مقطع>

  <مقطع هوية='٠٠٦٨٧'>وَالْشِّيْنُ لَا تُدْغَمُ فِي الْجِيْمِ لِأَنَّ الْشِّيْنِ اسْتَطَاْلَ مَخْرَجِهَا لِرَخَاْوَتِهَا حَتَّى اتَّصَلَ بِمُخْرَجِ الْطَّاْءِ فَصَاْرَتْ مَنْزِلَتِهَا مِنْهَا نَحْوَا مِنْ مَنْزِلَةِ الْفَاْءِ مَعَ الْبَاْءِ فَاْجْتَمَعَ هٰذَا فِيْهَا وَالْتَّفَشِّيْ فَكَرِهُوْا أَنْ يُدْغَمُوْهَا فِي الْجِيْمِ كَمَا كَرِهُوْا أَنْ يُدْغِمُوْا</مقطع>

  <مقطع هوية='٥٧٢٢٥'>الْرَّاْءِ فِيْمَا ذَكَرَتْ لَكِ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ افْرِشْ جَبَلَةَ وَقَدْ تُدْغَمُ الْجِيْمِ فِيْهَا كَمَا أُدْغِمَتْ مَا ذَكَرْتُ لَكَ فِي الْرَّاْءِ وَذٰلِكَ أُخَرَ شَبَثا</مقطع>

  <مقطع هوية='٣٠٠٢٦'>فَهٰذَا تَلْخِيْصُ لِحُرُوْفٍ لَا تُدْغَمُ فِي شَيْءٍ ولحُرُوْفِ لَا تُدْغَمُ فِي الْمُقَاْرَبَةِ وَتُدْغَمُ الْمُقَاْرَبَةِ فِيْهَا</مقطع>

  <مقطع هوية='٠٣٣٩٨'>ثُمَّ نَعُوْدُ إِلَى الْإِدْغَاْمُ فِي الْمُقَاْرَبَةِ الَّتِي يُدْغَمُ بَعْضُهَا فِي بَعْضٍ إِنْ شَاْءَ اللهُ</مقطع>

  <مقطع هوية='٦٤٨٢٧'>الْهَاْءُ مَعَ الْحَاْءِ كَقَوْلِكَ اجْبَهْ حَمَلَا الْبَيَاْنُ أَحْسَنَ لِاْخْتِلَاْفِ الْمُخْرَجِيْنَ وَلِأَنَّ حُرُوْفِ الْحَلْقِ لَيْسَتْ بِأَصْلٍ لِلْإِدْغَاْمِ لِقِلَّتِهَا وَالْإِدْغَاْمِ فِيْهَا عَرَبِيٌّ حُسْنُ لِقُرْبِ الْمَخْرَجَيْنِ لِأَنَّهُمَا مَهَمُوُسَاْنَ رِخْوُاْنَ فَقَدِ اجْتَمَعَ فِيْهِمَا قُرْبَ الْمُخْرَجِيْنَ وَالْهَمْسُ وَلَا تُدْغَمُ الْحَاْءِ فِي الْهَاْءِ كَمَا لَمْ تُدْغَمُ الْفَاْءُ فِي الْبَاْءُ لِأَنْ مَا كَاْنَ أَقْرَبَ إِلَى حُرُوْفِ الْفَمِ كَاْنَ أَقْوَىْعَلَىاْلْإِدْغَاْمِ وَمِثْلُ ذٰلِكَ امْدَحْ هِلَاْلا فَلَا تُدْغِمْ</مقطع>

  <مقطع هوية='٧١٠٣٠'>الْعَيْنُ مَعَ الْهَاْءِ كَقَوْلِكَ اقْطَعْ هِلَاْلا الْبَيَاْنَ أَحْسَنُ فَإِنَّ أُدْغِمَتْ لِقُرْبِ الْمَخْرَجَيْنِ حُوِّلَتْ الْهَاْءِ حَاْءً وَالْعَيْنَ حَاْءً ثُمَّ أُدْغِمَتْ الْحَاْءِ فِي الْحَاْءِ لِأَنَّ الْأَقْرَبَ إِلَى الْفَمِ لَا يُدْغَمُ فِي الَّذِيْ قَبْلَهُ فَأُبْدِلَتْ مَكَاْنَهَا أَشْبَهَ الْحَرْفَيْنِ بِهَا ثُمَّ أُدَغُمَتِهُ فِيْهِ كَيْ لَا يَكُوْنَ الْإِدْغَاْمُ فِي الَّذِيْ فَوْقَهُ وَلَكِنْ لِيَكُوْنَ فِي الَّذِيْ هُوَ مِنْ مَخْرَجِهِ وَلَمْ يُدْغَمُوْهَا فِي الْعَيْنَ إِذْ كَاْنَتَا مِنْ حُرُوْفِ الْحَلْقِ لِأَنَّهَا خَاْلَفَتْهَا</مقطع>

  <مقطع هوية='٠٣٩١٩'>فِيْ الْهَمْسِ وَالْرَّخَاْوَةُ فَوَقَعَ الْإِدْغَاْمُ لِقُرْبِ الْمَخْرَجَيْنِ وَلَمْ تَقْوَ عَلَيْهَا الْعَيْنُ إِذْ خَاْلَفَتْهَا فِيْمَا ذَكَرْتُ لَكَ وَلَمْ تَكُنْ حُرُوْفِ الْحَلْقِ أَصْلَا لِلْإِدْغَاْمِ وَمَعَ هٰذَا فَإِنْ الْتِقَاْءِ الْحَاْءَيْنَ أَخَفَّ فِي الْكَلَاْمِ مِنْ الْتِقَاْءِ الْعَيْنَيْنِ أَلَا تَرَىَ أَنَّ الْتَقَاْءَهُما فِي بَاْبِ رُّدِدْتُّ أَكْثَرَ وَالْمَهَمُوْسُ أَخَفُّ مِنْ الْمَجْهُوْرُ فَكُلُّ هٰذَا يُبَاْعِدُ الْعَيْنِ مِنْ الْإِدْغَاْمِ إِذْ كَاْنَتْ هِيَ وَالْهَاْءِ مِنْ حُرُوْفِ الْحَلْقِ وَمِثْلُ ذٰلِكَ اجْبَهْ عِنَبَهُ فِي الْإِدْغَاْمِ وَالْبَيَاْنِ وَإِذَا أَرَدْتَ الْإِدْغَاْمَ حُوِّلَتْ الْعَيْنِ حَاْءٌ ثُمَّ أُدْغِمَتْ الْهَاْءِ فِيْهَا فَصَاْرَتَا حَاْءَيْنَ وَالْبَيَاْنِ أَحْسَنُ</مقطع>

  <مقطع هوية='٧١٥١٥'>وَمِمَّا قَاْلَتْ الْعَرَبُ تَصْدِيْقا لِهٰذَا فِي الْإِدْغَاْمِ قَوْلَ بَنِيَّ تَمِيْمٍ مُحَمّ يُرِيْدُوْنَ مَعَهُمْ وَمَحَّاْؤُلاْءِ يُرِيْدُوْنَ مَعَ هَؤُلَاْءِ</مقطع>

  <مقطع هوية='٠١٥٩٢'>وَمِمَّا قَاْلَتْ الْعَرَبُ فِي إِدْغَاْمٌ الْهَاْءِ فِي الْحَاْءِ قَوْلُهُ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٠١٤٣٧'>
    <بيت>
      <مصراع> كَأَنَّهَا بَعْدَ كَلَاْلِ الْزَّاْجِرِ </مصراع>
      <مصراع> ومْسحَيّ مُرُّ عُقَاْبٍ كَاْسِرِ </مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٤٩٤٦٠'>يُرِيْدُوْنَ وَمَسَحَهُ</مقطع>

  <مقطع هوية='٣١٣٧٧'>الْعَيْنُ مَعَ الْحَاْءِ كَقَوْلِكَ اقْطَعْ حَّمَلا الْإِدْغَاْمُ حَسَنٌ وَالْبَيَاْنِ حَسَنٌ لِأَنَّهُمَا مِنْ مَخْرَجٍ وَاحِدٍ</مقطع>

  <مقطع هوية='٣٦٩٥٢'>وَلَمْ تُدَّغَمْ الْحَاْءِ فِي الْعَيْنِ فِي قَوْلِكَ امْدَحْ عَرَفَةَ لِأَنَّ الْحَاْءِ قَدْ يَفِرُّوْنَ إِلَيْهَا إِذَا وَقَعَتِ الْهَاْءِ مَعَ الْعَيْنِ وَهِيَ مِثْلُهَا فِي الْهَمْسِ وَالْرَّخَاْوَةُ مَعَ قُرْبِ الْمُخْرَجِيْنَ فَأُجْرِيَتْ مُجْرَى الْمِيْمُ مَعَ الْبَاْءِ فَجَعَلْتُهَا بِمَنْزِلَةِ الْهَاْءِ كَمَا جَعَلْتَ الْمِيْمِ بِمَنْزِلَةِ الْنُّوْنُ مَعَ الْبَاْءِ وَلَمْ تَقْوَ الْعَيْنَعَلَىاْلْحَاْءِ إِذْ كَاْنَتْ هَذِهِ قِصَّتُهَا وَهُمَا مِنْ الْمَخْرَجِ الْثَّاْنِيَ مِنْ الْحَلْقِ وَلَيْسَتْ حُرُوْفِ الْحَلْقِ بِأَصْلٍ لِلْإِدْغَاْمِ وَلَكِنَّكَ لَوْ قُلِبَتْ الْعَيْنِ حَاْءً فَقُلْتُ فِي امْدَحْ عَرَفَةَ امْدَحَّرَفَةَ جَاْزَ كَمَا قُلْتَ اجْبَحِّنَبَهُ تُرِيْدُ اجْبَهْ عِنَبَهُ حَيْثُ أُدْغِمَتْ وَحُوِّلَتِ الْعَيْنِ حَاْءً ثُمَّ أُدْغِمَتْ الْهَاْءِ فِيْهَا</مقطع>

  <مقطع هوية='٥٠٧٧٩'>الْغَيْنُ مَعَ الْخَاْءِ الْبَيَاْنُ أَحْسَنَ وَالْإِدْغَاْمِ حَسَنٌ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ ادْمَخّلَفا كَمَا فَعَلَتِ ذٰلِكَ فِي الْعَيْنِ مَعَ الْحَاْءِ وَالْخَاْءِ مَعَ الْغَيْنِ الْبَيَاْنَ فِيْهِمَا أَحْسَنُ لِأَنَّ الْغَيْنُ مَجْهُوْرَةٌ وَهُمَا مِنْ حُرُوْفِ الْحَلْقِ وَقَدْ خَاْلَفَتْ الْخَاْءِ فِي الْهَمْسِ وَالْرَّخَاْوَةُ فَشُبِّهَتْ بِاْلْحَاْءِ مَعَ الْعَيْنِ وَقَدْ جَاْزَ الْإِدْغَاْمُ فِيْهَا لِأَنَّهُ الْمَخْرَجِ الْثَّاْلِثُ وَهُوَ أَدْنَىَ الْمَخَاْرِجُ مِنْ مَخَاْرِجُ الْحَلْقِ إِلَى الِلّسَاْنِ أَلَا تَرَىَ أَنَّهُ يَقُوْلُ بَعْضُ الْعَرَبِ مُنْخُلٌ وَمُنْغُلٌ فَيُخْفِىَ الْنُّوْنِ كَمَا يُخْفِيْهَا مَعَ حُرُوْفِ الْلِّسَاْنِ وَالْفَمِ لِقُرْبِ هٰذَا الْمَخْرَجَ مِنَ الْلِّسَاْنِ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ فَيَ اسْلَخْ غَنَمَكَ اسْلَغَّنَمك وَيُدّلِكَعَلَىحُسْنِ الْبَيَاْنِ عِزَّتُهَا فِي بَاْبِ رُّدِدْتُّ</مقطع>

  <مقطع هوية='٦٧٣٧١'>الْقَاْفِ مَعَ الْكَاْفِ كَقَوْلِكَ الْحَقِّ كَلَدَةَ الْإِدْغَاْمُ حَسَنٌ وَالْبَيَاْنِ حَسَنٌ وَإِنَّمَا أُدْغِمَتْ لِقُرْبِ الْمَخْرَجَيْنِ وَأَنَّهُمَا مِنْ حُرُوْفِ الْلِّسَاْنِ وَهُمَا مُتَّفِقَاْنِ فِي الْشِّدَّةِ وَالْكَاْفِ مَعَ الْقَاْفِ انْهَكْ قُطُنَا الْبَيَاْنُ أَحْسَنَ وَالْإِدْغَاْمِ حَسَنٌ وَإِنَّمَا كَاْنَ الْبَيَاْنُ أَحْسَنَ لِأَنَّ مَخْرَجُهُمَا أَقْرَبُ مَخَاْرِجُ الْلِّسَاْنِ إِلَى الْحَلْقِ فَشُبِّهَتْ بِاْلْخَاْءِ مَعَ الْغَيْنِ كَمَا شِبْهُ أَقْرَبُ مَخَاْرِجُ الْحَلْقِ إِلَى الِلّسَاْنِ بِحُرُوْفٍ الْلِّسَاْنِ فِيْمَا ذَكَرْنَا مِنْ الْبَيَاْنِ وَالْإِدْغَاْمِ</مقطع>

  <مقطع هوية='٤٧١٥٥'>الْجِيْمُ مَعَ الْشِّيْنِ كَقَوْلِكَ ابْعَجْ شَيْئا الْإِدْغَاْمُ وَالْبَيَاْنِ حَسَنَاْنِ لِأَنَّهُمَا مِنْ مَخْرَجٍ وَاحِدٍ وَهُمَا مِنْ حُرُوْفِ وَسَطِ الْلِّسَاْنِ</مقطع>

  <مقطع هوية='٢٥٦٣٠'>الْلَّاْمُ مَعَ الْرَّاْءِ نَحْوَ اشْغَلِ رَحْبَةِ لِقُرْبِ الْمَخْرَجَيْنِ وَلِأَنَّ فِيْهِمَا انْحِرَاْفَا نَحْوَ الْلَّاْمِ قَلِيْلا وَقاْرَبَتِهَا فِي طَرَفِ الْلِّسَاْنِ وَهُمَا فِي الْشِّدَّةِ وَجَرَىَ الْصَّوْتِ سَوَاْءٌ وَلَيْسَ بَيْنَ مَخْرَجَيْهِمَا مُخْرِجٌ وَالْإِدْغَاْمِ أَحْسَنُ</مقطع>

  <مقطع هوية='٤٣٠٦٩'>الْنُّوْنِ تُدْغَمُ مَعْ الْرَّاْءِ لِقُرْبِ الْمَخْرَجَيْنِعَلَىطَرَفِ الْلِّسَاْنِ وَهِيَ مِثْلُهَا فِي الْشِّدَّةِ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ مَنْ رَاْشِدٍ وَمَنْ رَأَيْتُ وَتُدْغَمُ بِغُنّةٍ وَبِلَا غُنَّةٍ وَتُدْغَمُ فِي الَّلاْمِ لِأَنَّهَا قَرَيْبَةٌ مِنْهَاْعَلَىطَرَفِ الْلِّسَاْنِ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ مَنْ لَكَ فَإِنَّ شِئْتَ كَاْنَ إِدْغَاْمَا بِلَا غُنَّةٍ فَتَكُوْنَ بِمَنْزِلَةِ حُرُوْفِ الْلِّسَاْنِ وَإِنَّ شِئْتَ أُدْغِمَتْ بِغُنَّةٍ لِأَنَّ لَهَا صَوْتَا مِنَ الْخَيَاْشِيْمِ فَتَرْكُعَلَىحَاْلِهِ لِأَنَّ الْصَّوْتْ الَّذِيْ بَعْدَهُ لَيْسَ لَهُ فِي الْخَيَاْشِيْمِ نَصِيْبٌ فَيَغْلِبَ عَلَيْهِ الِاْتِّفَاْقُ وَتُدْغَمُ الْنُّوْنُ مَعَ الْمِيْمِ لِأَنَّ صَوْتِهِمَا وَاحِدٍ وَهُمَا مَجْهُوْرَاْنِ قَدْ حَاْلِفا سَاْئِرُ الْحُرُوْفْ الَّتِي فِي الْصَّوْتِ حَتَّى إِنَّكَ تَسْمَعُ الْنُّوْنِ كَاْلْمِيْمٌ وَالْمِيَمُ كَاْلْنُّوْنِ حَتَّى تَتَبَيَّنَ فَصَاْرَتَا بِمَنْزِلَةِ الْلَّاْمِ</مقطع>

  <مقطع هوية='٧٤٦٨٦'>وَالْرَّاْءِ فِي الْقُرْبِ وَإِنْ كَاْنَ الْمَخْرَجَاْنِ مُتَبَاْعِدَيْنِ إِلَّا أَنَّهُمَا اشْتَبَهَا لِّخُرُوْجِهِمَا جَمِيْعَا فِي الْخَيَاْشِيْمِ</مقطع>

  <مقطع هوية='٨٢٤٧٩'>وَتُقَلّبُ الْنُّوْنُ مَعَ الْبَاْءِ مِيْمِا لِأَنَّهَا مِنْ مَوْضِعِ تَعْتَلُّ فِيْهِ الْنُّوْنُ فَأَرَاْدُوَا أَنْ تُدْغَمُ هُنَا إِذْ كَاْنَتِ الْبَاْءُ مِنْ مَوْضِعِ الْمِيْمِ كَمَا أَدْغَمُوْهَا فِيْمَا قَرُبَ مِنْ الْرَّاْءِ فِي الْمَوْضِعِ فَجَعَلُوْا مَا هُوَ مِنْ مَوْضِعٍ مَا وَافَقَهَا فِي الْصَّوْتِ بِمَنْزِلَةِ مَا قَرُبَ مِنْ أَقْرَبِ الْحُرُوْفْ مِنْهَا فِي الْمَوْضِعِ وَلَمْ يَجْعَلُوْا الْنُّوْنِ بٓاْءً لِبُعْدِهِا فِي الْمُخْرَجِ وَأَنَّهَا لَيْسَتْ فِيْهَا غُنَّةٌ وَلَكِنَّهُمْ أَبْدَلُوْا مِنْ مَكَاْنِهَا أَشْبَهَ الْحُرُوْفَ بِاْلْنُّوْنِ وَهِيَ الْمِيْمِ وَذٰلِكَ قَوْلُهُمْ مَمْبِكَ يُرِيْدُوْنَ مِنْ بِكْ وَشَمْبَاْءُ وَعَمْبَرٌ يُرِيْدُوْنَ شَنْبَاْءُ وَعَنْبَرَا</مقطع>

  <مقطع هوية='٥٧٤٤٣'>وَتُدْغَمُ الْنُّوْنُ مَعَ الْوَاْوِ بِغُنَّةٍ وَبِلَا غُنَّةٍ لِأَنَّهَا مِنْ مَخْرَجٍ مَا أُدْغِمَتْ فِيْهِ الْنُّوْنُ وَإِنَّمَا مَنَعَهَا أَنْ تُقَلَّبُ مَعَ الْوَاْوِ مِيْمِا أَنَّ الْوَاْوَ حَرْفُ لِيُنٍ يَتَجَاْفَىَ عَنْهُ الْشَّفَتَاْنِ وَالْمِيَمُ كَاْلْبَاْءِ فِي الْشِّدَّةِ وَإِلْزَاْمِ الْشَّفَتَيْنِ فَكَرِهُوْا أَنْ يَكُوْنَ مَكَاْنَهَا أَشْبَهَ الْحُرُوْفَ مِنْ مَوْضِعِ الْوَاْوِ بِاْلْنُّوْنِ وَلَيْسَ مِثْلَهَا فِي اللِّيْنِ وَالتَّجَاْفِيَ وَالْمَدُّ فَاْحْتَمَلَتْ الْإِدْغَاْمُ كَمَا احْتَمَلَتْهُ الْلَّاْمِ وَكَرِهُوٓا الْبَدَلِ لِمَا ذَكَرْتُ لَكَ</مقطع>

  <مقطع هوية='١٨٧٠٠'>وَتُدْغَمُ الْنُّوْنُ مَعَ الْيَاْءِ بِغُنَّةٍ وَبِلَا غُنَّةٍ لِأَنَّ الْيَاْءَ أُخْتَ الْوَاْوِ وَقَدْ تُدْغَمُ فِيْهَا الْوَاْوِ فَكَأَنَّهُمَا مِنْ مَخْرَجٍ وَاحِدٍ وَلِأَنَّهُ لَيْسَ مُخَرَّجٌ مِنْ طَرْفٍ الْلِّسَاْنِ أَقْرَبُ إِلَى مُخْرَجَ الْرَّاْءِ مِنْ الْيَاْءِ أَلَا تَرَىَ أَنَّ الْأَلْثَغُ بِاْلْرَّاْءِ يَجْعَلُهَا يَاْءٌ وَكَذٰلِكَ الْأَلْثَغُ بِاْلْلَّاْمِ لِأَنَّ الْيَاْءَ أَقْرَبُ الْحُرُوْفْ مِنْ حَيْثُ ذَكَرْتَ لَكِ إِلَيْهِمَا</مقطع>

  <مقطع هوية='٤٠٨٥٩'>وَتَكُوْنُ الْنُّوْنُ مَعَ سَاْئِرِ حُرُوْفٌ الْفَمِ حَرْفَا خَفِيّا مَخْرَجَهُ مِنْ الْخَيَاْشِيْمِ وَذٰلِكَ أَنَّهَا مِنْ حُرُوْفِ الْفَمِ وَأَصْلُ الْإِدْغَاْمُ لِحُرُوْفٍ الْفَمِ لِأَنَّهَا أَكْثَرُ الْحُرُوْفِ فَلَمَّا وَصَلُوْا إِلَى أَنْ يَكُوْنَ لَهَا مُخْرَجَ مِنْ غَيْرِ الْفَمِ كَاْنَ أَخَفَّ عَلَيْهِمْ أَنِ لَا يَسْتَعْمِلُوْا أَلْسِنَتُهُمْ إِلَّا مَرَّةً وَاحِدَةً وَكَاْنَ الْعِلْمُ بِهَا أَنَّهَا نُوُنٍ مِنْ ذٰلِكَ الْمَوْضِعِ كَاْلْعِلْمِ بِهَا وَهِيَ مِنَ الْفَمِ لِأَنَّهُ لَيْسَ حَرْفٌ يَخْرُجُ مِنْ ذٰلِكَ الْمَوْضِعِ غَيْرَهَا فَاْخْتَاْرُوْا الْخِفَّةَ إِذْ لَمْ يَكُنْ لَبِسَ وَكَاْنَ أَصْلُ الْإِدْغَاْمُ وَكَثْرَةِ الْحُرُوْفْ لِلْفَمِ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ مَنْ كَاْنَ وَمَنْ قَاْلَ وَمَنْ جَاْءَ</مقطع>

  <مقطع هوية='٨١٤٩٦'>وَهِيَ مَعَ الْرَّاْءِ وَالَّلاْمِ وَالْيَاْءِ وَالْوَاْوُ إِذْ أُدْغِمَتْ بِغُنَّةٍ فَلَيْسَ مَخْرَجِهَا مِنْ الْخَيَاْشِيْمِ وَلَكِنَّ صَوْتْ الْفَمِ أُشْرِبَ غُنّةً وَلَوْ كَاْنَ مَخْرَجِهَا مِنْ الْخَيَاْشِيْمِ لِّمَا جَاْءَ أَنَّ تُدْغِمُهَا فِي الْوَاْوِ وَالْيَاْءِ وَالْرَّاْءِ وَالْلَّاْمِ حَتَّى تَصِيْرَ مِثْلَهُنَّ فِي كُلِّ شَيْءٍ</مقطع>

  <مقطع هوية='١٣٩٤٧'>وَتَكُوْنُ مَعَ الْهَمْزَةِ وَالْهَاْءِ وَالْعَيْنُ وَالْحَاْءُ وَالْغَيْنُ وَالْخَاْءُ بَيِّنَةً مَوْضِعِهَا مِنْ الْفَمِ وَذٰلِكَ أَنَّ هَذِهِ السِّتَّةُ تَبَاْعَدَتْ مِنْ مَخْرَجٍ الْنُّوْنِ وَلَيْسَتْ مِنْ قَبِيْلِهَا فَلَمْ تَخِفَّ هَاْهُنَا كَمَا لَمْ تُدْغَمُ فِي هٰذَا الْمَوْضِعِ وَكَمَا أَنَّ حُرُوْفَ الْلِّسَاْنِ لَا تُدْغَمُ فِي حُرُوْفِ الْحَلْقِ وَإِنَّمَا أَخْفَيْتَ الْنُّوْنِ فِي حُرُوْفِ الْفَمِ كَمَا أُدْغِمَتْ فِي الَّلاْمِ وَأَخَوَاْتُهَا</مقطع>

  <مقطع هوية='٤٩٤٦٠'>وَهُوَ قَوْلِكَ مِنْ أَجْلِ زَيْدٍ وَمِنْ هُنَا وَمِنْ خَلْفٍ وَمِنْ حَاْتِمٍ وَمِنْ عَلَيْكَ وَمِنْ غَلَبَكَ وَمُنْخُلٌ بَيِّنَةٌ هٰذَا الْأَجْوَدُ الْأَكْثَرِ</مقطع>

  <مقطع هوية='٥٢٦٢٣'>وَبَعْضُ الْعَرَبِ يَجْرِيَ الْغَيْنُ وَالْخَاْءِ مَجْرَىْ الْقَاْفِ وَقَدْ بَيَّنَّا لَمْ ذٰلِكَ</مقطع>

  <مقطع هوية='٣٥٠٩٠'>وَلَمْ نَسْمَعُهُمْ قَاْلُوْا فِي الْتَّحَرُّكِ حِيْنَ سُلَيْمَاْنَ فَأَسْكُنُوْا الْنُّوْنُ مَعَ هَذِهِ الْحُرُوْفِ الَّتِي مَخْرَجِهَا مَعَهَا مِنْ الْخَيَاْشِيْمِ لِأَنَّهَا لَا تَحُوْلُ حَتَّى تَصِيْرَ مِنَ مُخْرَجَ مَوْضِعِ الَّذِيْ بَعْدَهَا وَإِنْ قِيَلَ لَمْ يُسْتَنْكَرْ ذٰلِكَ لِأَنَّهُمْ قَدْ يَطْلُبُوْنَ هَاْهُنَا مِنْ الِاْسْتِخْفَاْفِ كَمَا يَطْلُبُوْنَ إِلَى حَوَّلُوُهَا</مقطع>

  <مقطع هوية='٨٤٩٩٧'>وَلَا تُدْغَمُ فِي حُرُوْفِ الْحَلْقِ الْبَتَّةَ وَلَمْ تَقْوَ هَذِهِ الْحُرُوْفِعَلَىأَنْ تُقَلِّبُهَا لِأَنَّهَا تَرَاْخَتْ عَنْهَا وَلَمْ تَقَرَّبَ قُرْبَ هَذِهِ السِّتَّةُ فَلَمْ يَحْتَمِلُ عِنْدَهُمْ حَرْفٌ لَيْسَ مَخْرَجَهُ غَيْرِهِ لِلْمُقَاْرَبَةِ أَكْثَرَ مِنْ هَذِهِ السِّتَّةُ</مقطع>

  <مقطع هوية='٧٩٢٣١'>وَتَكُوْنُ سَاْكِنَّةً مَعَ الْمِيْمِ إِذَا كَاْنَتْ مِنْ نَفْسٍ الْحَرْف بَيِّنَةً وَالْوَاْوُ وَالْيَاْءُ بِمَنْزِلَتِهَا مَعَ حُرُوْفِ الْحَلْقِ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ شَاْةٌ زَنْمَاْءُ وَغَنَمٌ زُنْمٌ وَقَنْوَاْءُ وَقُنْيَةٌ وَكُنْيَةٌ وَمُنْيَةٌ وَإِنَّمَا حَمَلَهُمْعَلَىاْلْبَيَاْنِ كَرَاْهِيَةٌ الِاْلْتِبَاْسِ فَيَصِيْرُ كَأَنَّهُ مِنْ الْمُضَاْعَفِ لِأَنَّ هٰذَا الْمِثَاْلِ قَدْ يَكُوْنُ فِي كَلَاْمِهِمْ مُضَاْعَفَا أَلَا تَرَاْهُمْ قَاْلُوْا امَّحَى حَيْثُ لَمْ يَخَاْفُوْا الْتِبَاْسَا لِأَنَّ هٰذَا الْمِثَاْلِ لَا تُضَاْعَفُ فِيْهِ الْمِيْمُ</مقطع>

  <مقطع هوية='٨٥٩٩٧'>وَسَمِعْتُ الْخَلِيْلِ يَقُوْلُ فِي انْفَعَلَ مِنْ وَجِلَتْ اوَّجَلَ كَمَا قَاْلُوْا امَّحَى لِأَنَّهَا نُوْنٌ زِيْدَتْ فِي مِثَاْلِ لَا تُضَاْعَفُ فِيْهِ الْوَاْوَ فَصَاْرَ هٰذَا بِمَنْزِلَةِ الْمُنْفَصِلِ فِي قَوْلِكَ مِنُ مِثْلُكَ وَمَنْ مَاْتَ فَهٰذَا يَتَبَيَّنَ فِيْهِ أَنَّهَا نُوُنٍ بِاْلْمَعْنَىْ وَالْمِثَاْلُ وَكَذٰلِكَ انْفَعَلَ مِنْ يَئِسَعَلَىهٰذَا الْمِقْيَاْسُ</مقطع>

  <مقطع هوية='٤٩٣١٠'>وَإِذَا كَاْنَتْ مَعَ الْبَاْءِ لَمْ تَتَبَيَّنَ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ شَمْبَاْءُ وَالْعَمْبَرُ وَلِأَنَّكَ</مقطع>

  <مقطع هوية='٦٧٦٤١'>وَلِأَنَّكَ لَا تُدْغَمُ الْنُّوْنِ وَإِنَّمَا تُحَوِّلُهَا مِيْمِا وَالْمِيَمُ لَا تَقَعُ سَاْكِنَةً قَبْلَ الْبَاْءِ فِي كَلِمَةٍ فَلَيْسَ فِي هٰذَا الْتِبَاْسٍ بِغَيْرِهِ</مقطع>

  <مقطع هوية='٩٤٥٣٣'>وَلَا نَعْلَمُ الْنُّوْنِ وَقَعَتْ سَاْكِنَةٌ فِي الْكَلَاْمِ قَبْلَ رَاْءٌ وَلَا لَاْمْ لِأَنَّهُمْ إِذَا بَيَّنُوْا ثَقُلَ عَلَيْهِمْ لِقُرْبِ الْمَخْرَجَيْنِ كَمَا ثَقُلَتْ الْتَّاْءُ مَعَ الْدَّاْلِ فِي وُدٍّ وَعِدَّاْنٍ وَإِنْ أَدْغَمُوْا الْتَبَسَ بِاْلمُضَاْعْفَ وَلَمْ يَجُزْ فِيْهِ مَا جَاْزَ فِي وُدٍّ فَيُدْغَمَ لِأَنَّ هَذَيْنِ حَرْفَاْنِ كُلِّ وَاحِدٍ مِنْهُمَا يُدْغَمُ فِي صَاْحِبِهِ وَصَوْتِهُما مِنْ الْفَمِ وَالْنُّوْنُ لَيْسَتْ كَذٰلِكَ لِأَنَّ فِيْهَا غُنَّةٌ فَتَلْتَبِسَ بِمَا لَيْسَ فِيْهِ الْغُنَّةَ إِذْ كَاْنَ ذٰلِكَ الْمَوْضِعِ قَدْ تَضَاْعَفَ فِيْهِ الْرَّاْءِ وَذٰلِكَ أَنَّهُ لَيْسَ فِي الْكَلَاْمِ مِثْلُ قِنْرٍ وَعِنْلٍ وَإِنَّمَا احْتَمَلَ ذٰلِكَ فِي الْوَاْوِ وَالْيَاْءِ وَالْمِيَمُ لِبُعْدِ الْمَخَاْرِجُ</مقطع>

  <مقطع هوية='٧٥٨٩٢'>وَلَيْسَ حَرْفٌ مَنْ الْحُرُوْفْ الَّتِي تَكُوْنُ الْنُّوْنِ مَعَهَا مِنْ الْخَيَاْشِيْمِ يُدْغَمُ فِي الْنُّوْنِ لِأَنَّ الْنُّوْنَ لَمْ تُدْغَمُ فِيْهِنَّ حَتَّى يَكُوْنَ صَوْتَهَا مِنَ الْفَمِ وَتُقَلّبُ حَرْفَا بِمَنْزِلَةِ الَّذِيْ بَعْدَهَا وَإِنَّمَا هِيَ مَعَهُنَّ حَرْفٌ بَاْئِنٌ مَخْرَجَهُ مِنْ الْخَيَاْشِيْمِ فَلَا يُدْغَمْنَ فِيْهَا كَمَا لَا تُدْغَمُ هِيَ فِيْهِنَّ وَفِعْلٌ ذٰلِكَ بِهَا مَعَهُنَّ لِبُعْدِهِنَّ مِنْهَا وَقِلَّةَ شِبْهِهِنّ بِهَا فَلَمْ يَحْتَمِلُ لَهُنَّ أَنْ تَصِيْرَ مِنَ مَخَاْرِجَهُنَ</مقطع>

  <مقطع هوية='٤١٤٦٧'>وَأَمَّا اللّاْمُ فَقَدْ تُدْغَمُ فِيْهَا وَذٰلِكَ قَوْلُكَ هَنَّرَى فَتُدْغِمُ فِي الْنُّوْنِ وَالْبَيَاْنِ أَحْسَنُ لِأَنَّهُ قَدِ امْتَنَعَ أَنْ يُدْغَمُ فِي الْنُّوْنِ مَا أُدْغِمَتْ فِيْهِ سِوَىْ الْلَّاْمِ فَكَأَنَّهُمْ يَسْتَوْحِشُوْنَ مِنْ الْإِدْغَاْمُ فِيْهَا</مقطع>

  <مقطع هوية='٣٧٤٧٢'>وَلَمْ يُدْغِمُوْا الْمِيْمِ فِي الْنُّوْنِ لِأَنَّهَا لَا تُدْغَمُ فِي الْبَاْءُ الَّتِي هِيَ مِنْ مَخْرَجِهَا وَمِثْلُهَا فِي الْشِّدَّةِ وَلُزُوْمِ الْشَّفَتَيْنِ فَكَذٰلِكَ لَمْ يُدْغَمُوْهَا فِيْمَا تَفَاْوُتٍ مَخْرَجَهُ عَنْهَا وَلَمْ يُوَاْفِقُهَا إِلَا فِي الْغُنَّةَ</مقطع>

  <مقطع هوية='٦٧٨٤٦'>وَلَاْمٌ الْمَعْرِفَةِ تُدْغَمُ فِي ثَلَاْثَةٍ عَشْرَةَ حَرْفَا لَا يَجُوْزُ فِيْهَا مَعَهُنَّ إِلَا الْإِدْغَاْمُ وَكَثْرَةِ مُوَاْفَقَتِهَا لِهَذِهِ الْحُرُوْفْ مِنْ طَرْفٍ الْلِّسَاْنِ وَهَذِهِ الْحُرُوْفُ أَحَدَ عَشَرَ حَرْفا مِنْهَا حُرُوْفُ طَرَفِ الْلِّسَاْنِ وَحَرْفَاْنِ خَاْلْطَاْنَ حَرْفٌ الْلِّسَاْنِ فَلَمَّا اجْتَمَعَ فِيْهَا هٰذَا وَكَثْرَتِهَا فِي الْكَلَاْمِ لَمْ يَجُزْ إِلَا الْإِدْغَاْمُ كَمَا لَمْ يَجُزْ فِي يُرَىَ إِذْ كَثُرَ فِي الْكَلَاْمِ وَكَاْنَتْ الْهَمْزَةِ تَسْتَثْقِلُ إِلَا الْحَذْفُ وَلَوْ كَاْنَتْ يَنْأَى وَيَنْأَلُ لَكُنْتُ بِاْلْخِيَاْرِ</مقطع>

  <مقطع هوية='٧٣٨٣٢'>وَالْأَحَدَ عَشَرَ حَرْفَا الْنُّوْنِ وَالْرَّاْءِ وَالدَّاْلُّ وَالْتَّاْءُ وَالْصَّاْدِ وَالْطَّاْءُ وَالْزَّاْيُ وَالْسِّيْنُ وَالْظَّاْءُ وَالْثَّاْءِ وَالَذَّاْلِ</مقطع>

  <مقطع هوية='٢٧٨٣٦'>وَاْللَّذَاْنَ خَاْلطَاْهَا الْضَّاْدِ وَالْشِّيْنُ لِأَنَّ الْضَّاْدِ اسْتَطَاْلَتْ لِرَخَاْوَتِهَا حَتَّى اتَّصَلَتْ بِمُخْرَجِ الْلَّاْمِ وَالْشِّيْنُ كَذٰلِكَ حَتَّى اتَّصَلَتْ بِمُخْرَجِ الْطَّاْءِ</مقطع>

  <مقطع هوية='٢٨١٨١'>وَذٰلِكَ قَوْلُكَ الْنُّعْمَاْنِ وَالْرَّجُلُ وَكَذٰلِكَ سَاْئِرُ هَذِهِ الْحُرُوْفِ</مقطع>

  <مقطع هوية='٢٦١٠٥'>فَإِذَا كَاْنَتْ غَيْرَ لَاْمَ الْمَعْرِفَةِ نَحْوَ لَاْمِ هَلْ وَبَلْ فَإِنَّ الْإِدْغَاْمُ فِي بَعْضِهَا أَحْسَنُ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ هَرَّأَيْتَ لِأَنَّهَا أَقْرَبُ الْحُرُوْفْ إِلَى الْلَّاْمِ وَأَشْبَهِهَا بِهَا فَضَاْرَعَتا الْحَرْفَيْنِ الْلَّذَيْنِ يَكُوْنَاْنِ مِنْ مَخْرَجٍ وَاحِدٍ إِذَا كَاْنَتْ الَّلاْمُ لَيْسَ حَرْفٌ أَشْبَهُ بِهَا مِنْهَا وَلَا أَقْرَبُ كَمَا أَنَّ الْطَّاْءِ لَيْسَ حَرْفٌ أَقْرَبُ إِلَيْهَا وَلَا أَشَبَهَ بِهَا مِنْ الْدَّاْلُّ وَإِنْ لَمْ تُدْغَمُ فَقُلْتُ هَلْ رَأَيْتَ فَهِيَ لُغَةٌ الْأَهْلِ الْحِجَاْزِ وَهِيَ عَرَبِيَّةٌ جَاْئِزَةٌ</مقطع>

  <مقطع هوية='٥٥٠٩٥'>وَهِيَ مَعَ الْطَّاْءِ وَالدَّاْلُّ وَالْتَّاْءُ وَالْصَّاْدِ وَالْزَّاْيُ وَالْسِّيْنُ جَاْئِزَةٌ وَلَيْسَ كَكَثْرَتِهَا مَعَ الْرَّاْءِ لِأَنَّهُنَّ قَدْ تَرَاْخَيْنَ عَنْهَا وَهْنٍ مِنْ الْثَّنَاْيَا وَلَيْسَ مِنْهُنَّ انْحِرَاْفٌ</مقطع>

  <مقطع هوية='٤٣٩٦٥'>وَجَوَاْزِ الْإِدْغَاْمُعَلَىأَنْ آَخَرَ مَخْرَجٌ الْلَّاْمِ قَرِيْبٌ مِنْ مَخْرَجِهَا وَهِيَ حُرُوْفُ طَرَفِ الْلِّسَاْنِ</مقطع>

  <مقطع هوية='٤١٨٥٣'>وَهِيَ مَعَ الْظَّاْءِ وَالْثَّاْءِ وَالَذَّاْلِ جَاْئِزَةٌ وَلَيْسَ كَحُسْنِه مَعَ هَؤُلاْءِ لِأَنَّ هَؤُلاْءِ مِنْ أَطْرَاْفِ الْثَّنَاْيَا وَقَدْ قَاْرَبْنَا مُخْرَجَ الْفَاْءِ</مقطع>

  <مقطع هوية='٤٦٦١٦'>وَيَجُوْزُ الْإِدْغَاْمُ لِأَنَّهُنَّ مِنْ الْثَّنَاْيَا كَمَا أَنَّ الْطَّاْءِ وَأَخَوَاْتُهَا مِنْ الْثَّنَاْيَا وَهُنَّ مِنْ حُرُوْفِ طَرَفِ الْلِّسَاْنِ كَمَا أَنَّهُنَّ مِنْهُ</مقطع>

  <مقطع هوية='٠٣٣٩٧'>وَإِنَّمَ جَعَلَ الْإِدْغَاْمُ فِيْهِنَّ أَضْعَفُ وَفِيْ الْطَّاْءِ وَأَخَوَاْتُهَا أَقْوَىْ لِأَنَّ الْلَّاْمِ لَمْ تَسَفَّلِ إِلَى أَطْرَاْفَ الْلِّسَاْنِ كَمَا لَمْ تَفْعَلُ ذٰلِكَ الْطَّاْءِ وَأَخَوَاْتِهَا وَهِيَ مَعَ الْضَّاْدِ وَالْشِّيْنُ أَضْعَفُ لِأَنَّ الْضَّاْدِ مَخْرَجِهَا مِنْ أَوَّلِ حَاْفَّةِ الْلِّسَاْنِ وَالْشِّيْنُ مِنْ وَسَطِهِ وَلَكِنَّهُ يَجُوْزُ إِدْغَاْمٌ الْلَّاْمُ فِيْهِمَا لِمَا ذَكَرْتُ لَكَ مِنْ اتِّصَاْلِ مَخْرَجُهُمَا قَاْلَ طَرِيْفٍ بْنِ تَمِيْمٍ الْعَنْبَرِيُّ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٥٢٥١٩'>
    <بيت>
      <مصراع> تَقُوْلُ إِذَا اسْتَهْلَكْتُ مَاْلْا لِلَّذَّةٍ </مصراع>
      <مصراع> فُكَيْهَةُ هَشَّيْءٌ بِكَفَّيْكَ لَاْئِقُ </مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٣٢٥٤٢'>يُرِيْدُ هَلْ شَيْءٌ فَأُدْغِمَ الْلَّاْمِ فِي الْشِّيْنِ</مقطع>

  <مقطع هوية='٨٥٣٤١'>وَقَرَأَ أَبُوْ عَمْرو ﴿ هَثُّوِّبَ الْكُفَّاْرُ ﴾ يُرِيْدُ هَلْ ثُوِّبَ الْكُفَّاْرُ فَأُدْغِمَ فِي الْثَّاْءِ</مقطع>

  <مقطع هوية='٠٣٨٥٠'>وَإِمَّا الْتَّاْءِ فَهِيَعَلَىمَا ذَكَرْتُ لَكَ وَكَذٰلِكَ أَخَوَاْتِهَا وَقَدْ قُرِئَ بِهَا ﴿ بَتُّؤْثِرُوْنَ الْحَيَاْةَ الْدُّنْيَا ﴾ فَأُدْغِمَ الْلَّاْمِ فِي الْتَّاْءِ</مقطع>

  <مقطع هوية='٧٨٧٧١'>وَقَاْلَ مُزَاْحِمٌ الْعُقَيْلِيُّ</مقطع>
  <شاهدة هوية='٩١٦٥١'>
    <بيت>
      <مصراع> فَدَعْ ذَا وَلَكِنْ هَتَعِيْنَ مُتَيَّمَا </مصراع>
      <مصراع>عَلَىضَوْءِ بَرْقٍ آَخِرَ الْلَّيْلِ نَاْصِبِ </مصراع>
    </بيت>
  </شاهدة>
  <مقطع هوية='٨٥٣٥٠'>يُرِيْدُ هَلْ تُعِيْنُ</مقطع>

  <مقطع هوية='٩٧٠٦٩'>وَالْنُّوْنُ إِدْغَاْمُهَا فِي أَقْبَحِ مِنْ جَمِيْعِ هَذِهِ الْحُرُوْفِ لِأَنَّهَا تُدْغَمُ فِي الَّلاْمِ كَمَا تُدْغَمُ فِي الْيَاْءِ وَالْوَاْوِ وَالْرَّاْءِ وَالْمِيَمُ فَلَمْ يَجْسُرُوْاْعَلَىأَنْ يُخْرِجُوْهَا مِنْ هَذِهِ الْحُرُوْفِ الَّتِي شَاْرَكْتِهَا فِي إِدْغَاْمُ الْنُّوْنِ وَصَاْرَتْ كَأَحَدِهَا فِي ذٰلِكَ</مقطع>

  <التحرير>
    <تشكيل  نسخة="٠" نسبة="١٠٠"/>
    <تقطيع نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <أقوال  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <شواهد  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
    <آيات  نسخة="٠" نسبة="٠"/>
  </التحرير>

</باب>
