<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٧١"
     درنبورج="١-٣٢٤"
     البكاء="٣-٢٥٥"
     هارون="٢-٣٣٥"
     يعقوب="٢-٣٥٢"
     رقم="١٩٥">

   <عنوان>
      <مقطع>هذا باب ما يُقَدَّمُ فيه المستثنى</مقطع>
   </عنوان>
   <مقطع>وذلك قولك ما فيها إلا أباك أحد ومالى إلا أباك صديق</مقطع>
   <مقطع>وزعم الخليل رحمه الله أنهم إنما حملهم على نصب هذا أن المستثني إنما وجهه عندهم أن يكون بدلا ولا يكون مبدلا منه لأن الاستثناء إنما حده أن تداركه بعد ما تنفى فتبدله فلما لم يكن وجه الكلام هذا حملوه على وجه قد يجوز إذا أخرت المستثني كما أنهم حيث استقبحوا أن يكون الاسم صفة في قولهم فيها قائما رجل حملوه على وجه قد يجوز لو أخرت الصفة وكان هذا الوجه أمثل عندهم من أن يحملوا الكلام على غير وجهه</مقطع>
   <مقطع>قال كعب بن مالك<هارون مجلد="٢" صفحة="٣٣٥"/></مقطع><شاهدة>
         <بيت>
            <مصراع>النَّاسُ أَلْبٌ علينا فيكَ ليس لنا</مصراع>
            <مصراع>إلا السُّيوفَ وأَطْرافَ القَنَا وَزَرُ</مصراع>
         </بيت>
      </شاهدة>

   <مقطع>سمعناه ممن يرويه عن العرب الموثوق بهم كراهية أن يجعلوا ما حد المستثني أن يكون بدلا منه بدلا من المستثني</مقطع>
   <مقطع>ومثل ذلك مالي إلا أباك صديق</مقطع>
   <مقطع>فإن قلت ما أتاني أحد إلا أبوك خير من زيد وما مررت بأحد إلا عمرو خير من زيد [ وما مررت بأحد إلا عمرو خير من زيد ] كان الرفع والجر جائزين وحسن البدل لأنك قد شغلت الرافع والجار ثم أبدلته من المرفوع والمجرور ثم وصفت بعد ذلك</مقطع>
   <مقطع>وكذلك من لي إلا أبوك صديقا لأنك أخليت من للأب ولم تفرده لأن يعمل كما يعمل المبتدأ<هارون مجلد="٢" صفحة="٣٣٦"/>وقد قال بعضهم ما مررت بأحد إلا زيدا خير منه وكذلك من لي إلا زيدا صديقا ومالي أحد إلا زيدا صديق كرهوا أن يقدموا وفي أنفسهم شئ من صفته إلا نصبا كما كرهوا أن يقدم قبل الاسم إلا نصبا وحدثنا يونس أن بعض العرب الموثوق بهم يقولون مالي إلا أبوك أحد فيجعلون أحدا بدلا كما قالوا ما مررت بمثله أحد فجعلوه بدلا وإن شئت قلت مالي إلا أبوك صديقا كأنك قلت لى أبوك صديقا كما قلت من لي إلا أبوك صديقا حين جعلته مثل ما مررت بأحد إلا أبيك خير ا منه</مقطع>
   <مقطع>ومثله قول الشاعر وهو الكلحبة الثعلبي</مقطع><شاهدة>
         <بيت>
            <مصراع>[ أمرتُكُمُ أمرى بمنقطَعِ الّلِوى ]</مصراع>
            <مصراع>ولا أمْرَ للمَعْصِيِّ إلا مضيَّعَا</مصراع>
         </بيت>
      </شاهدة>
      <هارون مجلد="٢" صفحة="٣٣٧"/>
      <مقطع>كأنه قال للمعصي أمر مضيعا كما جاز فيها رجل قائما</مقطع>
   <مقطع>وهذا قول الخليل رحمه الله</مقطع>
   <مقطع>وقد يكون أيضا على قوله لا أحد فيها إلا زيدا</مقطع>
</باب>
