<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق="١-٣٧٨"
     درنبورج="١-٣٣١"
     البكاء="٤-١٤"
     هارون="٢-٣٥٢"
     يعقوب="٢-٣٧٢"
     رقم="٢٠٥">

   <عنوان>
      <مقطع>هذا باب استعمالهم علامة الإضمار الذي لا يقع موقع ما يضمر في الفعل إذا لم يقع موقعه</مقطع>
   </عنوان>
   <مقطع>فمن ذلك قولهم كيف أنت وأين هو من قبل أنك لا تقدر على التاء ههنا ولا على الإضمار الذي في فعل</مقطع>
   <مقطع>ومثل ذلك نحن وأنتم ذاهبون لأنك لا تقدر [ هنا ] على التاء والميم التي في فعلتم كما لا تقدر في الأول على التاء التي في فعلت</مقطع>
   <مقطع>وكذلك جاء عبد الله وأنت لأنك لا تقدر على التاء التي تكون في الفعل</مقطع>
   <مقطع>وتقول فيها أنتم لأنك لا تقدر على التاء والميم [ التي في فعلتم ] ها هنا</مقطع>
   <مقطع>وفيها هم قياما بتلك المنزلة لأنك لا تقدر [ هنا ] على الإضمار الذي في الفعل</مقطع>
   <مقطع>ومثل ذلك أما الخبيث فأنت وأما العاقل فهو لأنك لا تقدر هنا على شئ مما ذكرنا</مقطع>
   <مقطع>وكذلك كنا وأنتم ذاهبين ومثل ذلك أهو هو</مقطع>
   <مقطع>وقال الله عز وجل<آية>كأنه هو وأوتينا العلم</آية>فوقع هو ها هنا لأنك لا تقدر على الإضمار الذي في فعل</مقطع>
   <مقطع>وقال الشاعر<هارون مجلد="٢" صفحة="٣٥٢"/></مقطع><شاهدة>
         <بيت>
            <مصراع>فكأَنَّها هي بعد غِبِّ كَلالِها</مصراع>
            <مصراع>أو أَسْفَعُ الخَدَّيْنِ شاةُ إرانِ</مصراع>
         </بيت>
      </شاهدة>

   <مقطع>وتقول ما جاء إلا أنا</مقطع>
   <مقطع>قال عمرو بن معدى كرب</مقطع><شاهدة>
         <بيت>
            <مصراع>قد عَلِمَتْ سَلْمَى وجاراتُها</مصراع>
            <مصراع>ما قطَّر الفارِسَ إلاَّ أَنَا</مصراع>
         </بيت>
      </شاهدة>

   <مقطع>وكذلك ها أنا ذا وها نحن أولاء وها هو ذاك [ وها هما ذانك وهاهم أولئك ] وها أنت ذا [ وها أنتما ذان ] وها أنتم أولاء وها أنتن أولاء [ وها هن أولئك ]<هارون مجلد="٢" صفحة="٣٥٣"/>وإنما استعملت هذه الحروف هنا لأنك لا تقدر على شئ من الحروف التي تكون علامة في الفعل ولا على الإضمار الذي في فعل</مقطع>
   <مقطع>وزعم الخليل رحمه الله أن هاهنا هي التي مع ذا إذا قلت هذا وإنما أرادوا أن يقولوا هذا أنت ولكنهم جعلوا أنت بين ها وذا وأرادوا أن يقولوا أنا هذا وهذا أنا فقدموا ها وصارت أنا بينهما</مقطع>
   <مقطع>وزعم أبو الخطاب أن العرب الموثوق بهم يقولون أنا هذا وهذا أنا</مقطع>
   <مقطع>ومثل ما قال الخليل رحمه الله في هذا قول الشاعر</مقطع><شاهدة>
         <بيت>
            <مصراع>ونحن اقَتسمنا المالَ نِصْفينِ بيننا</مصراع>
            <مصراع>فقلتُ لهم هذا لها ها وذالِيَا</مصراع>
         </بيت>
      </شاهدة>

   <مقطع>كأنه أراد أن يقول وهذا لي فصير الواو بين ها وذا</مقطع>
   <مقطع>وزعم أن مثل ذلك إي ها الله ذا إنما هو هذا</مقطع>
   <مقطع>وقد تكون ها في ها أنت ذا غير مقدمة ولكنها تكون [ للتنبيه ] بمنزلتها في هذا يدلك على هذا قوله عز وجل<آية>ها أنتم هؤلاء</آية>
      <هارون مجلد="٢" صفحة="٣٥٤"/>فلو كانت ها هاهنا هي التي تكون أولا إذا قلت هؤلاء لم تعد ها هاهنا بعد أنتم وحدثنا يونس أيضا تصديقا لقول أبي الخطاب أن العرب تقول هذا أنت تقول كذا وكذا لم يرد بقوله هذا أنت أن يعرفه نفسه كأنه يريد أن يعلمه أنه ليس غيره</مقطع>
   <مقطع>هذا محال ولكنه أراد أن ينبهه كأنه قال الحاضر عندنا أنت والحاضر القائل كذا [ وكذا ] أنت</مقطع>
   <مقطع>وإن شئت لم تقدم ها في هذا الباب قال تعالى<آية>ثم أنتم هؤلاء تقتلون أنفسكم</آية>
   </مقطع>
</باب>
