<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi" رقم="٢٤٢">
   <عنوان>
      <مقطع>هذا باب الواو</مقطع>
   </عنوان>
   <مقطع>اعلم أن الواو ينتصب ما بعدها في غير الواجب من حيث انتصب ما بعد الفاء وأنها قد تشرك بين الأول والآخر كما تشرك الفاء وأنها يستقبح فيها أن تشرك بين الأول والآخر كما استقبح ذلك في الفاء وأنها يجئ ما بعدها مرتفعاً منقطعاً من الأول كما جاء ما بعد الفاء</مقطع>
   <مقطع>واعلم أن الواو وإن جرت هذا المجرى فإن معناها ومعنى الفاء مختلفان ألا ترى الأخطل قال<هارون مجلد="٣" صفحة="٤١"/></مقطع><شاهدة>
         <بيت>
            <مصراع>لا تَنْهَ عن خُلُقٍ وتأْتِيَ مِثْلَهُ</مصراع>
            <مصراع>عارٌ عليك إذا فَعلتَ عَظيمُ</مصراع>
         </بيت>
      </شاهدة>
      <مقطع>فلو فلو دخلت الفاء ههنا لأفسدت المعنى وإنما أراد لا يجتمعن النبي والإتيان فصار تأتي على إضمار أن</مقطع>
   <مقطع>ومما يدلك أيضاً على أن الفاء ليست كالواو قولك مررت بزيدٍ وعمرو ومررت بزيدٍ فعمرٍ و تريد أن تعلم بالفاء أن الآخر مر به بعد الأول</مقطع>
   <مقطع>وتقول لا تأكل السمك وتشرب اللبن فلو أدخلت الفاء ههنا فسد المعنى وإن شئت جزمت على النهي في غير هذا الموضع قال جرير</مقطع><شاهدة>
         <بيت>
            <مصراع>ولا تَشْمِّ المَوْلَى وتَبْلُغْ أَذاتَه</مصراع>
            <مصراع>فإنك إن تَفعلْ تُسَفَّهْ وتَجْهَلِ</مصراع>
         </بيت>
      </شاهدة>

   <مقطع>ومنعك أن ينجزم في الأول لأنه إنما أراد أن يقول له لا تجمع بين<هارون مجلد="٣" صفحة="٤٢"/>اللبن والسمك ولا ينهاه أن يأكل السمك على حدةٍ ويشرب اللبن على حدةٍ فإذا جزم فكأنه نهاه أن يأكل السمك على كل حال أو يشرب اللبن على كل حال</مقطع>
   <مقطع>ومثل النصب في هذا الباب قول الحطيئة</مقطع><شاهدة>
         <بيت>
            <مصراع>أَلم أَكُ جارَكُمْ ويَكونَ بيني</مصراع>
            <مصراع>وبينَكُم الموَدّةُ والإخاءُ</مصراع>
         </بيت>
      </شاهدة>
      <مقطع>كأنه قال ألم أك هكذا ويكون بيني وبينكم وقال دريد بن الصمة</مقطع><شاهدة>
         <بيت>
            <مصراع>قتلتُ بعبد الله خيرَ لِداتِهِ</مصراع>
            <مصراع>ذُؤَاباً فلم أفْخَرْ بذاك وأجْزَعَا</مصراع>
         </بيت>
      </شاهدة>

   <مقطع>وتقول لا يسعني شيءٌ ويعجز عنك فانتصاب الفعل هاهنا من الوجه الذي انتصب به في الفاء إلا أن الواو لا يكون موضعها في الكلام موضع الفاء<هارون مجلد="٣" صفحة="٤٣"/>وتقول ائتني وآتيك إذا أردت ليكن إتيانُ منك وأن آتيك تعني إتيانٌ منك وإتيانٌ مني وإن أردت الأمر أدخلت اللام كما فعلت ذلك في الفاء حيث قلت ائتني فلأحدثك فتقول ائتني ولآتك</مقطع>
   <مقطع>ومن النصب في هذا الباب قوله عز وجل<آية>ولما يعلم الله الذين جاهدوا منكم ويعلم الصابرين</آية>وقد قرأها بعضهم<آية>ويعلم الصابرين</آية>
   </مقطع>
   <مقطع>وقال تعالى<آية>ولا تلبسوا الحق بالباطل وتكتموا الحق وأنتم تعلمون</آية>إن شئت جعلت وتكتموا على النهي وإن شئت جعلته على الواو</مقطع>
   <مقطع>وقال تعالى<آية>يا ليتنا نرد ولا نكذب بآيات ربنا ونكون من المؤمنين</آية>فالرفع على وجهين فأحدهما أن يشرك الآخر الأول والآخر على قولك دعني ولا أعود أي فإني ممن لا يعود فإنما يسأل الترك وقد أوجب على نفسه أن لا عودة له البتة ترك أو لم يترك ولم يرد أن يسأل أن يجتمع له الترك وأن لا يعود وأما عبد الله بن أبي إسحاق فكان ينصب هذه الآية<هارون مجلد="٣" صفحة="٤٤"/>وتقول زرني وأزورك أي أنا ممن قد أوجب زيارتك على نفسه ولم ترد أن تقول لتجتمع منك الزيارة وأن أزورك تعني لتجتمع منك الزيارة فزيارةٌ مني ولكنه أراد أن يقول زيارتك واجبةٌ على كل حال فلتكن منك زيارةٌ وقال الأعشى</مقطع><شاهدة>
         <بيت>
            <مصراع>فقلتُ ادْعِي وأدُعْو إنَّ أنْدَى</مصراع>
            <مصراع>لِصَوْتٍ أنْ يُنادِيَ دَاعِيانِ</مصراع>
         </بيت>
      </شاهدة>
      <مقطع>ومن النصب أيضاً قوله</مقطع>
      <شاهدة>
         <بيت>
            <مصراع>لَلُبْسُ عَباءةٍ وتَقَرَّ عيني</مصراع>
            <مصراع>أحبُّ إلىّ من لُبْسِ الشُّفُوفِ</مصراع>
         </بيت>
      </شاهدة>
      <هارون مجلد="٣" صفحة="٤٥"/>
      <مقطع>لما لم يستقم أن تحمل وتقر وهو فعلٌ على لبس وهو اسمٌ لما ضممته إلى الاسم وجعلت أحب لهما ولم ترد قطعه لم يكن بدٌ من إضمار أن وسترى مثله مبيناً</مقطع>
   <مقطع>وسمعنا من ينشد هذا البيت من العرب وهو لكعبٍ الغنوي</مقطع><شاهدة>
         <بيت>
            <مصراع>وما أنا للشيء الذي ليس نافِعِي</مصراع>
            <مصراع>ويَغْضَبَ منه صاحِبي بقَؤُولِ</مصراع>
         </بيت>
      </شاهدة>

   <مقطع>والرفع أيضاً جائزٌ حسن كما قال قيس بن زهير بن جذيمة</مقطع><شاهدة>
         <بيت>
            <مصراع>فلا يَدْعُني قومي صَريحاً لُحرّةٍ</مصراع>
            <مصراع>لئن كنتُ مقتولا ويَسْلمُ عامرُ</مصراع>
         </بيت>
      </شاهدة>

   <مقطع>ويغضب معطوف على الشيء ويجوز رفعه على أن يكون داخلاً في صلة الذي</مقطع>
</باب>
