<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi" رقم="٢٥٥">
   <عنوان>
      <مقطع>هذا باب الأفعال في القسم</مقطع>
   </عنوان>
   <مقطع>اعلم أن القسم توكيدٌ لكلامك فإذا حلفت على فعلٍ غير منفي لم يقع لزمته اللام ولزمت اللام النون الخفيفة أو الثقيلة في آخر الكلمة وذلك قولك والله لأفعلن</مقطع>
   <مقطع>وزعم الخليل أن النون تلزم اللام كلزوم اللام في قولك إن كان لصالحاً فإن بمنزلة اللام واللام بمنزلة النون في آخر الكلمة</مقطع>
   <مقطع>واعلم أن من الأفعال أشياء فيها معنى اليمين يجري الفعل بعدها مجراه بعد قولك والله وذلك قولك أقسم لأفعلن وأشهد لأفعلن وأقسمت بالله عليك لتفعلن<هارون مجلد="٣" صفحة="١٠٤"/>وإن كان الفعل قد وقع وحلفت عليه لم تزد على اللام وذلك قولك والله لفعلت وسمعنا من العرب من يقول والله لكذبت ووالله لكذب</مقطع>
   <مقطع>فالنون لا تدخل على فعلٍ قد وقع إنما تدخل على غير الواجب</مقطع>
   <مقطع>وإذا حلفت على فعلٍ منفيٍ لم تغيره عن حاله التي كان عليها قبل أن تحلف وذلك قولك والله لا أفعل وقد يجوز لك وهو من كلام العرب أن تحذف لا وأنت تريد معناها وذلك قولك والله أفعل ذاك أبداً تريد والله لا أفعل ذلك أبداً وقال</مقطع>
<شاهدة>
         <بيت>
            <مصراع>فحالِفْ فلا واللهِ تَهْبِطُ تَلْعةً</مصراع>
            <مصراع>من الأَرضِ إلا أنتَ للذل عارِفُ</مصراع>
         </بيت>
      </شاهدة>
<مقطع>وسألت الخليل عن قولهم أقسمت عليك إلا فعلت ولما فعلت لم جاز هذا في هذا الموضع وإنما أقسمت هاهنا كقولك والله فقال وجه الكلام<هارون مجلد="٣" صفحة="١٠٥"/>لتفعلن هاهنا ولكنهم إنما أجازوا هذا لأنهم شبهوه بنشدتك الله إذ كان فيه معنى الطلب</مقطع>
   <مقطع>وسألته عن قوله لتفعلن إذا جاءت مبتدأةً ليس قبلها ما يحلف به فقال إنما جاءت على نية اليمين وإن لم يتكلم بالمحلوف به</مقطع>
   <مقطع>واعلم أنك إذا أخبرت عن غيرك أنه أكد على نفسه أو على غيره فالفعل يجري مجراه حيث حلفت أنت وذلك قولك أقسم ليفعلن واستحلفه ليفعلن وحلف ليفعلن ذلك وأخذ عليه لا يفعل ذلك أبداً وذاك أنه أعطاه من نفسه في هذا الموضع مثل ما أعطيت أنت من نفسك حين حلفت كأنك قلت حين قلت أقسم ليفعلن وقال والله ليفعلن وحين قلت استحلفه ليفعلن قال له والله ليفعلن</مقطع>
   <مقطع>ومثل ذلك قوله تعالى جده<آية>وإذا أخذنا ميثاق بني إسرائيل لا تعبدون إلا الله</آية>
   </مقطع>
   <مقطع>وسألته لم لم يجز والله تفعل يريدون بها معنى ستفعل فقال من قبل أنهم وضعوا تفعل هاهنا محذوفة منها لا وإنما تجيء في معنى لا أفعل فكرهوا أن تلتبس إحداهما بالأخرى فقلت فلم ألزمت<هارون مجلد="٣" صفحة="١٠٦"/>النون آخر الكلمة فقال لكي لا يشبه قوله إنه ليفعل لأن الرجل إذا قال هذا فإنما يخبر بفعلٍ واقعٍ فيه الفاعل كما ألزموا اللام إن كان ليقول مخافة أن يلتبس بما كان يقول ذاك لأن إن تكون بمنزلة ما</مقطع>
   <مقطع>وسألته عن قوله عز وجل<آية>وإذ أخذ الله ميثاق النبيين لما آتيتكم من كتاب وحكمة ثم جاءكم رسول مصدق لما معكم لتؤمنن به ولتنصرنه</آية>فقال ما ههنا بمنزلة الذي ودخلتها اللام كما دخلت على إن حين قلت والله لئن فعلت لأفعلن واللام التي في ما كهذه التي في إن واللام التي في الفعل كهذه التي في الفعل هنا</مقطع>
   <مقطع>ومثل هذه اللام الأولى أن إذا قلت والله أن لو فعلت لفعلت وقال</مقطع>
<شاهدة>
         <بيت>
            <مصراع>فأُقْسِمُ أن لوِ التَقينْا وأنْتُمُ</مصراع>
            <مصراع>لكان لكمْ يومٌ من الشرِّ مُظْلِمُ</مصراع>
         </بيت>
      </شاهدة>
<مقطع>فأن في لو بمنزلة اللام في ما فأوقعت هاهنا لامين لامٌ للأول ولامٌ للجواب ولام الجواب هي التي يعتمد عليها القسم فكذلك اللامان في قوله عز وجل<آية>لما آتيتكم من كتابٍ وحكمةٍ ثم جاءكم رسولٌ مصدقٌ لما<هارون مجلد="٣" صفحة="١٠٧"/>معكم لتؤمنن به ولتنصرنه</آية>لامٌ للأول وأخرى للجواب</مقطع>
   <مقطع>ومثل ذلك<آية>لمن تبعك منهم لأملأن</آية>إنما دخلت اللام على نية اليمين والله أعلم</مقطع>
   <مقطع>وسألته عن قوله عز وجل<آية>ولئن أرسلنا ريحاً فرأوه مصفراً لظلوا من بعده يكفرون</آية>فقال هي في معنى ليفعلن كأنه قال ليظلن كما تقول والله لا فعلت ذاك أبداً تريد معنى لا أفعل</مقطع>
   <مقطع>وقالوا لئن زرته ما يقبل منك وقال لئن فعلت ما فعل يريد معنى ما هو فاعلٌ وما يفعل كما كان لظلوا مثل ليظلن وكما جاءت<آية>سواءٌ عليكم أدعوتموهم أم أنتم صامتون</آية>على قوله أم صمتم فكذلك جاز هذا على ما هو فاعلٌ قال عز وجل<آية>ولئن أتيت الذين أوتوا<هارون مجلد="٣" صفحة="١٠٨"/>الكتاب بكل آيةٍ ما تبعوا قبلتك</آية>أي ما هم تابعين</مقطع>
   <مقطع>وقال سبحانه<آية>ولئن زالتا إن أمسكهما من أحدٍ من بعده</آية>أي ما يمسكهما من أحدٍ</مقطع>
   <مقطع>وأما قوله عز وجل<آية>وإن كلاً لما ليوفينهم ربك أعمالهم</آية>فإن إن حرف توكيد فلها لامٌ كلام اليمين لذلك أدخلوها كما أدخلوها في<آية>إن كل نفسٍ لما عليها حافظ</آية>ودخلت اللام التي في الفعل على اليمين كأنه قال إن زيداً لما والله ليفعلن</مقطع>
   <مقطع>وقد يستقيم في الكلام إن زيداً ليضرب وليذهب ولم يقع ضربٌ والأكثر على ألسنتهم كما خبرتك في اليمين فمن ثم ألزموا النون في اليمين لئلا يلتبس بما هو واقعٌ قال الله عز وجل<آية>إنما جعل السبت على الذين اختلفوا فيه وإن ربك ليحكم بينهم يوم القيامة</آية>وقال لبيد<هارون مجلد="٣" صفحة="١٠٩"/></مقطع>
<شاهدة>
         <بيت>
            <مصراع>ولقد علمتُ لَتَأْتِيَن مَنِيَّتي</مصراع>
            <مصراع>إنَّ المَنايا لا تَطِيشُ سِهامُهَا</مصراع>
         </بيت>
      </شاهدة>
<مقطع>كأنه قال والله لتأتين كما قال قد علمت لعبد الله خيرٌ منك وقال أظن لتسبقنني وأظن ليقومن لأنه بمنزلة علمت وقال عز وجل<آية>ثم بدا لهم من بعد ما رأوا الآيات ليسجننه</آية>لأنه موضع ابتداء ألا ترى أنك لو قلت بدا لهم أيهم أفضل لحسن كحسنه في علمت كأنك قلت ظهر لهم أهذا أفضل أم هذا</مقطع>
</باب>
