<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

 <باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi" رقم="٣٠٨">

<عنوان><مقطع> هٰذَا بَابٌ تَسْمِيَّتُكَ الْحُرُوْفْ بِالْظُّرُوْفُ وَغَيْرِهَا مِنَ الْأَسْمَاءِ </مقطع></عنوان>
<مقطع>
اعْلَمْ انَّكَ إِذَا سَمَّيْتَ كَلِمَةً بِخُلْفٍ أَوْ فَوْقَ أَوْ تَحْتَ لَمْ تَصْرِفْهَا لِأَنَّهَا مُذّكِّرِاتٌ أَلَا تَرَىَ أَنَّكَ تَقُوْلُ تُحَيْتُ ذَاكَ وَخَلِيْفٌ ذَاكَ وَدُوَيْنَ ذَاكَ وَلَوْ كُنْ مُؤَنَّثَاتٍ لَدَخَلْتَ فِيْهِنَّ الْهَاءِ كَمَا دَخَلَتْ فِي قَدْ يْدِيمَةً ووَريثَةً
</مقطع>
<مقطع>
وَكَذٰلِكَ قَبْلَ وَبَعْدَ تَقُوْلُ قُبَيْلُ وَبُعَيْدَ وَكَذٰلِكَ أَيْنَ وَكَيْفَ وَمَتَىْ عِنْدَنَا لِأَنَّهَا ظُرُوْفْ وَهِيَ عِنْدَنَاعَلَىالتَّذْكِيْرِ وَهِيَ فِي الْظُّرُوْفِ بِمَنْزِلَةِ مَا وَمَنْ فِي الْأَسْمَاءِ فَنَظِيْرِهُنَ مِنْ الْأَسْمَاءِ غَيْرَ الْظُّرُوْفِ مُذَكَّرٌ وَالْظُّرُوْفُ قَدْ تَّبَيَّنَ لَنَا أَنْ أَكْثَرَهَا مُذَكَّرٌ حَيْثُ حَقُرَت فَهِيَعَلَىالْأَكْثَرِ وَعَلَىَ نَظَائِرِهَا
</مقطع>
<مقطع>
وَكَذٰلِكَ إِذْ هِيَ كَالِحِينَ وَبِمَنْزِلَةِ مَا هُوَ جَوَابُهُ وَذٰلِكَ مَتَىَ
</مقطع>
<مقطع>
وَكَذٰلِكَ ثَمَّ وَهُنَا هُمَا بِمَنْزِلَةِ أَيْنَ وَكَذٰلِكَ حَيْثُ وَجَوَابٌ أَيْنَ كَخَلَفٍ وَنَحْوِهَا
</مقطع>
<مقطع>
وَأَمَّا أَمَامَ فَكُلُّ الْعُرْبِ تَذْكُرُهُ أَخْبَرَنَا بِذٰلِكَ يُوْنُسَ
</مقطع>
<مقطع>
وَأَمَّا إِذَا وَلَدْنَ فَكَعِنْدّ وَمِثْلَهُنَّ عَنْ فِيْمَنْ قَالَ مَنْ عَنْ يَمِيْنِهِ وَكَذٰلِكَ مُنْذُ فِي لُغَةِ مَنْ رَفَعَ لِأَنَّهَا كَحَيْثُ
</مقطع>
<هارون مجلد="3" صفحة="267"/>

<مقطع>وَلَوْ لَمْ تَجِدْ فِي هٰذَا الْبَابِ مَا يُؤَكِّدُ التَّذْكِيْرُ لَكَانَ أَنْ تُحَمِّلَهُعَلَىالتَّذْكِيْرِ أَوْلَىٍ حَتَّى يَتَبَيَّنَ لَكَ أَنَّهُ مُؤَنَّثُ</مقطع>
<مقطع>
وَأَمَّا الْأَسْمَاءُ غَيْرَ الْظُّرُوْفِ فَنَحْوُ بَعْضٍ وَكُلُّ وَأَيُّ وَحَسْبُ أَلَا تَرَىَ أَنَّكَ تَقُوْلُ أَصَبْتُ حَسْبِيَ مِنْ الْمَاءِ
</مقطع>
<مقطع>
وَقَطُّ كَحَسِبَ وَإِنْ لَمْ تَقَعْ فِي جَمِيْعِ مَوَاقِعَهَا وَلَوْ لَمْ يَكُنْ اسْمَا لَمْ تَقُلْ قَطْكَ دِرْهَمَانِ فَيَكُوْنُ مَبْنِيَّا عَلَيْهِ كَمَا أَنَّعَلَىبِمَنْزِلَةِ فَوْقَ وَإِنْ خَالَفَتْهَا فِي أَكْثَرِ الْمَوَاضِعِ سَمِعْنَا مِنْ الْعَرَبِ مَنْ يَقُوْلُ نَهَضَتْ مَنْ عَلَيْهِ كَمَا تَقُوْلُ نَهَضَتْ مِنْ فَوْقِهِ
</مقطع>

<مقطع>
وَاعْلَمْ أَنَّهُمْ إِنَّمَا قَالُوْا حَسْبُكَ دِرْهَمٌ وَقَطْكَ دِرْهَمٌ فَأَعْرَبُوْا حَسْبُكَ لِأَنَّهَا أَشَدُّ تَمَكُّنَا أَلَّا تَرَىَ أَنَّهَا تَدْخُلُ عَلَيْهَا حُرُوْفُ الْجَرِّ تَقُوْلُ يَحْسَبُكَ وَتَقُوْلُ مَرَرْتُ بِرَجُلٍ حَسْبِكَ فَتَصِفُ بِهِ وَقَطُّ لَا تُمَكِّنْ هٰذَا الْتَّمَكُّنِ
</مقطع>
<مقطع>
وَاعْلَمْ أَنَّ جَمِيْعَ مَا ذَكَرْنَا لَا يَنْصَرِفُ مِنْهُ شَيْءٌ إِذَا كَانَ اسْمَا لِلْكَلِمَةِ وَيَنْصَرِفُ جَمِيْعٌ مَا ذَكَرْنَا فِي الْمُذَكَّرِ إِلَّا أَنَّ وَرَاءَ وَقُدَّامَ لَا يَنْصَرِفَانِ لِأَنَّهُمَا مُؤنَّثَانَ
</مقطع>

<مقطع>
وَأَمَّا ثَمَّ وَأَيْنَ وَحَيْثُ وَنَحْوِهِنَّ إِذَا صَيَّرْنَ اسْمَا لِرَجُلٍ أَوِ امْرَأَةٍ أَوْ حْرُفٍ أَوْ كَلِمَةً فَلَا بُدَّ لَهُنَّ مِنْ أَنْ يَتَغَيَّرْنَ عَنْ حَالِهِنَّ وَيَصِرْنَ بِمَنْزِلَةِ زَيْدٌ وَعَمْرُوٌ لِأَنَّكَ وَضَعْتُهُنَّ بِذٰلِكَ الْمَوْضِعِ كَمَا تَغَيَّرَتْ لَيْتَ وَإِنْ فَإِنْ أَرَدْتَ حِكَايَةُ هَذِهِ الْحُرُوْفِ تَرَكْتَهَاعَلَىحَالِهَا كَمَا قَالَ إِنَّ الْلَّهَ يَنْهَاكُمْ عَنْ قِيَلَ وَقَالَ وَمِنْهُمْ مَنْ يَقُوْلُ عَنْ قِيْلٍ وَقَالٍ لِمَا جَعَلَهُ اسْمَا قَالَ ابْنُ مُقْبِلٍ
</مقطع>
<هارون مجلد="3" صفحة="268"/>

<شاهدة>
<بيت>
<مصراع> أَصْبَحَ الْدَهْرُ وَقَدْ أَلْوَى بِهِمْ </مصراع>
<مصراع> غَيْرَ تَقْوَالِكَ مِنْ قِيْلٍ وَقَالِ </مصراع>
</بيت>
</شاهدة>
<مقطع>وَالْقَوَافِيَ مَجْرُوْرَةٌ قَالَ</مقطع>
<شاهدة>
<بيت>
<مصراع> وَلَمْ أَسْمَعْ بِهِ قِيْلَا وَقَالا </مصراع>
</بيت>
</شاهدة>
<مقطع>وَفِيْ الْحِكَايَةْ قَالُوْا مُذْ شَبَّ إِلَى دَبَّ وَإِنْ شِئْتَ مُذْ شُبٍّ إِلَى دَبَّ وَتَقُوْلُ إِذَا نَظَرْتَ فِي الْكِتَابِ هٰذَا عَمْرُوٌ وَإِنَّمَا الْمَعْنَىْ هٰذَا اسْمُ عَمْرو وَهٰذَا ذِكْرٌ وَعَمْرُوٍ وَنَحْوِ هٰذَا إِلَّا أَنْ هٰذَا يَجُوْزُعَلَىسَعَةِ الْكَلَامِ كَمَا تَقُوْلُ جَاءَتْ الْقَرْيَةِ وَإِنْ شِئْتِ قُلْتُ هَذِهِ عَمْرُوٌ أَيْ هَذِهِ الْكَلِمَةَ اسْمَ عَمْرُوْ كَمَا تَقُوْلُ هَذِهِ أَلِفٌ وَأَنْتَ تُرِيْدُ هَذِهِ الْدَّرَاهِمَ أَلْفٌ وَإِنْ جَعَلْتَهُ اسْمَا لِلْكَلِمَةِ لَمْ تَصْرِفْهُ وَإِنْ جَعَلْتَهُ لِلْحَرْفِ صَرَفْتَهُ
</مقطع>
<مقطع>
وَأَبُوْ جَادٍ وَهُوَّازٌ وَحَظِّيٌّ كَعَمْروَ فِي جَمِيْعِ مَا ذَكَرْنَا وَحَالَ هَذِهِ الْأَسْمَاءِ حَالٍ عَمْرِوٍ وَهِيَ أَسْمَاءٌ عَرَبِيَّةٌ وَأَمَّا كَلَمُنْ وَسَعْفَصُ وَقُرَيشيّاتِ فَإِنَّهُنَّ أَعْجَمِيَّةٌ لَا يَنْصَرِفَنَّ وَلَكِنَّهُنَّ يَقَعْنَ مَوَاقِعٌ عَمْرِوٍ فِيْمَا ذَكَرْنَا إِلَا أَنْ قُرَيْشِيّاتُ بِمَنْزِلَةِ عَرَفَاتٍ وَأَذْرِعَاتٍ فَأَمَّا الْأَلْفِ وَمَا دَخَلَتْهُ الْأَلِفِ وَالْلَّامِ فَإِنَّمَا يَكُنْ مِ 3 عَارِفٌ بِالْأَلِفِ وَالْلَّامِ كَمَا أَنَّ الْرَّجُلَ لَا يَكُوْنُ مَعْرِفَةُ بِغَيْرِ أَلِفٍ وَلَامٍ

<هارون مجلد="3" صفحة="269"/>

</مقطع>
</باب>
