<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi" رقم="٤٠٤">
   <عنوان>
      <مقطع>هذا باب الوقف عند النون الخفيفة</مقطع>
   </عنوان>
   <مقطع>اعلم أنه إذا كان الحرف الذي قبلها مفتوحا ثم وقفت جعلت مكانها ألفا كما فعلت ذلك في الأسماء المنصرفة حين وقفت وذلك لأن النون الخفيفة والتنوين من موضعٍ واحد وهما حرفان زائدان والنون الخفيفة ساكنة كما أن التنوين ساكن وهي علامة توكيد كما أن التنوين علامة المتمكن فلما كانت كذلك أجريت مجراها في الوقف وذلك قولك اضربا إذا أمرت الواحد وأردت الخفيفة وهذا تفسير الخليل</مقطع>
   <مقطع>وإذا وقفت عندها وقد أذهبت علامة الإضمار التي تذهب إذا كان بعدها ألفٌ خفيفة أو ألفٌ ولام رددتها كما ترد الألف التي في هذا مثنى<هارون مجلد="٣" صفحة="٥٢١"/>كما ترى إذا سكت وذلك قولك للمرأة وأنت تريد الخفيفة اضربي وللجميع اضربوا وارموا وللمرأة ارمي واغزي فهذا تفسير الخليل وهو قول العرب ويونس</مقطع>
   <مقطع>وقال الخليل إذا كان ما قبلها مكسوراً أو مضموماً ثم وقفت عندها لم تجعل مكانها ياء ولا واوا وذلك قولك للمرأة وأنت تريد الخفيفة اخشي وللجميع وأنت تريد النون الخفيفة اخشوا وقال هو بمنزلة التنوين إذا كان ما قبله مجرورا أو مرفوعا</مقطع>
   <مقطع>وأما يونس فيقول اخشيي واخشووا يزيد الياء والواو بدلاً من النون الخفيفة من أجل الضمة والكسرة</مقطع>
   <مقطع>فقال الخليل لا أرى ذاك إلا على قول من قال هذا عمرو ومررت بعمري وقول العرب على قول الخليل</مقطع>
   <مقطع>وإذا وقفت عند النون الخفيفة في فعل مرتفع لجميع رددت النون التي تثبت في الرفع وذلك قولك وأنت تريد الخفيفة هل تضربين وهل تضربون وهل تضربان ولا تقول هل تضربونا فتجريها مجرى التي تثبت مع الخفيفة في الصلة<هارون مجلد="٣" صفحة="٥٢٢"/>وينبغي لمن قال بقول يونس في اخشيي واخشووا إذا أراد الخفيفة أن يقول هل تضربوا يجعل الواو مكان الخفيفة كما فعل ذلك في اخشيي لأن ما قبلها في الوصل مرتفع إذا كان الفعل للجمع ومنكسر إذا كان للمؤنث ولا يرد النون مع ما هو بدل من الخفيفة كما لم تثبت في الصلة فإنما ينبغي لمن قال بذا أن يجريها مجراها في المجزوم لأن نون الجميع ذاهبةٌ في الوصل كما تذهب في المجزوم وفعل الاثنين المرتفع بمنزلة فعل الجميع المرتفع</مقطع>
   <مقطع>فأما الثقيلة فلا تتغير في الوقف لأنها لا تشبه التنوين</مقطع>
   <مقطع>وإذا كان بعد الخفيفة ألف ولام أو ألف الوصل ذهبت كما تذهب واو يقل لالتقاء الساكنين ولم يجعلوها كالتنوين هنا فرقوا بين الاسم والفعل وكان في الاسم أقوى لأن الاسم أقوى من الفعل وأشد تمكناً</مقطع>
</باب>