<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi"
     بلاق=""
     درنبورج=""
     هارون="٣-٥٥٩"
     يعقوب=""
     البكاء=""
     رقم="٤١٣">
   <عنوان>
      <مقطع>هذا باب ذكرك الاسم الذي به تبين العدة كم هي مع تمامها الذي هو من ذلك اللفظ</مقطع>
   </عنوان>
   <مقطع>فبناء الاثنين وما بعده إلى العشرة فاعلٌ وهو مضافٌ إلى الاسم الذي به يبين العدد وذلك قولك ثاني اثنين قال الله عز وجل ﴿ ثاني اثنين إذ هما في الغار ﴾ و ﴿ ثالث ثلاثة ﴾ وكذلك ما بعد هذا إلى العشرة</مقطع>
   <مقطع>وتقول في المؤنث ما تقول في المذكر إلا أنك تجيء بعلامة التأنيث في فاعلةٍ وفي ثنتين واثنتين وتترك الهاء في ثلاثٍ وما فوقها إلى العشر</مقطع>
   <مقطع>وتقول هذا خامس أربعةٍ وذلك أنك تريد أن تقول هذا الذي خمس الأربعة كما تقول خمستهم وربعتهم وتقول في المؤنث خامسة أربعٍ وكذلك جميع هذا من الثلاثة إلى العشرة إنما تريد هذا الذي صير أربعةً خمسةً وقلما تريد العرب هذا وهو قياسٌ ألا ترى أنك لا تسمع أحداً يقول ثنيت الواحد ولا ثاني واحدٍ<هارون مجلد="٣" صفحة="٥٥٩"/>وإذا أردت أن تقول في أحد عشر كما قلت خامس قلت حادي عشر وتقول ثاني عشر وثالث عشر وكذلك هذا إلى أن تبلغ تسعة عشر ويجري مجرى خمسة عشر في فتح الأول والآخر وجعلا بمنزلة اسم واحد كما فعل ذلك بخمسة عشر وعشر في هذا أجمع بمنزلته في خمسة عشر</مقطع>
   <مقطع>وتقول في المؤنث كما تقول في المذكر إلا أنك تدخل في فاعلةٍ علامة التأنيث وتكون عشرة بعدها بمنزلتها في خمس عشرة وذلك قولك حادية عشرة وثانية عشرة وثالثة عشرة وكذلك جميع هذا إلى أن تبلغ تسع عشرة</مقطع>
   <مقطع>ومن قال خامس خمسةٍ قال خامس خمسة عشر وحادي أحد عشر وكان القياس أن تقول حادي عشر أحد عشر لأن حادي عشر وخامس عشر بمنزلة خامسٍ وسادسٍ ولكنه يعني حادي ضم إلى عشر بمنزلة حضرموت قال تقول حادي عشر فتبنيه وما أشبهه كما قلت أحد عشر وما أشبهه</مقطع>
   <مقطع>فإن قلت حادي أحد عشر فحادي وما أشبهه يرفع ويجر ولا يبنى لأن أحد عشر وما أشبهه مبني فإن بنيت حادي وما أشبهه معها صارت ثلاثة أشياء اسماً واحدا</مقطع>
   <مقطع>وقال بعضهم تقول ثالث عشر ثلاثة عشر ونحوه وهو القياس ولكنه حذف استخفافا لأن ما أبقوا دليلٌ على ما ألقوا فهو بمنزلة خامس<هارون مجلد="٣" صفحة="٥٦٠"/>خمسةٍ في أن فيه لفظ أحد عشر كما أن في خامس لفظ خمسةٍ لما كان من كلمتين ضم أحدهما إلى الآخر وأجري مجرى المضاف في مواضع صار قولهم حادي عشر بمنزلة خامس خمسةٍ ونحوه وإنما حادي عشر بمنزلة خامسٍ وليس قولهم ثالث ثلاثة عشر في الكثرة كثالث ثلاثةٍ لأنهم قد يكتفون بثالث عشر</مقطع>
   <مقطع>وتقول هذا حادي أحد عشر إذا كن عشر نسوةٍ معهن رجل لأن المذكر يغلب المؤنث ومثل ذلك قولك خامس خمسةٍ إذا كن أربع نسوةٍ فيهن رجل كأنك قلت هو تمام خمسةٍ</مقطع>
   <مقطع>وتقول هو خامس أربعٍ إذا أردت أنه صير أربع نسوةٍ خمسةً ولا تكاد العرب تكلم به كما ذكرت لك</مقطع>
   <مقطع>وعلى هذا تقول رابع ثلاثة عشر كما قلت خامس أربعة عشر</مقطع>
   <مقطع>وأما بضعة عشر فبمنزلة تسعة عشر في كل شيء وبضع عشرة كتسع عشرة في كل شيء</مقطع>
</باب>
