<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi" رقم="٤١٤">
   <عنوان>
      <مقطع>هذا باب المؤنث الذي يقع على المؤنث والمذكر وأصله التأنيث</مقطع>
   </عنوان>
   <مقطع>فإذا جئت بالأسماء التي تبين بها العدة أجريت الباب على التأنيث في التثليث إلى تسع عشرة وذلك قولك له ثلاث شياهٍ ذكورٌ وله ثلاثٌ من الشاء فأجريت ذلك على الأصل لأن الشاء أصله التأنيث وإن<هارون مجلد="٣" صفحة="٥٦١"/>وقعت على المذكر كما أنك تقول هذه غنمٌ ذكورٌ فالغنم مؤنثة وقد تقع على المذكر</مقطع>
   <مقطع>وقال الخليل قولك هذا شاةٌ بمنزلة قوله تعالى ﴿ هذا رحمة من ربي ﴾</مقطع>
   <مقطع>وتقول له خمسٌ من الإبل ذكورٌ وخمسٌ من الغنم ذكورٌ من قبل أن الإبل والغنم اسمان مؤنثان كما أن ما فيه الهاء مؤنث الأصل وإن وقع عل المذكر فلما كان الإبل والغنم كذلك جاء تثليثهما على التأنيث لأنك إنما أردت التثليث من اسم مونث بمنزلة قدمٍ ولم يكسر عليه مذكرٌ للجميع فالتثليث منه كتثليث ما فيه الهاء كأنك قلت هذه ثلاث غنمٍ فهذا يوضح لك وإن كان لا يتكلم به كما تقول ثلثمائةٍ فتدع الهاء لأنه المائة أنثى</مقطع>
   <مقطع>وتقول له ثلاثٌ من البط لأنك تصيره إلى بطةٍ وتقول له ثلاثةٌ ذكورٌ من الإبل لأنك لم تجئ بشيء من التأنيث وإنما ثلثت المذكر ثم جئت بالتفسير فمن الإبل لا تذهب الهاء كما أن قولك ذكورٌ بعد قولك من الإبل لا تثبت الهاء</مقطع>
   <مقطع>وتقول ثلاثة أشخص وإن عنيت نساءً لأن الشخص اسم مذكر ومثل ذلك ثلاث أعينٍ وإن كانوا رجالاً لأن العين مؤنثة وقالوا ثلاثة أنفسٍ لأن النفس عندهم إنسانٌ ألا ترى أنهم يقولون نفسٌ واحدٌ فلا يدخلون الهاء وتقول ثلاثة نساباتٍ وهو قبيح وذلك أن النسابة<هارون مجلد="٣" صفحة="٥٦٢"/>صفةٌ فكأنه لفظ بمذكر ثم وصفه ولم يجعل الصفة تقوى قوة الاسم فإنما تجئ كأنك لفظت بالمذكر ثم وصفته كأنك قلت ثلاثة رجالٍ نساباتٍ</مقطع>
   <مقطع>وتقول ثلاثة دواب إذا أردت المذكر لأن أصل الدابة عندهم صفة وإنما هي من دببت فأجروها على الأصل وإن كان لا يتكلم بها إلا كما يتكلم بالأسماء كما أن أبطح صفة واستعمل استعمال الأسماء</مقطع>
   <مقطع>وتقول ثلاث أفراسٍ إذا أردت المذكر لأن الفرس قد ألزموه التأنيث وصار في كلامهم للمؤنث أكثر منه للمذكر حتى صار بمنزلة القدم كما أن النفس في المذكر أكثر</مقطع>
   <مقطع>وتقول سار خمس عشرة من بين يومٍ وليلةٍ لأنك ألقيت الاسم على الليالي ثم بينت فقلت من بين يومٍ وليلةٍ ألا ترى أنك تقول لخمسٍ بقين أو خلون ويعلم المخاطب أن الأيام قد دخلت في الليالي فإذا ألقى الاسم على الليالي اكتفى بذلك عن ذكر الأيام كما أنه يقول أتيته ضحوة وبكرة فيعلم المخاطب أنها ضحوة يومك وبكرة يومك وأشباه هذا في الكلام كثير فإنما قوله من بين يومٍ وليلةٍ توكيدٌ بعد ما وقع على الليالي لأنه قد علم أن الأيام داخلة مع الليالي وقال الشاعر وهو النابغة الجعدي</مقطع>
<شاهدة>
         <بيت>
            <مصراع>فطافتْ ثلاثاً بين يومٍ وليلةٍ</مصراع>
            <مصراع>يكونُ النَّكيرُ أنْ تُضيفَ وتجأَرَا</مصراع>
         </بيت>
      </شاهدة>
    <مقطع><هارون مجلد="٣" صفحة="٥٦٣"/>وتقول أعطاه خمسة عشر من بين عبدٍ وجاريةٍ لا يكون في هذا إلا هذا لأن المتكلم لا يجوز له أن يقول خمسة عشر عبداً فيعلم أن ثم من الجواري بعدتهم ولا خمس عشرة جاريةً فيعلم أن ثم من العبيد بعدتهن فلا يكون هذا إلا مختلطاً يقع عليهم الاسم الذي بين به العدد</مقطع>
   <مقطع>وقد يجوز في القياس خمسة عشر من بين يومٍ وليلةٍ وليس بحد كلام العرب</مقطع>
   <مقطع>وتقول ثلاث ذودٍ لأن الذود أنثى وليست باسم كسر عليه مذكر</مقطع>
   <مقطع>وأما ثلاثة أشياء فقالوها لأنهم جعلوا أشياء بمنزلة أفعالٍ لو كسروا عليها فعلٌ وصار بدلاً من أفعالٍ</مقطع>
   <مقطع>ومثل ذلك قولهم ثلاثة رجلةٍ لأن رجلة صار بدلاً من أرجال</مقطع>
   <مقطع>وزعم الخليل أن أشياء مقلوبة كقسيٍ فكذلك فعل بهذا الذي هو في لفظ الواحد ولم يكسر عليه الواحد<هارون مجلد="٣" صفحة="٥٦٤"/>وزعم يونس عن رؤبة أنه قال ثلاث أنفسٍ على تأنيث النفس كما يقال ثلاث أعينٍ للعين من الناس وكما قالوا ثلاث أشخصٍ في النساء وقال الشاعر وهو رجل من بني كلاب</مقطع>
<شاهدة>
         <بيت>
            <مصراع>وإنَّ كلاباً هذه عَشْرُ أَبْطُنٍ</مصراع>
            <مصراع>وأنتَ بَرِئٌ من قَبائلها العَشْرِ</مصراع>
         </بيت>
      </شاهدة>
    <مقطع>وقال القتال الكلابي</مقطع>
<شاهدة>
         <بيت>
            <مصراع>قَبائِلُنا سَبْعٌ وأنتم ثَلاثةٌ</مصراع>
            <مصراع>وللَسَّبْعُ خَيْرٌ مِن ثلاثٍ وأكْثَرُ</مصراع>
         </بيت>
      </شاهدة>
    <مقطع>فأنث أبطنا إذ كان معناها القبائل وقال الآخر وهو الحطيئة</مقطع>
<شاهدة>
         <بيت>
            <مصراع>ثلاثةُ أنْفُسٍ وثلاثُ ذَوْدٍ</مصراع>
            <مصراع>لقد جارَ الزمانُ عَلَى عِياليِ</مصراع>
         </بيت>
      </شاهدة>
    <مقطع><هارون مجلد="٣" صفحة="٥٦٥"/>وقال عمر بن أبي ربيعة</مقطع>
<شاهدة>
         <بيت>
            <مصراع>فكانَ نَصيري دُونَ مَن كنتُ أتَّقِي</مصراع>
            <مصراع>ثلاثُ شُخوصٍ كاعِبانِ ومُعْصِرُ</مصراع>
         </بيت>
      </شاهدة>
    <مقطع>فأنت الشخص إذ كان في معنى أنثى</مقطع>
</باب>
