<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2009/07/sibawayhi" رقم="٤١٦">
   <عنوان>
      <مقطع>هٰذَا بَاْب تكسَيْر الْوَاْحِد للجمع</مقطع>
   </عنوان>
   <مقطع>أَمَّا مَا كَاْنَ مِنَ الْأَسْمَاْء عَلَى ثلاْثَة أحَرْف وَكَاْنَ فِعْلِا فَإِنَّكَ إِذَا ثلثته إِلَى أَنْ تعشره فَإِنْ تكسريه أَفْعَلٌ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ كلبٌ وَأكلبٌ وَكعبٌ وَأكعبٌ وَفرخٌ وَأفرخٌ وَنسرٌ وَأنسرٌ</مقطع>
   <مقطع>فَإِذَا جاوز الْعدد هٰذَا فَإِنْ الْبِنَاْء قَدْ يَجِيْء عَلَى فَعالٍ وَعَلَى فَعولٌ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ كلاْبٌ وَكباْشٌ وَبغالٌ وَأَمَّا الْفعول فنسورٌ وَبطونٌ وَربمَا كَاْنَتْ فِيْهِ اللغتان فَقَاْلُوْا فَعولٌ وَفعالٌ وَذٰلِكَ قَوْلُهُمْ فَروخٌ وَفراْخٌ وَكعوبٌ وَكعاْبٌ وَفحولٌ وَفحَاْلٌ</مقطع>
   <مقطع>وَربمَا جَاْءَ فَعيلِا وَهُوَ قَلِيْل نَحْوَ الْكليب وَالْعَبِيْد وَالْمضاْعف يَجْرِي هٰذَا الْمَجْرَى وَذٰلِكَ قَوْلُكَ ضبٌ وَأضبٌ وَضبَاْبٌ كَمَا قُلْتَ كلبٌ وَأكلبٌ وَكلاْبٌ وَصكٌ وَأصكٌ وَصكاكٌ وَصكوكٌ كَمَا قَاْلُوْا فَرخٌ وَأفرخٌ وَفراْخٌ وَفروخٌ وَبتٌ وَأبتٌ وَبتوتٌ وَبتاْتٌ وَالْياْء وَالْوَاْو بتِلْك الْمَنْزِلَة تَقُوْلُ ظبيٌ وَظبيان وَأظبٍ وَظباْءٌ كَمَا قَاْلُوْا كلبٌ وَكلبان وَأكلبٌ وَكلاْبٌ وَدلوٌ وَدلُوْان وَأدلٍ وَدلاْءٌ وَثديٌ وَثديان وَأثدٍ وَثديٌ كَمَا قَاْلُوْا أصَقْرٌٌ وَصقورٌ وَنَظِيْر فَراْخٍ وَفروخ قَوْلُهُمْ الدلاْء وَالدلي<هارون مجلد="٣" صفحة="٥٦٧"/>وَٱعْلَمْ أَنَّهُ قَدْ يَجِيْء فِي فِعْلٍ أفعالٌ مَكَاْن أَفْعَلٍ قَاْلَ الشَّاْعِر الْأَعْشَى</مقطع>
<شاهدة>
         <بيت>
            <مصراع>وَُجِدتَ إِذَا اصْطلَحُوا خَيْرَهم</مصراع>
            <مصراع>وَزَنْدُكَ أَثْقبُ أَزْناْدِهَا</مصراع>
         </بيت>
      </شاهدة>
    <مقطع>وَلَيْسَ ذٰلِكَ بالْبَاْب فِي كَلَام الْعَرَب وَمن ذٰلِكَ قَوْلُهُمْ أفراْخٌ وَأجداْدٌ وَأفراْدٌ وَأجدٌ عربية وَهِيَ الْأَصْلِ وَرأدٌ وَأرآدٌ وَالرأد أصل اللحيين</مقطع>
   <مقطع>وَربمَا كسر الْفِعْل عَلَى فِعْلَهُ كَمَا كسر عَلَى فَعالٍ وَفعولٍ وَلَيْسَ ذٰلِكَ بالْأَصْلِ وَذٰلِكَ قَوْلُهُمْ جبءٌ وَهِيَ الْكمأة الْحمراْء وَجبأةٌ وَفقعٌ وَفقعةٌ وَقَعَبٌ وَقَعَبةٌ</مقطع>
   <مقطع>وَقَدْ يكسر عَلَى فَعولَة وَفعالَة فِيلحقون هاْء التأنيث الْبِنَاْء وَهُوَ الْقِيَاْسُ أَنْ يكسر عَلَيْهِ وَزَعَمَ الْخَلِيْلُ أَنَّهُمْ إِنَّمَا أَرَاْدُوا أَنْ يحققوا التأنيث وَذٰلِكَ نَحْوَ الْفحَاْلَة وَالْبعولَة وَالْعمومَة وَالْقِيَاْسُ فِي فِعْلٍ مَا ذَكَرْنَا وَأَمَّا مَا سوى ذٰلِكَ فلا يَعْلَمُ إِلَّا بالسمع ثُمَّ تطلب النظاْئر كَمَا أَنَّكَ تطلب نظاْئر الأفعال هاهنا فَتَجْعَلُ نَظِيْر الأزناْد قَوْل الشَّاْعِر وَهُوَ الْأَعْشَى</مقطع>
<شاهدة>
         <بيت>
            <مصراع>إِذَا رَوَّحَ الرّاْعي اللِّقَاْحَ مُعَزِّبِا</مصراع>
            <مصراع>وَأَمْسَتْ عَلَى آنافِهَا عَبَراْتُها</مصراع>
         </بيت>
      </شاهدة>
    <مقطع><هارون مجلد="٣" صفحة="٥٦٨"/>وَقَدْ يَجِيْء خمسَة كلاْبٍ يراْد بِهِ خمسَةٌ مِنَ الْكلاْب كَمَا تَقُوْلُ هٰذَا صَوْت كلاْبٍ أَيْ هٰذَا مِنْ هٰذَا الجنس وَكَمَا تَقُوْلُ هٰذَا حب رمانٍ وَقَاْلَ الرَّاْجِز</مقطع>
<شاهدة>
         <بيت>
            <مصراع>كأنّ خُصْيَيْهُ مِنَ التَّدَلْدُلِ</مصراع>
            <مصراع>ظَرْفُ عَجُوزٍ فِيْهِ ثِنْتَا حَنْظَلِ</مصراع>
         </بيت>
      </شاهدة>
    <مقطع>وَقَاْلَ الْآخَر<هارون مجلد="٣" صفحة="٥٦٩"/></مقطع>
<شاهدة>
         <بيت>
            <مصراع>قَدْ جَعَلَتْ مَيٌّ عَلَى الظِّراْرِ</مصراع>
            <مصراع>خَمْسَ بَنانٍ قانِيء الأظْفاْر</مصراع>
         </بيت>
      </شاهدة>
    <مقطع>وَمَا كَاْنَ عَلَى ثلاْثَة أحَرْف وَكَاْنَ فِعْلِا فَإِنَّكَ إِذَا كسرته لأدني الْعدد بنيته عَلَى أفعال وَذٰلِكَ قَوْلُكَ جملٌ وَأجمالٌ وَجبلٌ وَأجبالٌ وَأسدٌ وَآساْدٌ فَإِذَا جاوزوا بِهِ أدني الْعدد فَإِنَّهُ يَجِيْء عَلَى فَعالٍ وَفعولٍ فَأَمَّا الْفعال فنَحْوَ جمالٍ وَجبالٍ وَأَمَّا الْفعول فنَحْوَ أسودٍ وَذكورٍ وَالْفعال فِي هٰذَا أَكْثَر</مقطع>
   <مقطع>وَقَدْ يَجِيْء إِذَا جاوزوا بِهِ أدني الْعدد عَلَى فِعْلان وَفِعْلانٍ فَأَمَّا فِعْلانٌ نَحْوَ خربانٍ وَبرقانٍ وَورلانٍ وَأَمَّا فِعْلانٌ فنَحْوَ حَمَلَانٌ وَسلقانٍ فَإِذَا لَمْ تجاوز أدني الْعدد قُلْتَ أبراقٌ وَأحمالٌ وَأورالٌ وَأخراْبٌ وَسلقٌ وَأسلاقٌ</مقطع>
   <مقطع>وَربمَا جَاْءَ الأفعال يُسْتَغْنَى بِهِ أَنْ يكسر الِٱسْم عَلَى الْبِنَاْء الَّذِي هُوَ لأَكْثَر<هارون مجلد="٣" صفحة="٥٧٠"/>الْعدد فِيَعْنِي بِهِ مَا عَنْي بِذٰلِكَ الْبِنَاْء مِنَ الْعدد وَذٰلِكَ نَحْوَ قتب وَأقتاْبٍ وَرسنٍ وَأرسانٍ وَنَظِيْر ذٰلِكَ مِنْ بَاْب الْفِعْل الأكف وَالأرآد</مقطع>
   <مقطع>وَقَدْ يَجِيْء الْفِعْل فِعْلانٍ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ ثغبٌ وَثغبانٌ وَالثغب الْغدير وَبطنٌ وَبطنانٌ وَظهر وَظهرانٌ</مقطع>
   <مقطع>وَقَدْ يَجِيْء عَلَى فِعْلانٍ وَهُوَ أقلهمَا نَحْوَ حجلٍ وَحجلانٍ وَرألٍ وَرثلانٍ وَجحشٍ وَجحشانٍ وَعَبْدٍ وَعَبْدانٍ</مقطع>
   <مقطع>وَقَدْ يلحقون الْفعال الْهاْء كَمَا ألحقوا الْفعال الَّتِي فِي الْفِعْل وَذٰلِكَ قَوْلُهُمْ فِي جملٍ جمالَةٌ وَحجرٍ حجاْرَةٌ وَذكرٍ ذكاْرَةٌ وَذٰلِكَ قَلِيْل وَالْقِيَاْسُ عَلَى مَا ذَكَرْنَا</مقطع>
   <مقطع>وَقَدْ كسر عَلَى فِعْلٍ وَذٰلِكَ قَلِيْل كَمَا أَنْ فِعْلَةً فِي بَاْب فِعْلٍ قَلِيْل وَذٰلِكَ نَحْوَ أسدٍ وَأسدٍ وَوثنٍ وَوثنٍ بَلَغَنَا أَنَّهَا قِرَاْءَة وَبلغني أَنْ بَعْض الْعَرَب يَقُوْلُ نصفٌ وَنصفٌ</مقطع>
   <مقطع>وَربمَا كسروا عَلَى فِعْلِا عَلَى أَفْعَل كَمَا كسروا فِعْلِا عَلَى أفعالٍ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ زمنٌ وَأزمنٌ وَبَلَغَنَا أَنْ بَعْضهم يَقُوْلُ جبلٌ وَأجبلٌ وَقَاْلَ الشَّاْعِر وَهُوَ ذُو الرُّمَّةِ</مقطع>
<شاهدة>
         <بيت>
            <مصراع>أَمَنْزِلَتَيْ مَيِّ سَلامٌ عَلَيْكُمَا</مصراع>
            <مصراع>هَلِ الأَزْمُنُ اللاْئي مَضَيْنَ رَوَاْجعِ</مصراع>
         </بيت>
      </شاهدة>
    <مقطع><هارون مجلد="٣" صفحة="٥٧١"/>وَبناْت الْياْء وَالْوَاْو تَجُرُّي هٰذَا الْمَجْرَى قَاْلُوْا قفِا وَأقفاْءٌ وَقفِيٌ وَعصى وَعُصيٌ وَصْفِا وَأصفاْءٌ وَصْفِيٌ كَمَا قَاْلُوْا آساْدٌ وَأسودٌ وَأشعاْرٌ وَشعورٌ</مقطع>
   <مقطع>وَقَاْلُوْا رحى وَأرحاْءٌ فلَمْ يكسروهَا عَلَى غَيْر ذٰلِكَ كَمَا لَمْ يكسروا الأرسان وَالأقَدْام عَلَى غَيْر ذٰلِكَ وَلَوْ فَعَلُوْا كَاْنَ قياْسِا وَلٰكِنْي لَمْ أسمَعَهُ</مقطع>
   <مقطع>وَقَاْلُوْا عصى وَأعصٍ كَمَا قَاْلُوْا أزمنٌ وَقَاْلُوْا عصيٌ كَمَا قَاْلُوْا أسودٌ وَلَا نعِلْمهم قَاْلُوْا أعصاْءٌ جَعَلُوْا أعصٍ بَدَلِا مِنْ أعصاْءٍ جَعَلُوْا هٰذَا بَدَلِا مِنْهُا</مقطع>
   <مقطع>وَتَقُوْلُ فِي الْمضاْعف لببٌ وَألبَاْبٌ وَمددٌ وَأمداْدٌ وَفنن وَأفنان وَلَمْ يجاوزوا الأفعال كَمَا لَمْ يجاوزوا الأقَدْام وَالأرسان وَالأغلاق</مقطع>
   <مقطع>وَالثباْت فِي بَاْب فِعْلٍ عَلَى الأفعال أَكْثَر مِنَ الثباْت فِي بَاْب فِعْلٍ عَلَى الأَفْعَل</مقطع>
   <مقطع>فَإِنْ بني الْمضاْعف عَلَى فَعالٍ أَوْ فَعولٍ أَوْ فِعْلانٍ أَوْ فِعْلانٍ فهُوَ الْقِيَاْسُ عَلَى مَا ذَكَرْنَا كَمَا جَاْءَ الْمضاْعف فِي بَاْب فِعْلٍ عَلَى قياْس غَيْر الْمضاْعف فَكُلُّ شَيْءٍ دَخَلَ الْمضاْعف مِمَّا دَخَلَ الْأَوَّل فهُوَ لَهُ نَظِيْر</مقطع>
   <مقطع>وَقَاْلُوْا الْحجاْر فَجَاْءَوا بِهِ عَلَى الأَكْثَر وَالأقيس وَهُوَ فِي الْكَلَام قَلِيْل قَاْلَ الشَّاْعِر</مقطع>
<شاهدة>
         <بيت>
            <مصراع>كَأَنَّهَا مِنْ حِجاْرِ الْغَيْلِ أَلَبَسَها</مصراع>
            <مصراع>مَضاْرِبُ الْماْءِ لَوْنَ الطُّحْلُبِ اللَّزِبِ</مصراع>
         </بيت>
      </شاهدة>
    <مقطع><هارون مجلد="٣" صفحة="٥٧٢"/>وَمَا كَاْنَ عَلَى ثلاْثَة أحَرْف وَكَاْنَ فِعْلِا فَإِنَّمَا تكسره مِنْ أبنية أدني الْعدد عَلَى أفعال وَذٰلِكَ نَحْوَ كتفٍ وَأكتافٍ وَكبدٍ وَأكباْدٍ وَفخذٍ وَأفخاْذٍ وَنمرٍ وَأنماْرٍ وَقلمَا يجاوزون بِهِ لِأنَّ هٰذَا الْبِنَاْء نَحْوَ كتفٍ أقل مِنْ فِعْل بكَثِيْر كَمَا أَنْ فِعْلِا أقل مِنْ فِعْلٍ أَلَا تَرَى أَنْ مَا لَزِمَ مِنْهُ بِنَاْء الأقل أَكْثَر فلَمْ يفِعْل بِهِ مَا فِعْل بِفِعْلٍٍ إذ لَمْ يَكُنْ كَثِيْرِا مِثْلَهُ كَمَا لَمْ يَجِيْء فِي مضاْعف فِعْلٍ مَا جَاْءَ فِي مضاْعف فِعْلٍ لقُلْتَه وَلَمْ يَجِيْء فِي بناْت الْياْء وَالْوَاْو مِنْ فِعْلٍ جَمِيْع مَا جَاْءَ مِنْ بناْت الْياْء وَالْوَاْو مِنْ فِعْل لقُلْتَهَا وَهِيَ عَلَى ذٰلِكَ أَكْثَر مِنَ الْمضاْعف وَذٰلِكَ أَنْ فِعْلِا أَكْثَر مِنْ فِعْل وَقَدْ قَاْلُوْا النمور وَالْوعول شبهُوَهَا بالأسود وَهٰذَا النَحْوَ قَلِيْل فَلَمَّا جَاْزَ لَهُمْ أَنْ يثبتوا فِي الأَكْثَر عَلَى أفعالٍ كَاْنَوا لَهُ فِي الأقل أَلْزَمَ</مقطع>
   <مقطع>وَمَا كَاْنَ عَلَى ثلاْثَة أحَرْف وَكَاْنَ فِعْلِا فهُوَ بِمَنْزِلَةِ الْفِعْل وَهُوَ أقل وَذٰلِكَ قَوْلُكَ قمعٌ وَأقماْعٌ وَمعِا وَأمعاْءٌ وَعَنْبٌ وَأعَنْاْبٌ وَضلعٌ وَأضلاْعٌ وَإرمٌ وَآرامٌ وَقَدْ قَاْلُوْا الضلوع وَالأروم كَمَا قَاْلُوْا النمور وَقَدْ قَاْلَ بَعْضهم الأضلع شبههَا بالأزمن</مقطع>
   <مقطع>وَمَا كَاْنَ عَلَى ثلاْثَة أحَرْف وَكَاْنَ فِعْلِا فهُوَ كفِعْل وَفِعْلٍ وَهُوَ أقل فِي الْكَلَام مِنْهُمْا وَذٰلِكَ قَوْلُكَ عجزٌ وَأعجَاْزٌَ وَعضدٌ وَأعضاْدٌ وَقَدْ بني عَلَى فَعال قَاْلُوْا أرَجُلٌ وَرجالٌ وَسبعٌ وَسباْعٌ جَاْءَوا بِهِ عَلَى فَعالٍ كَمَا جَاْءَوا بالضلع عَلَى فَعولٍ وَفعالٌ وَفعول أختان وَجَعَلُوْا أمِثْلته عَلَى<هارون مجلد="٣" صفحة="٥٧٣"/>بِنَاْء لَمْ يكسر عَلَيْهِ وَاْحِده وَذٰلِكَ قَوْلُهُمْ ثلاْثَة رَجُلَةٍ وَاسْتَغْنَوْا بِهَا عَنْ أرجالٍ</مقطع>
   <مقطع>وَمَا كَاْنَ عَلَى ثلاْثَة أحَرْف وَكَاْنَ فِعْلِا فهُوَ بِمَنْزِلَةِ الْفِعْل لِأَنَّهُ قَلِيْلٌ مِثْلَهُ وَهُوَ قَوْلُكَ عَنْقٌ وَأعَنْاقٌ وَطنب وَأطناْبٌ وَأذنٌ وَآذانٌ</مقطع>
   <مقطع>وَمَا كَاْنَ عَلَى ثلاْثَة أحَرْف وَكَاْنَ فِعْلا فَإِنْ الْعَرَب تكسره عَلَى فِعْلانٍ وَإِنْ أَرَاْدُوا أدني الْعدد لَمْ يجاوزوه وَاسْتَغْنَوْا بِهِ كَمَا اسْتَغْنَوْا بأَفْعَلٍ وَأفعالٍ فِيْمَا ذَكَرْتَ لَكَ فلَمْ يجاوزوه فِي الْقَلِيْل وَالْكَثِيْر وَذٰلِكَ قَوْلُكَ صردٌ وَصردانٌ وَنغرٌ وَنغرانٌ وَجَعَلَ وَجَعَلَانٌ وَخززٌ وَخزانٌ وَقَدْ أجرت الْعَرَب شيئِا مِنْهُ مَجْرَى فِعْلٍ وَهُوَ قَوْلُهُمْ رُبَّعٌ وَأرباْعٌ وَرطبٌ وَأرطاْبٌ كَقَوْلِكَ جملٌ وَأجمالٌ</مقطع>
   <مقطع>وَقَدْ جَاْءَ مِنَ الْأَسْمَاْء ٱسْم وَاْحِد عَلَى فِعْلٍ لَمْ نجد مِثْلَهُ وَهُوَ إبلٌ وَقَاْلُوْا آبالٌ كَمَا قَاْلُوْا أكتافٌ فهٰذِهِ حَاْل مَا كَاْنَ عَلَى ثلاْثَة أحَرْف وَتحركت حُرُوْفه جمع وَقَاْلَ الرَّاْجِز</مقطع>
<شاهدة>
         <بيت>
            <مصراع>فَِيْهَا عَيايِيلُ أُسُودٌ وَنُمُرْ</مصراع>
            <مصراع/>
         </بيت>
      </شاهدة>
    <مقطع>فَفِعْل بِهِ مَا فِعْل بالأسد حِيْنَ قَاْلَ أسدٌ</مقطع>
   <مقطع>وَمَا كَاْنَ عَلَى ثلاْثَة أحَرْف وَكَاْنَ فِعْلِا فَإِنَّهُ إِذَا كسر عَلَى مَا يَكُوْن لأدني الْعدد كسر عَلَى أفعالٍ وَيجاوزون بِهِ بِنَاْء أدني الْعدد<هارون مجلد="٣" صفحة="٥٧٤"/>فَِيْكَسر عَلَى فَعولٍ وَفعالٍ وَالْفعول فِيْهِ أَكْثَر فَمِنْ ذٰلِكَ قَوْلُهُمْ حَمَلٌَ وَأحمالٌ وَحمولٌ وَعدلٌ وَأعدالٌ وَعدولٌ وَجذعٌ وَأجذاْعٌ وَجذُوعٌ وَعرقٌ وَأعراقٌ وَعروقٌ وَعذقُ وَأعذاقٌ وَعذُوقٌ وَأَمَّا الْفعال فنَحْوَ بئر وَأباْرٍ وَبئاْرٍ وَذئبٍ وَذئاْبٍ وَربمَا لَمْ يجاوزوا أفعالِا فِي هٰذَا الْبِنَاْء كَمَا لَمْ يجاوزوا الأَفْعَل وَالأفعال فِيْمَا ذَكَرْنَا وَذٰلِكَ نَحْوَ خمسٍ وَأخماْسٍ وَسترٍ وَأستاْرٍ وَشبرٍ وَأشباْرٍ وَطمرٍ وَأطماْرٍ</مقطع>
   <مقطع>وَقَدْ يكسر عَلَى فِعْلَةٍ نَحْوَ قردٍ وَقردَةٍ وَحسلٍ وَحسلَةٍ وَأحسالٍ إِذَا أَرَدْتَ بِنَاْء أدني الْعدد فَأَمَّا الْقردَة فَاْستغني بِهَا عَنْ أقراْدٍ كَمَا قَاْلُوْا ثلاْثَة شسوعٍ فَاْسْتَغْنَوْا بِهَا عَنْ أشساْعٍ وَقَاْلُوْا ثلاْثَة قروءٍ فَاْسْتَغْنَوْا بِهَا عَنْ ثلاْثَة أقرؤٍ وَربمَا بني فِعْلٌ عَلَى أَفْعَلٍ مِنْ أبنية أدني الْعدد وَذٰلِكَ قَوْلُهُمْ ذئبٌ وَأذؤبٌ وَقطعُ وَأقطعٌ وَجروٌ وَأجرٍ وَقَاْلُوْا جَرًّاءٌ كَمَا قَاْلُوْا ذئاْبٌ وَرَجُلٌ وَأرَجُلٌ إِلَّا أَنَّهُمْ لَا يجاوزون الأَفْعَل كَمَا أَنَّهُمْ لَمْ يجاوزوا الأكف وَقصة الْمضاْعف هاهنا وَبناْت الْياْء وَالْوَاْو كقصتهَا فِي بَاْب فِعْلٍ قَاْلُوْا نحيٌ وَأنحاْءٌ وَنحاْءٌ كَمَا قَاْلُوْا أباْرٌ وَبئاْرٌ وَقَاْلُوْا فِي جمع نحيٍ نحيٌ كَمَا قَاْلُوْا لصٌ وَلصوصٌ وَقَاْلُوْا فِي الذئب ذُوبانٌ جَعَلُوْهُ<هارون مجلد="٣" صفحة="٥٧٥"/>كثغبٍ وَثغبانٍ وَقَاْلُوْا اللصوص فِي اللص كَمَا قَاْلُوْا الْقَدْور فِي الْقَدْر وَأقَدْر حِيْنَ أَرَاْدُوا بِنَاْء الأقل وَكَمَا قَاْلُوْا فَرخٌ وَأفراْخٌ وَفراْخٌ قَاْلُوْا قَدْح وَأقَدْاْحٌ وَقَدْاْحٌ جَعَلُوْهُا كفِعْلٍ وَقَاْلُوْا رئدٌ وَرئدانٌ كَمَا قَاْلُوْا صنوٌ وَصنوانٌ وَقنوٌ وَقنوانٌ وَقَاْلَ بَعْضهم صنوانٌ وَقنوانٌ كَقَوْلِهِ ذؤبان وَالرئد فَرخ الشجرَة</مقطع>
   <مقطع>وَقَاْلُوْا شقذ وَشقذانٌ وَالشقذ وَلد الْحرباْء وَقَاْلُوْا صرمٌ وَصرمانٌ كَمَا قَاْلُوْا ذئبٌ وَذؤبانٌ وَقَاْلُوْا ضرسٌ وَضريسٌ كَمَا قَاْلُوْا كليبٌ وَعَبِيْدٌ وَقَاْلُوْا زقٌ وَزقاقٌ وَأزقاقٌ كَمَا قَاْلُوْا بئرٌُ وَبئاْرٌ وَآباْر وَقَاْلُوْا زقانٌ كَمَا قَاْلُوْا ذؤبانٌ</مقطع>
   <مقطع>وَأَمَّا مَا كَاْنَ عَلَى ثلاْثَة أحَرْف وَكَاْنَ فِعْلِا فَإِنَّهُ يكسر مِنْ أبنية أدني الْعدد عَلَى أفعالٍ وَقَدْ يجاوزون بِهِ بِنَاْء أدني الْعدد فِيْكَسرونه عَلَى فَعولٍ وَفعالٍ وَفعول أَكْثَر وَذٰلِكَ قَوْلُهُمْ جندٌ وَأجناْدٌ وَجنودٌ وَبردٌ وَأبراْدٌ وَبرودٌ وَبرجٌ وَأبراْجٌ وَبروجٌ وَقَاْلُوْا جرحٌ وَجروحٌ وَلَمْ يَقُوْلُوا أجَرًّاحٌ كَمَا لَمْ يَقُوْلُوا أقراْد وَأَمَّا الْفعال فقَوْلُهُمْ جمدٌ وَأجماْدٌ وَجماْدٌ وَقرطٌ وَأقراْطٌ وَقراْطٌ وَالْفعال فِي الْمضاْعف مِنْهُ كَثِيْر وَذٰلِكَ قَوْلُهُمْ أَخَصّاْصٌ وَخصاْصٌ وَأعشاْشٌ وَعشاْشٌ وَأقفافٌ وَقفافٌ وَأخفافٌ وَخفافٌ تُجْرِيْهِ مَجْرَى أجماْدٍ وَجماْدٍ وَقَدْ يَجِيْء إِذَا جاوز بِنَاْء أدني الْعدد عَلَى فِعْلَةٍ نَحْوَ جحرٍ وَأجحاْرٍ وَجحرَةٍ</مقطع>
   <مقطع>قَاْلَ الشَّاْعِر<هارون مجلد="٣" صفحة="٥٧٦"/></مقطع>
<شاهدة>
         <بيت>
            <مصراع>كِرامٌ حِينَ تَنْكفِتُ الأفاْعي</مصراع>
            <مصراع>إِلَى أجْحاْرهنّ مِنَ الصَّقيعِ</مصراع>
         </بيت>
      </شاهدة>
    <مقطع>وَنَظِيْره مِنَ الْمضاْعف حبٌ وَأحبَاْبٌ وَحببةٌ نَحْوَ قلبٍ وَأقلاْبٍ وَقلبةٍ وَخرجٌ وَخرجَة وَلَمْ يَقُوْلُوا أخراْجٌ كَمَا لَمْ يَقُوْلُوا أجَرًّاحٌ وَصلبٌ وَأصلاْبٌ وَصلبةٌ وَكرزٌ وَأكراْزٌ وَكرزَةٌ وَهُوَ كَثِيْر</مقطع>
   <مقطع>وَربمَا استغني بأفعالٍ فِي هٰذَا الْبَاْب فلَمْ يجاوز كَمَا كَاْنَ ذٰلِكَ فِي فِعْلٍ وَفِعْلٍ وَذٰلِكَ نَحْوَ ركنٍ وَأركَاْنٍَ وَجزءٍ وَأجزاْءٍ وَشفرٍ وَأشفاْرٍ</مقطع>
   <مقطع>وَأَمَّا بناْت الْياْء وَالْوَاْو مِنْهُ فقَلِيْل قَاْلُوْا مديٌ وَأمداْءٌ لَا يجاوزون وَذٰلِكَ لقُلْتَه فِي هٰذَا الْبَاْب وَبناْت الْياْء وَالْوَاْو فِيْهِ أقل مِنْهُا فِي جَمِيْع مَا ذَكَرْنَا</مقطع>
   <مقطع>وَقَدْ كسر حَرْفٌ مِنْهُ عَلَى فِعْلٍ كَمَا كسر عَلَيْهِ فِعْلٌ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ للوَاْحِد هُوَ الْفلك فَتَذْكُر وَللجَمِيْع هِيَ الْفلك وَقَاْلَ اللّٰهُ عَزَّ وَجَلَّ ﴿ فِي الْفلك الْمشحون ﴾ فَلَمَّا جمع قَاْلَ ﴿ وَالْفلك الَّتِي تَجُرُّي فِي الْبحر ﴾ كَقَوْلِكَ أسد وَأسد وَهٰذَا قَوْل الْخَلِيْل وَمِثْلُهُ رهن وَرهنٌ وَقَاْلُوْا ركنٌ وَأركنٌ وَقَاْلَ الرَّاْجِز وَهُوَ رؤبة<هارون مجلد="٣" صفحة="٥٧٧"/></مقطع>
<شاهدة>
         <بيت>
            <مصراع>وَزَحْمُ رُكّنَيْكَ شِداْدَ الأرْكُنِ</مصراع>
            <مصراع/>
         </بيت>
      </شاهدة>
    <مقطع>كَمَا قَاْلُوْا أقَدْحٌ فِي الْقَدْح وَقَاْلُوْا حشٌ وَحشانٌ وَحشانٌ كَقَوْلِهِم رئدٌ وَرئدانٌ</مقطع>
   <مقطع>وَأَمَّا مَا كَاْنَ عَلَى فِعْلَةٍ فَإِنَّكَ إِذَا أَرَدْتَ أدني الْعدد جَمَعْتهَا بالتاْء وَفتَحْت الْعين وَذٰلِكَ قَوْلُكَ قصعةٌ وَقصعاْتٌ وَصحفةٌ وَصحفاْتٌ وَجفنَةٌ وَجفناْتٌ وَشفرَةٌ وَشفراْتٌ وَجمرَةٌ وَجمراْتٌ فَإِذَا جاوزت أدني الْعدد كسرت الِٱسْم عَلَى فَعال وَذٰلِكَ قصعةٌ وَقصاْعٌ وَجفنَةٌ وَجفانٌ وَشفرَةٌ وَشفاْرٌ وَجمرَةٌ وَجماْرٌ وَقَدْ جَاْءَ عَلَى فَعولٍ وَهُوَ قَلِيْلٌ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ بدرَةٌ وَبدورٌ وَمأنَةٌ وَمؤونٌ فَأَدْخَلُوْا فَعولا فِي هٰذَا الْبَاْب لِأنَّ فَعالِا وَفعولا أختان فَأَدْخَلُوْا هٰهُنَا كَمَا دَخَلَت فِي بَاْب فِعْلٍ مَعَ فَعالٍ غَيْر أَنَّهُ فِي هٰذَا الْبَاْب قَلِيْل وَقَدْ يجمعون بالتاْء وَهم يُرِيْدون الْكَثِيْر وَقَاْلَ الشَّاْعِر وَهُوَ حسان بن ثاْبت</مقطع>
<شاهدة>
         <بيت>
            <مصراع>لنا الجَفَناْتُ الْغُرُّ يَلْمَعْنَ بالضُّحى</مصراع>
            <مصراع>وَأسيافُنا يَقْطُرْنَ مِن نَجْدَةٍ دَمَا</مصراع>
         </بيت>
      </شاهدة>
    <مقطع>فَلَمْ يُرِدْ أدني الْعدد</مقطع>
   <مقطع>وَبناْت الْياْء وَالْوَاْو بتِلْك الْمَنْزِلَة تَقُوْلُ ركوةٌ وَركاْءٌ وَركواْتٌ<هارون مجلد="٣" صفحة="٥٧٨"/>وَقشوةٌ وَقشَاْءٌَ وَقشواْتٌ وَغلوةٌ وَغلاْءٌ وَغلُوْاْت وَظبيةٌ وَظباْءٌ وَظبياْتٌ وَقَاْلُوْا جدياْت الرحل وَلَمْ يكسروا الجدية عَلَى بِنَاْء الأَكْثَر اسْتِغْنَاْءً بِهٰذَا إذ جَاْزَ أَنْ يعَنْوا بِهِ الْكَثِيْر</مقطع>
   <مقطع>وَالْمضاْعف فِي هٰذَا الْبِنَاْء بتِلْك الْمَنْزِلَة تَقُوْلُ سلَةٌ وَسلالٌ وَسلاْتٌ وَدبةٌ وَدبَاْبٌ وَدباْتٌ</مقطع>
   <مقطع>وَأَمَّا مَا كَاْنَ فِعْلَةً فهُوَ فِي أدني الْعدد وَبِنَاْء الأَكْثَر بِمَنْزِلَةِ فِعْلَةٍ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ رحبةٌ وَرحباْتٌ وَرحاْبٌ وَرقبةٌ وَرقباْتٌ وَرقاْبٌ</مقطع>
   <مقطع>وَإِنْ جَاْءَ شَيْءٌ مِنْ بناْت الْياْء وَالْوَاْو وَالْمضاْعف أجري هٰذَا الْمَجْرَى إذ كَاْنَ مِثْل مَا ذَكَرْنَا وَلٰكِنَّهُ عزيزٌ</مقطع>
   <مقطع>وَأَمَّا مَا كَاْنَتْ فِعْلَة فَإِنَّكَ إِذَا كسرته عَلَى بِنَاْء أدني الْعدد ألحقت التاْء وَحركت الْعين بضمَة وَذٰلِكَ قَوْلُكَ ركبةٌ وَركباْتٌ وَغرفةٌ وَغرفاْتٌ وَجفرَةٌ وَجفراْتٌ فَإِذَا جاوزت بِنَاْء أدني الْعدد كسرته عَلَى فِعْلٍ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ ركبٌ وَغرفٌ وَجفرٌ وَربمَا كسروه عَلَى فَعالٍ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ نقرَةٌ وَنقاْرٌ وَبرمَةٌ وَبرامٌ وَجفرَةٌ وَجفاْرٌ وَبرقةٌ وَبراقٌ وَمِنَ الْعَرَبِ مِنْ يفتح الْعين إِذَا جمع بالتاْء فِيَقُوْلُ ركباْتٌ وَغرفاْتٌ</مقطع>
   <مقطع>سَمِعْنَا مَنْ يَقُوْلُ فِي قَوْل الشَّاْعِر</مقطع>
<شاهدة>
         <بيت>
            <مصراع>وَأَمَّا رأَوْنا باْدِيِا رُكَباْتُنا</مصراع>
            <مصراع>عَلَى مَوْطِنٍ لَا نَخْلِطُ الجِدَّ بالْهَزَلْ</مصراع>
         </بيت>
      </شاهدة>
    <مقطع><هارون مجلد="٣" صفحة="٥٧٩"/>وَبناْت الْوَاْو بهٰذِهِ الْمَنْزِلَة قَاْلُوْا خطوةٌ وَخطواْتٌ وَخطىً وَعروةٌ وَعرواْتٌ وَعرىً وَمِنَ الْعَرَبِ مِنْ يدع الْعين مِنَ الضمَة فِي فِعْلَةٍ فِيَقُوْلُ عرواْتٌ وَخطواْتٌ</مقطع>
   <مقطع>وَأَمَّا بناْت الْياْء إِذَا كسرت عَلَى بِنَاْء الأَكْثَر فهِيَ بِمَنْزِلَةِ بناْت الْوَاْو وَذٰلِكَ قَوْلُكَ كليةٌ وَكلىً وَمدبةٌ وَمدىً وَزبيةٌ وَزبىً كَرِهُوْا أَنْ يجمعوا بالتاْء فِيحركوا الْعين بالضمَة فَتجئ هٰذِهِ الْياْء بَعْدَ ضمَة فَلَمَّا ثقل ذٰلِكَ عَلَيْهِمْ تَرْكوه وَاْجتزءوا ببِنَاْء الأَكْثَر وَمن خفف قَاْلَ كلياْت وَمدياْت</مقطع>
   <مقطع>وَقَدْ يَقُوْلُوْنَ ثلاْث غرفٍ وَركبٍ وَأشباه ذٰلِكَ كَمَا قَاْلُوْا ثلاْثَة قردَةٍ وَثلاْثَة حببةٍ وَثلاْثَة جروحٍ وَأشباه ذٰلِكَ وَهٰذَا فِي فِعْلَةٍ كبِنَاْء الأَكْثَر فِي فِعْلَةٍ إِلَّا أَنَّ التاْء فِي فِعْلَةٍ أَشَدُّ تمكنا لِأنَّ فِعْلَةً أَكْثَر وَلكراهِيَة ضمتين وَالْمضاْعف بِمَنْزِلَةِ ركبةٍ قَاْلُوْا سراْتٌ وَسررٌ وَجدَةٌ وَجددٌ وَجداْتٌ وَلَا يحركون الْعين لِأَنَّهَا كَاْنَتْ مدغمَةٌ وَالْفعال كَثِيْر فِي الْمضاْعف نَحْوَ جلالٍ وَقبَاْبٍ وَحبَاْبٍ</مقطع>
   <مقطع>وَمَا كَاْنَ فِعْلَةً فَإِنَّكَ إِذَا كسرته عَلَى بِنَاْء أدني الْعدد أَدْخَلْتَ<هارون مجلد="٣" صفحة="٥٨٠"/>التاْء وَحركت الْعين بكسرَة وَذٰلِكَ قَوْلُكَ قرباْتٌ وَسدراْتٌ وَكسراْتٌ وَمِنَ الْعَرَبِ مِنْ يفتح الْعين كَمَا فَتَحْت عين فِعْلَةٍ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ قرباْتٌ وَسدراْتٌ وَكسراْتٌ</مقطع>
   <مقطع>فَإِذَا أَرَدْتَ بِنَاْء الأَكْثَر قُلْتَ سدرٌ وَقربٌ وَكسرٌ وَمن قَاْلَ غرفاْتٌ فَخفف قَاْلَ كسراْتٌ</مقطع>
   <مقطع>وَقَدْ يُرِيْدون الأقل فِيَقُوْلُوْنَ كسرٌ وَفقرٌ وَذٰلِكَ لقلَة اسْتِعْمَاْلُهُمْ التاْء فِي هٰذَا الْبَاْب لكراهِيَة الْكسرتين وَالتاْء فِي الْفِعْلَة أَكْثَر لِأنَّ مَا يلتقي فِي أَوَّلى كسرتان قَلِيْل</مقطع>
   <مقطع>وَبناْت الْياْء وَالْوَاْو بهٰذِهِ الْمَنْزِلَة تَقُوْلُ لحيةٌ وَلحًى وَفرية وَفرى وَرشوةٌ وَرشِا وَلَا يجمعون بالتاْء كراهِيَة أَنْ تجيء الْوَاْو بَعْدَ كسرَة وَاستثقلُوْا الْياْء هُنَا بَعْدَ كسرَة فَتَرْكوا هٰذَا استثقَاْلَِا وَاْجتزءوا ببِنَاْء الأَكْثَر وَمن قَاْلَ كسراْتٌ قَاْلَ لحياْتٌ</مقطع>
   <مقطع>وَالْمضاْعف مِنْهُ كالْمضاْعف مِنْ فِعْلَةٍ وَذٰلِكَ قَوْلُكَ قَدْةٌ وَقَدْاْتٌ وَقَدْدٌ وَربةٌ وَرباْتٌ وَرببٌ وَعدَة الْمرأة وَعداْتٌ وَعددٌ</مقطع>
   <مقطع>وَقَدْ كسرت فِعْلَةٌ عَلَى أَفْعَلٍ وَذٰلِكَ قَلِيْل عزيز لَيْسَ بالْأَصْلِ قَاْلُوْا<هارون مجلد="٣" صفحة="٥٨١"/>نعمَةٌ وَأنعمٌ وَشدَةٌ وَأشد وَكَرِهُوْا أَنْ يَقُوْلُوا فِي رشوةٍ بالتاْء فَتنقلب الْوَاْو ياْءً وَلٰكِنْ مِنْ اسكن فقَاْلَ كسراْتٌ قَاْلَ رشواْتٌ</مقطع>
   <مقطع>وَأَمَّا الْفِعْلَة فَإِذَا كسرت عَلَى بِنَاْء الجمع وَلَمْ تجمع بالتاْء كسرت عَلَى فِعْل وَذٰلِكَ قَوْلُكَ نقمَةٌ وَنقمٌ وَمعدَةٌ وَمعدٌ</مقطع>
   <مقطع>وَالْفِعْلَة تكسر عَلَى فِعْلٍ إِنْ لَمْ تجمع بالتاْء وَذٰلِكَ قَوْلُكَ تخمَةٌ وَتخمٌ وَتهمَةٌ وَتهمٌ وَلَيْسَ كرطبةٍ وَرطبٍ أَلَا تَرَى أَنْ الرطب مذكر كالْبر وَالتمر وَهٰذَا مُؤَنَّث كالظلَمْ وَالْغرف</مقطع>
</باب>
