<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<باب رقم="٥١١"
  
xmlns="http://www.sibawayhi.org/schema/2017/10/kitab">

   <عنوان>
     <مقطع>
       هَذَا بَابُ  مَا بَنَتْ الْعَرَبُ مِنَ الْأَسْمَاءِ وَالصِّفَاتِ وَالْأَفْعَالِ  غَيْرِ الْمُعْتَلَّةِ
       وَالْمُعْتَلَّةِ وَمَا قِيسَ مِنَ الْمُعْتَلِّ الَّذِي لَا يَتَكَلَّمُونَ بِهِ وَلَمْ يَجِئْ فِي كَلَاَمِهِمْ
       إِلَّا نَظِيرَهُ مِنْ غَيْرِ بَابِهِ وَهُوَ الَّذِي يُسَمِّيهِ النَّحْوِيُّونَ التَّصرِيفَ وَالْفِعْلَ
      </مقطع>
   </عنوان>
   
   <مقطع>
     أَمَّا مَا كَانَ عَلَى ثَلَاثَةِ أَحْرُفٍ مِنْ غَيْرِ الْأَفْعَالِ فَإِنَّهُ يَكُونُ فَعْلًا وَيَكُونُ فِي
     الْأَسْمَاءِ وَالصِّفَاتِ فَالْأَسْمَاءُ مِثْلُ صَقْرٍ وَفَهْدٍ وَكَلْبٍ وَالصِّفَةُ نَحْوُ صَعْبٍ وَضَخْمٍ
     وَخَدْلٍ
   </مقطع>

   <مقطع>
     وَيَكُونُ فِعْلًا فِي الْأَسْمَاءِ وَالصِّفَةِ فَالْأَسْمَاءُ نَحْوُ الْعِكْمِ وَالْجِذْعُِ وَالْعِذْقِ
     وَالصِّفَاتُ نَحْوُ نِقْضٍ وَجِلْفٍ وَنِضْوٍ وهِرْطٍ وَصَنْعٍ
   </مقطع>

   <مقطع>
     وَيَكُونُ فُعْلًا فِي الْأَسْمَاءِ وَالصِفَةِ فَالْأَسْمَاءُ نَحْوُ الْبُرْدِ وَالْقُرْطِ <هارون
     مجلد="٤" صفحة="٢٤٢"/> وَالْحُرْضِ وَأَمَّا الصِّفَاتُ فَنَحوُ الْعُبْرِ يُقَالُ
     نَاقَةٌ عُبْرُ أَسْفَارٍ وَيُقَالُ رَجُلٌ جُدٌّ أَيْ ذُو جَدٍّ وَالْمُرُّ وَالْحُلْوُ
   </مقطع>

   <مقطع>
     وَيَكُونُ فَعَلًا فِي الِاسْمِ وَالصِّفَةِ فَالْاِسْمُ نَحْوُ جَبَلٍ وَجَمَلٍ وَحَمَلٍ وَالصِّفَةُ نَحْوُ
     حَدَثٍ وَبَطَلٍ وَعَزَبٍ وَوَقَلٍ
   </مقطع>
   
   <مقطع>
     وَيَكُونُ فَعِلًا فِيهِمَا فَالْأَسْمَاءُ نَحْوُ كَتِفٍ وَكَبِدٍ وَفَخِذٍ وَالصِّفَاتُ نَحْوُ حَذَرٍ وَوَجَعٍ وَحَصَرٍ
   </مقطع>
   
   <مقطع>
     وَيَكُونُ فَعُلًا فِيهِمَا فَالْأَسْمَاءُ نَحْوُ رَجُلٍ وَسَبُعٍ وَعَضُدٍ وَضَبُعٍ وَالصِّفَةُ نَحْوُ حَدُثٍ
     وَحَذُرٍ وَخَلُطٍ ونَدُسٍ
   </مقطع>
   
   <مقطع>
     وَيَكُونُ فُعَلًا فِيهِمَا فَالأَسْمَاءُ نَحْوُ صُرَدٍ ونُغَرٍ وَرُبَعٍ وَالصِّفَةُ نَحْوُ حُطَمٍ وَلُبَدٍ
     قَالَ اللهُ عَزَّ وَجَلَّ ﴿ أَهَلَكَتْ مَالَا لُبَدًا ﴾ وَرَجُلٌ خُتَعٌ وسُكَعٌ
   </مقطع>
   
   <مقطع>
     وَيَكُونُ فُعُلًا فِيهِمَا فَالِاسْمُ الطُّنُبُ وَالْعُنُقُ وَالْعُضُدُ وَالْجُمُدُ <هارون
     مجلد="٤" صفحة="٢٤٣"/> وَالصِّفَةُ الْجُنُبُ والْأُجُدُ وَنُضُدٌ وَنُكُرٌ قَالَ سُبْحَانَهُ ﴿
     إِلَى شَيْءٍ نُكْرٍ ﴾ وَالْأُنُفُ والسُجُحُ قَالَ
   </مقطع>

   <شاهدة>
     <بيت>
       <مصراع>[ذَرُوا التخاجُؤَ وامشَوا] مِشْيَةً سُجُحًا</مصراع>
       <مصراع>[إَنّ الرجال ذوو عَصْبْ وتذكير]</مصراع>
     </بيت>
   </شاهدة>

   <مقطع>
     وَيَكُونُ فِعَلًا فِيهِمَا فَالْأَسْمَاءُ نَحْوُ الضِّلَعِ وَالْعِوَضِ وَالصِّغَرِ وَالْعِنَبِ وَلَا
     نَعْلَمُهُ جَاءَ صَفَةً إِلَّا فِي حَرْفٍ مِنَ الْمُعْتَلِّ يُوْصَفُ بِهِ الْجِمَاعُ وَذَلِكَ قَوْلُهُمْ قَوْمٌ
     عِدًى وَلَمْ يُكَسَّرْ عَلَى عِدًى وَاحِدٌ وَلَكِنَّهُ بِمَنْزِلَةِ السَّفْرِ وَالرَّكْبِ
   </مقطع>

   <مقطع>
     وَيَكُونُ فِعِلًا فِي الِاسْمِ نَحْوُ إِبِلٍ وَهُوَ قَلِيلٌ لَا نَعْلَمُ فِي الْأَسْمَاءِ وَالصِّفَاتِ غَيْرَهُ
   </مقطع>

   <مقطع>
     وَاعْلَمْ أَنَّهُ لَيْسَ فِي الْأَسْمَاءِ وَالصِّفَاتِ فُعِلٌ وَلَا يَكُونُ إِلَّا فِي الْفِعْلِ وَلَيْسَ
     فِي الْكَلَاَمِ فِعلٌ
   </مقطع>

   <هارون مجلد="٤" صفحة="٢٤٤"/>
   
</باب>
